<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Abortföreskrifter</title>
        <author corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J">av Matilda Ernkrans och Louise Malmström (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Abortföreskrifter</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So307</idno>
          <rs type="number">So307</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <name>Matilda Ernkrans</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J</idno>
            <name>Louise Malmström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BeyaH7SotB3TeDNb6Kaoc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BeyaH7SotB3TeDNb6Kaoc">
          <note type="signatory" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HBQ7qtfLrPFqz75fTeAuf">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-YHKVYLuc2TZCJfHBXmgr4t">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FSScTeTgFaeY2xuJ7BfZdC">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-F62pMXtcMUmrdRCi17jYrV"/>
        <correspContext corresp="i-F62pMXtcMUmrdRCi17jYrV">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_307/mot_200405_So_307-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AdGYybGXdnJBvmonNn6KBL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-hJPf5KZAmfUnu33J99kDa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7XcGTpDCoZmGpmF51jKK2A"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2004/05 mnr: S0307 pnr: s3038</p>
          <p>Motion till riksdagen 2004/05:S0307</p>
          <p>av Matilda Ernkrans och Louise Malmström (s)</p>
          <p>Abortföreskrifter</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att initiera ett arbete med Socialstyrelsen som innebär att de skärpta abortföreskrifterna för kvinnor under 18 år tas bort och ersätts med en metod som stöttar de unga kvinnorna att hantera sin abort och sin livssituation. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att det i metoden också skall ingå att göra sexualiteten till ett ansvar för både unga kvinnor och unga män.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>Socialstyrelsen har kommit med nya föreskrifter om kvinnor under 18 år som gör abort. I föreskrifterna framgår ett förtydligande om att kvinnor under 18 år bör uppmanas att informera sina föräldrar om aborten. I Socialstyrelsens sammanfattning står att läsa: Om den unga kvinnan motsätter sig att vårdnadshavaren kontaktas, måste vårdpersonalen utifrån föräldrabalkens bestämmelser om vårdnadshavarens allmänna omvårdnadsansvar bedöma, med hänsyn till kvinnans ålder och mognad, om det är lämpligt att ändå informera denne. Även om den unga kvinnan inte har nått en sådan ålder och mognad att hon fått ett integritetsskydd gentemot vårdnadshavaren kan det ändå finnas en skyldighet att hemlighålla uppgifter om henne för vårdnadshavarna enligt 14 kap. 48 andra stycket sekretesslagen</p>
          <p>(1980:100), nämligen att hon lider betydande men, om uppgifterna röjs för denne.</p>
          <p>Dessa skärpta abortföreskrifter oroar. Skärpningen som Socialstyrelsen ger uttryck för innebär en mer uttalad uppmaning för vårdpersonal att informera föräldrarna emot den unga kvinnans vilja med hänvisning till föräldrabalken. Visserligen finns skrivningar om att det inte bör göras om den unga flickan anses lida betydande men om föräldrarna får vetskap om aborten men</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_307/mot_200405_So_307-0002.pdf"/>
          <p>2004/05:S0307</p>
          <p>sekretesslagen och integritetsskyddet för unga kvinnor har dock med Socialstyrelsens skärpta föreskrifter blivit mer otydligt. Denna skärpning är mycket oroande då den sannolikt innebär att antalet illegala aborter kommer att öka. Unga kvinnor vågar inte söka sig till den offentliga vården av rädsla för att föräldrarna ska informeras mot deras vilja. Det är särskilt oroande med tanke på att vi vet att många unga kvinnor med invandrarbakgrund lever under föräldrars stränga regler och kan råka mycket illa ut om en avbruten graviditet blir känd. Vi borde utgå ifrån att det alltid finns goda skäl till varför en ung kvinna inte vill berätta för sina föräldrar om en abort. Vi borde koncentrera våra gemensamma resurser kring att stötta den unga kvinnan i den livssituation där hon befinner sig. Professionella vuxna som kan lotsa henne genom det beslut som hon av olika anledningar inte känner stöd från sina föräldrar att hantera. Det tål också att tänka på att vi enbart utkräver ansvar av den unga kvinnan. Det borde vara relevant att också lägga ansvar på den man som varit delaktig i den oönskade graviditeten. Om föräldrabalken utkräver ansvar och information till föräldrarna för kvinnor under 18 år borde i rimlighetens namn liknande ansvar också gälla män under 18 år. Signalerna vi sänder när det gäller kvinnors och mäns sexualitet är fortfarande att killar kan gå runt och ha kul medan tjejer ska ta ansvar. Det är inte en acceptabel ordning. Det är av stor vikt att ett arbete initieras med Socialstyrelsen med syfte att de skärpta abortföreskrifterna för kvinnor under 18 år tas bort och ersätts med en metod som stöttar de unga kvinnorna att hantera sin abort och sin livssituation. I metoden ska också ingå att göra sexualiteten till ett ansvar både för unga kvinnor och unga män.</p>
          <p>Stockholm den 22 september 2004</p>
          <p>Matilda Ernkrans (s) Louise Malmström (s)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
