<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00613">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställd vård</title>
        <author corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N">av Tina Acketoft m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställd vård</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So613</idno>
          <rs type="number">So613</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So613/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So613</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So613</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <name>Tina Acketoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <name>Erik Ullenhag</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <name>Marita Aronson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>Gabriel Romanus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <name>Linnéa Darell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi</idno>
            <name>Mia Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GDwqfUdujfzdX5CyfGsmUH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GDwqfUdujfzdX5CyfGsmUH">
          <note type="signatory" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FNSLBAwmD4zpUk8B5G4XKZ" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nh7T7BvfyxDKPqMBw2zzkP" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xy1wvqTwVZ62C5RetT8WrN" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BZNE3QxQPFTT3LuPZZRnXr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BZNE3QxQPFTT3LuPZZRnXr">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CMuTgr8HieiPXuKVEgBEoj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-728yuQLH7GgE19G9fp1Gno" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RfpE7RfrrRABR5CvmugNRT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QkxbxwR65RDNxHTYya91j2" type="motBody">
        <div xml:id="i-Mc8pBDGCLLPVKjHLsvkJyN">
          <p xml:id="i-QvgCU9gtaCtH3MGE2YDLXL">
            2004/05
          </p>
          <p xml:id="i-ARbkXYrKsdQp7jL2d71smX">
            mnr: So613 pnr: fp172
          </p>
          <p xml:id="i-e7t7mBsyvFP6nKUxLZjWR">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-XWaBjDQZ5o3W4dPEG5zuJ4">
            2004/05:S0613
          </p>
          <p xml:id="i-BX3DGHSuwK7m9CaEK4cdmf">
            av Tina Acketoft m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-JtNozSdHspksSC8d8pvLJv">
            Jämställd vård
          </p>
          <p xml:id="i-54DjPRtPSkPBJ2ASEQ6qmk">
            Motionen delad mellan flera
          </p>
          <p xml:id="i-Hs9oBe13bvt9CUus8NRFEU">
            utskott
          </p>
          <p xml:id="i-3ex6YFa8mwU9T61VqagJDw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8qJ9EanFivguJbttyDfL6K">
            1. Riksdagen tillkännager anförs om komplettering 2. Riksdagen
            tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-Xun8E8GDzA1m55ac2zqdVn">
            ör regeringen som sin mening vad av hälso- och sjukvårdslagen.
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Bq3SnfR7zERc1mYXtRJGGF">
            anförs om medicinsk forskning.'
          </p>
          <p xml:id="i-2zr6Q7od8cQm2hgGuEdWeS">
            3. Riksdagen tillkännager anförs om bättre statistik 4. Riksdagen
            tillkännager anförs om kunskaper om 5. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-6sjJaKDzcAKffsHgdGZJGZ">
            anförs om genusmedicin.
          </p>
          <p xml:id="i-7CzHw6hZYBpxCsXQvh43JJ">
            6. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-S1GR2m6wijBpy2oGjs2NHj">
            anförs om särskilda insat:
          </p>
          <p xml:id="i-V5J2Dh5TVsNmcSHFtBzWZ3">
            7. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-VCrX3DCrnwGFcPzt62ph9V">
            Ör regeringen som sin mening vad rörande könsskillnader i vården.
            Ör regeringen som sin mening vad benskörhet. ör regeringen som
            sin mening vad 1
          </p>
          <p xml:id="i-CvNKjtjNwaWDiaztk3sP8">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-7TZXNqDVUWEdmihKdJqXcf">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-2HPxTtgwWQi7eunmF9k6vY">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BUMumDLq17C2zKxjQJPUFU">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Hv1mrzAWobxUAw9XcJmRyj">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BnLYb5YZydxARZoz8W5JRs">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Ke8ugoCBgDegXLw57KKDnj">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Xoa1G6xie8JPQSw8xUH3oS">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-YCVrKd5NfeUNgwuP6H3Skj">
            ser för behandling av kvinnliga missbrukare.
          </p>
          <p xml:id="i-KQ9YANMgVwpDd1uVH5SeW9">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-FCGdqr3o81Yom6PthZopyD">
            anförs om könskonsekvensanalyser vid reformer som innebär stora
            förändringar i vårdens övergripande strukturer.
          </p>
          <p xml:id="i-EYPk9GhV78P8jCe73CyFfp">
            "Yrkandena 2 och 5 hänvisade till UbU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mc1qe7kjj8VhFDVV3UmnJu">
            2004/05:S0613
          </p>
          <p xml:id="i-YUHLFphLMyXSfH6X8Z8ZrB">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-UkcZMFXSkgWpKFR8EVtZ24">
            Enligt hälso- och sjukvårdslagen (HSL) är målet för hälso- och
            sjukvården en god hälsa och en vård på lika villkor för hela befolkningen.
            Vården skall ges med respekt för alla människors lika värde och
            för den enskilda människans värdighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Laahrcnh9reUSpdYvTCnhW">
            Men: Kvinnor får vänta längre på ambulans. Kvinnor drabbas hårdare
            av biverkningar eftersom läkemedel oftast är ramforskade på män.
            Kvinnor får vänta längre på operation för grå starr. Kvinnors
            hjärtinfarkter missas. Kvinnor får billigare och mer omoderna
            läkemedel. Bara 20-30 procent av alla hjärtmediciner är testade
            på kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-F2Ery99Jrh8mjdNBiDv8jn">
            60 procent av alla klagomålsärenden som hamnar hos HSAN (Hälso-
            och sjukvårdens ansvarsnämnd), patientförsäkringen, «Socialstyrelsen
            och huvudmännens patientnämnder handlar i dag om kvinnor. Dokumenterade
            uppgifter på många av de områden där kvinnor har störst sjuklighet
            saknas. Slutsats: kvinnor får sämre villkor och sjukvård än män
            inom svensk sjukvård 2004, något som också uppmärksammats i Socialstyrelsens
            rapport ”Jämställd vård 2004”. Sjukskrivningarna ökar dramatiskt
            i Sverige och inom kvinnodominerade yrkesområden drabbas kvinnorna
            mest. De senaste fem åren har långtidssjukfrånvaron ökat mer bland
            kvinnor än bland män. I samtliga åldersgrupper rapporterar kvinnor
            mer ängslan, oro och ångest än män. Den andel som uppger sig ha
            i hög grad nedsatt arbetsförmåga på grund av sjukdom har ökat
            särskilt bland landstings- eller kommunanställda kvinnor. Det
            är framför allt värk och psykiska besvär som ligger bakom nedsatt
            arbetsförmåga. Belastningsskador och psykosociala skador är de
            två områden där kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-PRWRopu7L9ySCtc4kutmPH">
            i dag är överrepresenterade. Könsskillnaden i medellivslängd
            har minskat, men fortfarande lever kvinnor i Sverige 4,6 år längre
            än män. Vid en jämförelse med EU-länder har svenska mäns livslängd
            utvecklats mera positivt än svenska kvinnors. Vid en analys av
            samtliga hälsopolitiska indikatorer har män en betydligt högre
            dödlighet i förtid än kvinnorna, men trenden är ökande för kvinnor
            medan den är nedåtgående för män. Kvinnors ökande dödlighet i
            förtid beror främst på större sjuklighet och dödlighet i lungcancer.
            I ett internationellt perspektiv är den svenska hälso- och sjukvården
            av god kvalitet. Det övergripande målet för hälso- och sjukvården
            är en god hälsa och lika villkor för hela befolkningen. Vi kan
            emellertid konstatera att de rådande maktstrukturerna inom hälso-
            och sjukvården har stor betydelse för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WA8kizVf2Y8G4bhtbKMWmj">
            hur kvinnors ohälsa och symptom bedöms och bemöts. Mainstreaming,
            som innebär att jämställdhetsarbetet skall integreras i alla verksamheter,
            har ännu inte uppmärksammats inom alla delar av hälso- och sjukvården.
            Av Socialstyrelsens uppföljning framgår att ungefär hälften av
            landstingen har integrerat könsperspektivet i målformuleringar
            eller policydokument. Landstingen redovisar sällan verksamhetsstatistik
            uppdelad på kön. Enkel könsuppdelad statistik om olika vårdåtgärder
            ger inte heller nödvändigtvis svar på frågan om vården är jämställd
            eller ej. Ofta behövs det djupare analyser som tar hänsyn till
            flera faktorer för att man skall kunna bedöma vårdens resultat.
            Att redovisa statistik uppdelad på kön är dock en förutsättning
            för att följa, studera och analysera vårdens kvalitet för män
            och kvinnor. Studier av sjuklighet och dödsorsaker visar att kvinnor
            i regel har fler sjukdomar och krämpor än män. Kvinnor gör också
            fler besök i sjukvården än män, även om vård i samband med graviditet
            och förlossning räknas bort. Kvinnor drabbas av fler långvariga,
            men icke-dödliga, sjukdomar, t.ex. depressioner och besvär från
            rörelseorganen. Män drabbas i större utsträckning av skador och
            sjukdomar som leder till förtida dödsfall. Hittills har större
            delen av den forskning som gjorts om sambandet mellan arbete och
            hälsa/ohälsa utgått från männens situation. Skillnaderna i forskning,
            bemötande, diagnostisering och behandling ger upphov till frågor
            om orsakerna, de ekonomiska konsekvenserna, samt betydelsen av
            kön för det kliniska beslutsfattandet.
          </p>
          <p xml:id="i-RPMNmGkhJVzJo7NcWPmSvy">
            Kvinnor som patienter
          </p>
          <p xml:id="i-9arqaGhYi8CBmA5kMeu4oN">
            I en studie i Stockholms läns landsting i samarbete med Landstingsförbundet,
            redovisad 2001, visas hur vårdpersonalen skapar ”kvinnliga och
            manliga” egenskaper och hur ”naturliga” orsaker används för att
            förklara könsskillnader. Ibland framhålls kvinnliga patienter
            som passiva genom att de är ”tysta” och ”tacksamma” i jämförelse
            med män som ”ställer krav”. Kvinnor beskrivs även i mer aktiva
            ordalag, men då ofta i negativ bemärkelse som ”gnälliga” och ”griniga”
            och vid den jämförelsen beskrivs män som ”mycket lugnare än kvinnor”.
            Studien konstaterar att kön hela tiden ”tillverkas” i det dagliga
            vårdarbetet och i samtal i personalgrupperna. Även om de manliga
            och kvinnliga egenskaperna varierar så utformas beskrivningarna
            och förklaringarna på ett negativt sätt för kvinnorna. Mönstret
            i förklaringarna kan ses som ett exempel på hur samhällets ”genusordning”
            genomsyrar hälso- och sjukvården. Att fler män än kvinnor kommer
            in på remiss förklaras med att det är en skillnad mellan män och
            kvinnor i inställningen till att ta emot hjälp och vård. Kvinnor
            ansågs som mer benägna att erkänna sina svagheter och mer villiga
            att ta emot hjälp redan i primärvården. Det faktum att män får
            längre rehabilitering förklaras med att män tycks vara de som
            är mest benägna att ta emot hjälp och att de i högre grad kräver
            rehabilitering. Enligt studien är det ovanligt att vårdpersonalen
          </p>
          <p xml:id="i-4DUJavUPBaTjME6wqGVteJ">
            2004/05:S0613
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-F1CWcFFeNoBsesig8PhBLx">
            2004/05:S0613
          </p>
          <p xml:id="i-CSXjqhqShxyJVQg4sj8K9E">
            själv anser att den agerar olika när det gäller män och kvinnor.
            Samtidigt beskriver en läkare sitt förhållningssätt som att det
            är lättare att tolka in ångest och oro i kvinnors symptom än i
            mäns. Andra i studien menar att detta beror på problem att tolka
            och uppfatta ”kvinnors annorlunda symptom” (i förhållande till
            männens). Problemet anges härröra från läroböcker som endast återger
            symptombilden för män.
          </p>
          <p xml:id="i-G5zQZTPyiogCZCeyQ5d8g1">
            Kvinnor och mediciner
          </p>
          <p xml:id="i-TYMTcC2Cj4iLx9tD7TZcYB">
            Kvinnors hälsa och kvinnors biverkningar av medicin har länge
            varit eftersatta forskningsområden. Kvinnors hormoncykel har ansetts
            komplicera utprovningen av nya mediciner, trots att de sedan skall
            användas av dem. Det saknas också forskning om hälsoproblem bland
            äldre kvinnor och om hur de skall behandlas. Kvinnor får därför
            ofta vård som utgått ifrån manliga behov utan hänsyn till biologiska
            och sociala könsskillnader. För att den forskning som görs skall
            bli mer användbar i vården är det viktigt att könsperspektivet
            är med. En apoteksstudie redovisad 2001 visar att kvinnor i högre
            utsträckning än män drabbas av läkemedelsbiverkningar. Det kan
            dels bero på att kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-7P2q28qYXJzi1vaWAVMGnR">
            använder mer läkemedel än män, dels på att män på vissa mediciner.
            Forskning om skilln
          </p>
          <p xml:id="i-BZtLgPz5ASnj7tq8TQG6zx">
            'vinnor reagerar annorlunda än ader mellan kvinnors och mäns
          </p>
          <p xml:id="i-Ea4uTfqMz3cFKjkPUo4hFg">
            benägenhet att reagera med biverkningar på olika läkemedel bör
            därför
          </p>
          <p xml:id="i-BGgRMvhpSQ4WVb822TABJX">
            stimuleras. Det — finns = tydliga
          </p>
          <p xml:id="i-5L63JkAZxiv5xj2KBnnr3X">
            läkemedelsanvändning som kan återspegla ol
          </p>
          <p xml:id="i-PEknYgQhk3Vciz9L4376x9">
            könsskillnader
          </p>
          <p xml:id="i-5kVvGoBZYQptpY2xCTHT8U">
            när det = gäller
          </p>
          <p xml:id="i-X1Z78ApuK2mw56ozgRkZdQ">
            ika sjukdomsförekomst hos de
          </p>
          <p xml:id="i-MsZs3Urw6k8UStZdNALew5">
            båda könen men som också kan bero på att samma tillstånd behandlas
            olika hos män respektive kvinnor. Det kan konstateras att kostnaden
            per receptförskrivet läkemedel är högre för män än för kvinnor.
            Att kostnaden blir
          </p>
          <p xml:id="i-RJYsJHxKvV1zypse89w5Lw">
            högre för
          </p>
          <p xml:id="i-94LDLZbNQrcQKpjigmq5dk">
            förskrivningstillfälle, men oc
          </p>
          <p xml:id="i-XBj4fcAX2sEKmLTpnrXV9u">
            män beror dels
          </p>
          <p xml:id="i-6KLpdS4PF6PB9ZWDKpxXWF">
            på att de får större mängder så att de förskrivs dyrare läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-SfTJ8fC9GN6SXWYa5GitX2">
            per
          </p>
          <p xml:id="i-7GLfeA1R9MFyUGDc1Gy8UU">
            Forskning kring biverkningar av olika mediciner och könsrelaterade
            tester
          </p>
          <p xml:id="i-9Zdo9QiVfMbJCWGD9QSxv3">
            är bristfälliga. Sådana skulle kvinnor behöver lägre doser kvinnor,
            och inte endast där!
          </p>
          <p xml:id="i-RRzNuvzHX7ZgRCjzkdHhHq">
            kunna vara viktiga för att exempelvis avgöra om av vissa läkemedel
            än män just därför att de är ör att de har mindre vikt eller längd.
            Kvinnors
          </p>
          <p xml:id="i-HqcQkVqv6x2P7jJxgLvnaF">
            hälsoproblem har varit svåra att definiera enligt sjukvårdens
            manliga referensramar. Kvinnors symptom beskrivs ofta som psykiska
            när inte diagnosen varit så preciserad. Att läkare förskriver
            mer beroendeskapande medel till kvinnor än män kan också delvis
            bero på läkares olika sätt att definiera kvinnliga och manliga
            besvär. Om läkaren har svårt att ge tid för samtal och i stället
            väljer förskrivning av läkemedel, psykofarmaka, sömnmedel eller
            lugnande läkemedel finns stor risk för felbehandling och läkemedelsberoende.
            Kvinnor med smärta eller på väg in i ett missbruk
          </p>
          <p xml:id="i-AoG47SGUgVcWjyAq4tNKww">
            behöver bli sedda i hela sin livssituation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JjZsaasXjXqUPM6W8GgRCe">
            Kvinnor och alkohol
          </p>
          <p xml:id="i-D4EZ7QHFpEkc72pUon8sjS">
            År 1955 gick det en kvinnlig alkoholist på 50 manliga, i dag
            en på tre till fyra. De kvinnliga alkoholisterna är ingen heterogen
            grupp. Här finns tonåringar, unga karriärkvinnor, dubbelarbetande
            yrkeskvinnor, arbetslösa kvinnor och den ensamma åldrande kvinnan.
            Forskning visar att kvinnors alkoholproblem inte sällan är kopplade
            till ätstörningar, psykiska störningar, stressymptom samt komplicerade
            relationer. Det är fortfarande ett större socialt stigma att vara
            kvinnlig alkoholist än manlig, något som ytterligare ökar skuldbörda
            och stress. Under 80- och 90-talen har mycket forskning ägnats
            åt kvinnor och alkohol. Vi vet nu att det finns könsspecifika
            skillnader mellan manliga och kvinnliga alkoholister psykologiskt,
            medicinskt och socialt sett.
          </p>
          <p xml:id="i-UynRjQNrjiLjsAE8r9XP46">
            Genusperspektiv på utbildning och forskning
          </p>
          <p xml:id="i-58DQsFXEwvvM8sfaoZBLkv">
            Socialstyrelsen har gjort en uppföljning av de medicinska grundutbildningarna
            samt de större forskningsrådens verksamhet med avseende på könsperspektivet.
            Vidare har några för könsperspektivet relevanta forskningsområden
            följts upp. I princip samtliga läkar- och sjuksköterskeutbildningar
            uppger att de strävar efter att integrera könsperspektivet i kursplanerna.
            Hur detta sker liksom omfattningen varierar utbildningsorterna
            emellan. Uppsala och Umeå har inrättat genus- eller jämställdhetskommittéer
            som anordnar föreläsningar och verkar som stöd när nya kursplaner
            utvecklas. På andra utbildningsorter ordnas temadagar och seminarier
            med inriktning på könsperspektivet. Det är sedan tidigare väl
            belagt att bemötande, kommunikation och kliniskt beslutsfattande
            i vården påverkas av såväl patientens som vårdarens kön. Forskning
            som finns på detta område kommer till största delen från utländska
            studier. Den forskning som behandlar könsrelaterade frågor i hälso-
            och sjukvården från ett kulturellt och socialt perspektiv är fortfarande
            begränsad, liksom forskningen om omvårdnad ur ett könsperspektiv.
            Hälso- och sjukvårdsforskning med inriktning på könskonsekvensanalyser
            vid reformer som innebär stora förändringar i vårdens övergripande
            struktur saknas. Exempel på sådana reformer är vårdgarantin, läkemedelsreformen
            och den nationella handlingsplanen för hälso- och sjukvården.
            Vidare har ett antal landsting börjat upprätta prioriteringslistor.
            Inga av dessa åtgärder har blivit föremål för könskonsekvensanalyser.
          </p>
          <p xml:id="i-2Bryck8onRuvB4CaExy3zU">
            2004/05:S0613
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-CHX1ycMtUG4m4jq4w1WDQa">
            2004/05:S0613
          </p>
          <p xml:id="i-Xfbqj46XFiKPGPwBvm7gLV">
            Viktiga förslag för en mer rättvis vård för kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-Uqw4EMU5c4SEqYLBt2gtCQ">
            Hälso- och sjukvårdslagen skall kompletteras så att kvinnors
            rätt till lika god vård som män lagfästs i dess portalparagraf
          </p>
          <p xml:id="i-G7ieXAdGsWrA7gfRTSQfqw">
            En sådan klarare lagtext ger möjligheter att på ett helt annat
            sätt än i dag följa upp att vården har samma kvalitet för kvinnor
            och män. Erfarenheter från andra områden visar också att lagstiftning
            kan vara ett effektivt medel för att påverka attityder.
          </p>
          <p xml:id="i-7pFbA8vnw3ZTkoVuEf2Xt9">
            Medicinsk forskning skall inkludera kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-A2LVLAJfVsYcAPuCmuVD14">
            Den medicinska forskningen har hittills övervägande bedrivits
            på män vilket har medfört att kvinnor behandlas och bedöms efter
            en manlig norm som inte överensstämmer med kvinnors sjukdomar
            och reaktioner. Riktlinjer för att orskningen skall omfatta både
            kvinnor och män skall tas fram i samverkan med forskarsamhället.
            Även vid klinisk prövning av läkemedel är det centralt att få
            fram riktlinjer för att läkemedel skall testas på bägge könen.
          </p>
          <p xml:id="i-Tr3Fd3pETWfivJWF4U9iRA">
            Kartlägg lokala skillnader i den ojämlika vården
          </p>
          <p xml:id="i-ArTNhkqhtcfAs7KSQ3qFnf">
            Det behövs mer forskning om bemötande i vården utifrån ett genusperspektiv.
            Frågor som varför män får mer rehabilitering och varför kvinnor
            får vänta längre på ambulans behöver kartläggas. Det är en fördel
            om dessa kartläggningar görs lokalt inom länen och sjukvårdsområdena.
            De fakta som blir resultat av kartläggningarna kan användas som
            en grund för diskussioner om de nu aktuella kvalitetsmålen utifrån
            ett genusperspektiv. När fakta är hämtade från den egna verksamheten
            blir diskussionen begripligare och förutsättningen för att den
            skall leda till förändringar är större än om diskussionen = förs
            utifrån teoretiska resonemang och allmänna jämställdhetsmål.
          </p>
          <p xml:id="i-GBN7z9Zz349i3qwdMKYEoy">
            Socialstyrelsen bör få i uppdrag att initiera att statistiken
            över diagnoser, insatser och kostnader delas upp efter kön samt
            analysera orsakerna till den ojämlika vården mellan män och kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-RnmyWLWsJkazjACU7oSwkr">
            Det förekommer stora skillnader i medicinförskrivning till män
            och kvinnor. Av Apoteket AB:s statistik framgår att kvinnor får
            billigare och äldre läkemedel än män. När det gäller depressioner
            skrivs det ut dubbelt så mycket läkemedel till kvinnor som till
            män. Kvinnor får också 70 96 mer sömnmedel än männen och 50 96
            fler lugnande läkemedel. Skillnaderna har förklarats på olika
            sätt, skillnader i sjukdomsförekomst, medicinska, psykosociala
            faktorer och biverkningar är några av förklaringarna. Beräkningar
            av kostnaderna för läkemedel och för hälso- och sjukvård visar
            att kvinnors vård i de barnafödande åldrarna kostar mer än mäns.
            Skillnaderna i kostnader avtar med åldern. Bland äldre personer
            ges män mer resurser per invånare än
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-T4ZJGTWiFopbz8eh8RxR7v">
            kvinnor. Detsamma gäller även mindre barn. Pojkars vård kostar
            mer än flickors.
          </p>
          <p xml:id="i-QAanPsMYXU1ep49z9nvoPR">
            Stärkt genusperspektiv inom forskningen kring våra vanligaste
            folksjukdomar
          </p>
          <p xml:id="i-Ah1MVaCe8bqvMwqBgp5Fna">
            Hjärt-kärlsjukdomar är några av vår tids vanligaste folksjukdomar.
            Trots att dödstalen är mycket lika för män och kvinnor har de
            kvinnliga patienterna och deras hjärtriskfaktorer fått avsevärt
            mindre uppmärksamhet, av både forskare och kliniker. De allra
            flesta studier har utförts bland män, särskilt män mellan 40 och
            65 år. Efter 40 år börjar hjärtinfarktens frekvenskurva stiga
            brant hos männen, medan denna ökning inte kommer förrän mellan
            50 och 60 år hos kvinnorna. Detta innebär att äldre kvinnor glöms
            bort för prioriteringen av män som har en längre arbetsför period
            av sitt liv kvar vid insjuknandet. Vi vet i dag för lite om folksjukdomarnas
            betydelse ur ett köns- och genusperspektiv. Likaså är reumatiska
            sjukdomar, benskörhet, ätstörningar, migrän och stroke exempel
            på åkommor som skiljer sig mellan kvinnor och män.
          </p>
          <p xml:id="i-N6ugci1PuduK5KxCTFXJKs">
            Familjemedicinska institutet bör få i uppdrag att föreslå hur
            kvinnor skall få kunskap om hur benskörhet kan förebyggas och
            behandlas
          </p>
          <p xml:id="i-7amDReWvLGmg6Twk3kQLMN">
            Benskörhet har ökat kraftigt hos den svenska befolkningen sedan
            femtiotalet. Benskörhet förorsakar ett stort lidande för många
            äldre kvinnor och medför stora vårdkostnader. Osteoporos/benskörhet
            är kanske den mest underdiagnostiserade och underbehandlade sjukdomen
            i vår tid. Risken för en femtioårig kvinna att under sitt liv
            drabbas av en benskörhetsfraktur är så stor som 40-50 926. Detta
            kan förebyggas på flera sätt. Möjligheten att mäta bentätheten
            skall finnas inom alla landstingsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-NfpD2a3xeusTbrwok8dyja">
            Kvinnor över fyrtio år bör regelbundet erbjudas kostnadsfria
            undersökningar med mammografi
          </p>
          <p xml:id="i-GXuUomtWcgvtWDVSNhVsLf">
            Svenska och internationella studier visar att mammografi minskar
            dödligheten i bröstcancer. Sverige har i ett europeiskt perspektiv
            låg bröstcancerdödlighet och dödligheten har minskat mest i de
            landsting som var först med att introducera allmän mammografiscreening.
          </p>
          <p xml:id="i-W2voq3Zcw32gz2vDwq8r59">
            Kurser för läkarstuderande i genusfrågor skall ingå i grundutbildningen
            och vara obligatoriska. Genusfrågor skall även vara obligatoriska
            i alla övriga vårdutbildningar
          </p>
          <p xml:id="i-Cox77NRDN2Z7PDNPZn9RtZ">
            Ännu tar inte de svenska läkarstudenternas läroböcker i medicin
            upp kvinnlig hjärt-kärlsjukdom, trots att det numera är allmänt
            känt att kvinnors hjärt- kärlsjukdomar får svårare följdverkningar
            än mäns och att kvinnor reagerar annorlunda på behandling. Läkarutbildningen
            måste beakta de biologiska skillnadernas betydelse för sjukdomar
            och hur patienterna reagerar på behandling och mediciner. Undervisningen
            skall också omfatta
          </p>
          <p xml:id="i-9hSXbYeN91YeADHHNFVrbY">
            2004/05:S0613
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tym1upVRJYWheYjeAxNZjR">
            2004/05:S0613
          </p>
          <p xml:id="i-S4ta8gxPhenfPD8KV5Drwy">
            genusperspektivet. Detta bör läggas till som mål i högskoleförordningens
            examensordning för läkarutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-U8oousY1zLcwn9fcSdriR7">
            Särskilda kvinnohälsocentrum bör finnas inom varje landstingsområde
          </p>
          <p xml:id="i-YUCGmKiecx7c8AexYgv9Lg">
            Med = kvinnohälsocentrum avses att t.ex. barnmorska, gynekolog,
            allmänläkare, psykiater, psykolog, kurator, distriktsjuksköterska
            och sjukgymnast finns samlokaliserade så att en bred kvinnokompetens
            finns samlad. Detta behövs för att öka möjligheterna att kvinnorna
            får en kvalitativt lika bra vård som män och för att synsättet
            kropp, själ och livsvillkor hör samman beaktas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_613/mot_200405_So_613-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-PyJ8DbUiFPdC5jFsSdqxwK">
            Hälso- och sjukvården skall lägga upp ett särskilt program för
            att kvinnliga missbrukare skall få hjälp
          </p>
          <p xml:id="i-3AkG6Zu26z6WP5t1qRAvXU">
            Mäns och kvinnors alkoholproblem kräver olika behandlingsmetoder.
            Det är därför viktigt att vården och rehabiliteringen har kunskap
            om dessa skillnader och att vård och behandling anpassas till
            kvinnors specifika behov. Detta bör vara en prioriterad uppgift
            för Socialstyrelsen och Folkhälsoinstitutet.
          </p>
          <p xml:id="i-VEyX9BLQtyWcVhWLPtUsP2" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-JY81x9qCou4jReJNJtCqjB" type="signatureBlock">
            Tina Acketoft (fp) Erik Ullenhag (fp) Kerstin Heinemann (fp)
            Marita Aronson (fp) Gabriel Romanus (fp) Linnéa Darell (fp) Mia
            Franzén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-9mccZqC78ZXgZwRPXPJrip">
            2004/05:S0613
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
