<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-UbU-00236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Idrott i skolan</title>
        <author corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH">av Stefan Hagfeldt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Idrott i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Ub236</idno>
          <rs type="number">Ub236</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Ub236/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Ub236</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Ub236</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
            <name>Stefan Hagfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P4TPgVp5YGefe9XNvm3h9V" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P4TPgVp5YGefe9XNvm3h9V">
          <note type="signatory" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-39hGMBmjWJ4xT7hieeWJed" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WjXSGR7H5VyGCtk6gmQsta" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XDb8zoTMsEQJueaQ95QrME" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S9trdsxVAh9rG3YbySKvvU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-S9trdsxVAh9rG3YbySKvvU">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_236/mot_200405_Ub_236-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HcSYa3Vh7xEdUFJFZNWHmy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9XmNxemVTLNBTt3ooJ8ZJD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UX4wKjwJyUw9u19joVxhpb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SsN7C3K8zosiemHCBqtDg5" type="motBody">
        <div xml:id="i-5j5MWpQq5EaSSYGkZubneT">
          <p xml:id="i-AotjJGi8g2q4Bm7XyLhcN3">
            2004/05 mnr: Ub236 pnr: m1244
          </p>
          <p xml:id="i-DAYtrLxNd7EzDkR5Kmaqbj">
            Motion till riksdagen 2004/05:Ub236
          </p>
          <p xml:id="i-CrDFFv65Yv2L3BW6eMTy4s">
            av Stefan Hagfeldt (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3sCrua2j3MUt9cxD6Vsona">
            Idrott i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-8RG3G4bicojHAEe8BQk2iF">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-NiFD7RkrHTMajYjKLbS3TQ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om fler veckotimmar i ämnet idrott och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-K3x6drEkosEBnHmjvcivDi">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-QYbJk7vAGZEH64kDvJjcSf">
            Ungdomar som växer upp i dag har av naturliga skäl blivit mer
            stillasittande än vad ungdomar bakåt i tiden varit. När jag själv
            växte upp (född 1944) fanns inte hemdatorer, och TV började sända
            ett fåtal program först på 50-talet. Ungdomar som växte upp på
            den tiden var i stället ute och lekte nästan all ledig tid. Det
            var bland annat mycket fotboll och på vintrarna skridskor och
            skidor. I dag har ungdomarna tillgång till datorer och en mängd
            olika TV-program. Det har fört med sig att de oftast inte längre
            ägnar sig så mycket åt sport och idrott. Samtidigt som ungdomarna
            tittar på TV så äter de ofta också chips, ostbågar och jordnötter.
            Följden har blivit att ungdomarna väger alltmer för varje år.
            Enligt uppgifter från mönstringen inför värnplikt så ökar de mönstrandes
            vikt med ett halvt kilo för varje årskull. Resultatet blir att
            unga svenska män kommer allt närmare gränsen för övervikt. Enligt
            Karolinska Institutet så har i dag mer än en femtedel av de mönstrande
            övervikt. Som jämförelse kan nämnas att år 1971 hade bara åtta
            procent av de mönstrande 18-åringarna övervikt. Övervikt och för
            mycket stillasittande kan medföra förkortad livslängd. Flera vanligt
            förekommande sjukdomar är också relaterade till fysisk inaktivitet.
            Den förändrade livsstilen med mindre fysisk aktivitet innebär
            ett växande problem för både individen och samhället. Tyvärr är
            det så att barn ägnar sig allt mindre åt ”spontanidrott” och det
            har också visat sig att andelen barn och ungdomar som är anslutna
            till idrottsföreningar sjunker. För en allt större grupp av barn
            och ungdom utgör skolans idrottsundervisning nästan den enda formen
            av träning. Det är naturligtvis ett problem att en stor grupp
            ungdomar får bristfällig fysisk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_236/mot_200405_Ub_236-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8BqkatSKJjMAnKHNPbeXyD">
            2004/05:Ub236
          </p>
          <p xml:id="i-6vt3Akc5ErtHHzvv2PzQkm">
            träning. Risken är stor att vi i framtiden kommer att få alltfler
            vuxna med försämrat hälsotillstånd och bristfälliga förutsättningar
            att kunna aktivt deltaga i motionsaktiviteter och friluftsliv.
            För en del barn har skolans idrottstimmar blivit de enda timmar
            som de regelbundet kommer i kontakt med fysisk aktivitet. Tyvärr
            är det så att skolan i dag inte har tilldelats tidsmässiga och
            andra resurser för att kunna ge dessa ungdomar tillräcklig fysisk
            aktivitet och stimulans. Av Europas alla länder ligger Sverige
            näst sist vad gäller schemalagd tid för ämnet idrott och hälsa.
            Att få leka, springa och hoppa utgör en naturlig och viktig del
            i barnens uppfostran till en hel och harmonisk människa. Det är
            viktigt att skolans idrottstimmar blir fler men också att de upplevs
            som roliga och meningsfulla av ungdomarna. Lekmomentet måste därför
            dominera i all idrottsutövning. Ingen skall förhoppningsvis känna
            sig utanför och tycka att fysiska aktiviteter är tråkiga. Om bara
            viljan finns är det fullt möjligt att ge barn och ungdom fler
            idrottstimmar utan att det går ut över andra skolämnen. Tvärtom
            kommer de
          </p>
          <p xml:id="i-Lsy7fHBWzKpdwJ4XA5rH4k">
            unga att kunna tillgodogöra sig andra skolämnen bättre när de
            har bättre kondition och ork.
          </p>
          <p xml:id="i-JmPSmmd4ffps7H4teUD5Ez" type="date">
            Stockholm den 23 september 2004
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-9RFLSJ9fRem8osUqzUomha">
            Stefan Hagfeldt (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
