<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-Sk-00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sk_3/mot_200405_Sk_3-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VejuU6kBoDf7MQsZiXMSeo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B3ESd3PFqAmRjN4pz52Xcu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FLK1CCvpWQfSemi7oXdtxG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8w29rtf4VC3hW2DekVVLsz" type="motBody">
        <div xml:id="i-6AhowqUPEEBp7kGf5p4JTV">
          <p xml:id="i-HcUF9a7K4UspP9j7Uw1gNY">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-7P5zh97QeWjT3XkSZH8J66">
            03/04 mnr: Sk3 pnr: c717
          </p>
          <p xml:id="i-3STxdveixtSo3BVhpxBe6Q">
            Motion till riksdagen 2003/04:Sk3
          </p>
          <p xml:id="i-ACAG1AR6iNpneHdcA1n2ah">
            av Birgitta Sellén och Roger Tiefensee (c) med anledning av skr.
            2003/04: 175
          </p>
          <p xml:id="i-YND1H7A9D7LzM3WYWWtWtf">
            Avdrag för s.k. sponsring
          </p>
          <p xml:id="i-QNmcSezNsZMTwgfCXYRdqd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-44nQrxusZt4Qk7hGjkLzHg">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att oklarheterna kring möjligheten att göra avdrag för
            företag som sponsrar kultursektorn behöver förtydligas och vara
            jämställd med sponsring till idrotten.
          </p>
          <p xml:id="i-NS6uaebemsWcejyc9y8Xts">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-9AHzTf5xCt7t3Nf8KM9YNj">
            En
          </p>
          <p xml:id="i-KeerY47aoYoCDMHWqt4j1J">
            enig riksdag beslöt i april 2002 att ge regeringen i uppdrag
            att se över
          </p>
          <p xml:id="i-7Re8wRSRkF7DGiReZmqjx3">
            lagstiftningen i fråga om avdragsrätt för s.k. sponsring. Bakgrunden
            var att Regeringsrätten underkände den fulla avdragsrätten bakom
            sponsringen av Kungliga Teatern AB (Operan). Den motprestation
            som sponsorn erhöll stod inte i proportion till det belopp som
            Operan erhöll. Regeringsrätten menade
          </p>
          <p xml:id="i-RNH1v4RDhzudSA4X6dkv68">
            vidi ett
          </p>
          <p xml:id="i-245dTwzwYM63n2XuLAQ6rR">
            are att sponsring som är ägnad att öka sponsorns goodwill och
            därmed ha kommersiellt syfte innebar inte att sponsringen miste
            sin prägel av gåva
          </p>
          <p xml:id="i-67cseHya5NmZBN6bhNFXNC">
            och blev avdragsgill.
          </p>
          <p xml:id="i-5oh5UtuD1es2y8rtEtfnW3">
            Ett enigt skatteutskott och tillika riksdag ansåg reglerna så
            pass oklara att
          </p>
          <p xml:id="i-HfQksS6STSpxk8Yght3Agq">
            man bad regeringen se över reglerna. Över två år senare kom regeringen
            tillbaka i form av Skrivelse 175 till riksdagen utan några förslag
            alls.
          </p>
          <p xml:id="i-LG62kQ6Gn9fdq5aSv23rFX">
            Detta innebär att oklarheterna kommer ligga fast. Företag som
            vill sponsra
          </p>
          <p xml:id="i-5numc3f65LfnFgAjeafnGf">
            kommer inte med säkerhet veta vad som är avdragsgillt och inte.
            Kravet på motprestation innebär också en diskriminering, dels
            mot kultursektorn, dels även mot mindre idrottsarrangemang.
          </p>
          <p xml:id="i-GzSZ6eQwMWkVS9J6BTj3MN">
            rek! tyd om
          </p>
          <p xml:id="i-ALXyjkxHdEoG19T8mL48xY">
            samband med stora sportarrangemang kan sponsrande företag få
            lamskyltar exponerade för publik och TV-tittare varför motprestationen
            är ig. Hur kommer Operas besökare att reagera över stora reklamskyltar
            kring scenen? Om ett företag vill sponsra en lokal fotbollsturnering
            för
          </p>
          <p xml:id="i-RyxbiNpmkDxJMgpWD24NCT">
            ungdomar just i syfte att skapa goodwill, vilka regler gäller
            egentligen? I
          </p>
          <p xml:id="i-5NCZZ9iFXVXA4H2CKdtm3f">
            Sto;
          </p>
          <p xml:id="i-P6i8qsxZMVbRhJWhH2jiFx">
            rbritannien finns en lagstiftning som gör det möjligt för företag
            och
          </p>
          <p xml:id="i-5ZWZPpoQChhh4Zd6PaYLzH">
            privatpersoner att sponsra kultur utan att behöva skatta för
            detta. Deras lagstiftning kan vara värd att inhämta kunskap från.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sk_3/mot_200405_Sk_3-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mxi8CYjw33eJ3hu6eq8JtW">
            2003/04:Sk3
          </p>
          <p xml:id="i-6b6UUaV5TYF34wLU6rtfAd">
            I samband med OS i Grekland kunde man i samband med varje TV-
            utsändning höra vilka storföretag som var sponsorer, och onekligen
            är motprestationen tydlig eftersom det är värt mycket PR att få
            företagsnamnet nämnt i rikstäckande TV. Frågan vi ställer oss
            är dock varför den socialdemokratiska regeringen så aktivt gynnar
            storföretag och stora sportevenemang medan kulturinstitutioner
            och mindre sportevenemang missgynnas. Vi vill göra det möjligt
            för företag att skapa goodwill genom sponsring. Listan på vinnare
            innehåller företag, kulturinstitutioner och ungdomsidrotten för
            att nämna några. Om det finns några förlorare är oklart. Vi kan
            inte hitta några.
          </p>
          <p xml:id="i-AXMWrKqc9TApYyUCrBkHnU" type="date">
            Stockholm den 17 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-Y8vwUnvU41cWkjQXtd3zMS">
            Birgitta Sellén (c) Roger Tiefensee (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
