<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-TU-00345">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postservice i hela landet</title>
        <author corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">av Jörgen Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postservice i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">GS02T345</idno>
          <rs type="number">T345</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T345/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T345</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02T345</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <name>Jörgen Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <name>Håkan Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wj9BAaeJAouSRaS9SyiMcZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wj9BAaeJAouSRaS9SyiMcZ">
          <note type="signatory" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Y9inFd3X8eSZ6dwxmjWZdD">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5nkah1vJ6QyhzqceRHNd6e">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VkhDSViP8Qe6UmGNvwusQ">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4WpDvQ6XPiasoKt396gqnq"/>
        <correspContext corresp="i-4WpDvQ6XPiasoKt396gqnq">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_345/mot_200405_T_345-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9WEeibjT7ouJgnyPBrYqX2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-j8sxNV5S8vcJWjS86pxUz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NZGpemcRqTarcVMNmustSE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LVgymmWpESjrPor6BmW6M7">
        <div xml:id="i-G5oE3a1FCtPvgX4wUKxDUS">
          <p xml:id="i-C5hczK1pPUCDR37sFVzb5c">
            2004/05 mnr: T345 pnr: c318
          </p>
          <p xml:id="i-LYhD3nYfERCvq8sP9xLU7f">
            Motion till riksdagen 2004/05:T345
          </p>
          <p xml:id="i-XaD2e9yNnHrdxe7nNiQyUH">
            av Jörgen Johansson m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-4Jr2Q3qfe5H57P6Pw89Pw9">
            Postservice i hela landet
          </p>
          <p xml:id="i-3G82HzCwjWmELbADehqZTr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-EqWECzryJatx8nJxAVmBjV">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om postens sociala och serviceinriktade verksamhet
            i landets alla delar. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att gällande pristak för
            försändelser som befordrats över natt skall bestå.
          </p>
          <p xml:id="i-9AKY4UG8WmRCChDH53kGXv">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-N4oRXT9nbQoKDpvk3NdPd8">
            Postens funktion i landets alla bygder fyller såväl ett socialt
            som serviceinriktat behov. Det är inte minst påtagligt på landsbygden.
            Vikten av att bibehålla den inriktningen är väsentlig och skall
            betonas i ägardirektiven. Detta bör ges regeringen till känna.
            Regeringen bad riksdagen om ett bemyndigande för att utforma ett
            pristak för enstaka befordrade försändelser, över natten, till
            skydd för konsumenterna i propositionen ”Statens ansvar på postområdet”
            (1997/98:127) som lämnades till riksdagen 5 mars 1998. Bakgrunden
            var att det fanns ett pristak som skulle förhindra Posten att
            höja priset mer än den allmänna prisutvecklingen. Trots detta
            och trots obefintlig inflation höjde Posten portot med 30 procent
            den 1 mars 1997. Portohöjningen möjliggjordes genom att pristaket
            framför allt riktades mot privatpersoner, varför prisförändringen
            för rabattfrimärken viktades med 90 procent och prisförändringen
            för vanligt porto viktades med 10 procent enligt pristakskonstruktionen.
            Det innebar att en marginell sänkning av priset på rabattfrimärken
            gav Posten möjlighet att kraftfullt höja det vanliga portot. Regeringen
            anförde att: ”Förtroendet för den nuvarande prisregleringens förmåga
            att hålla ner portokostnader har hos t.ex. små och medelstora
            företag rubbats av de kraftigt ökade portokostnaderna samtidigt
            som inflationen varit nära nog obefintlig.” (Prop. 1997/98:127
            s. 28.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_345/mot_200405_T_345-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Xc5tgJ7vPDg3C7zQ8Dy1W">
            2004/05:T345
          </p>
          <p xml:id="i-R2kmU9N2E2XKcXmLDwzXzz">
            Regeringen ansåg att det inte endast var privatpersoner som var
            en skyddsvärd grupp utan i princip alla som skickar osorterade
            enstaka örsändelser till normalporto. För småföretagare är detta
            särskilt viktigt. Riksdagen beslutade i enlighet med regeringens
            begäran om att få ett bemyndigande att ändra pristakskonstruktionen
            och därefter utfärdade regeringen en förordning som innebär att
            portot inte får höjas med mer än onsumentprisindex. Motivet som
            = regeringen anförde «1998, för att ändra pristakskonstruktionen,
            var alltså i huvudsak skyddet för dem som saknar alternativ till
            Posten. Dessa är fler än vad någon kunde förvänta sig 1998. Då
            anns en optimistisk syn på IT-utvecklingen etc. som skulle leda
            fram till det papperslösa samhället osv. I dag kan vi konstatera
            att Posten fortfarande fyller en mycket viktig funktion för många
            småföretagare och privatpersoner i glesbygd eftersom alternativ
            saknas. Fax och mejl kan inte annat än i viss utsträckning ersätta
            behovet av en väl fungerande distribution av enstaka brevförsändelser
            befordrade över natt. Skyddsbehovet kvarstår därför. Posten lämnade
            in en skrivelse till regeringen 30 augusti 2001 med en begäran
            om att pristaket skulle avskaffas eller revideras på grund av
            Postens ostnadsökningar. Därefter har regeringen anfört att pristaket
            även bör ta hänsyn till Postens kostnadsutveckling. Denna framställan
            innebar en örändring av gällande beslut som inte underställts
            riksdagens prövning. Riksdagen har givit regeringen ett bemyndigande
            att utforma ett pristak med syfte att skydda dem som skickar enstaka
            brevförsändelser. Ingenstans i propositionen angavs att hänsyn
            skulle tas till Postens kostnadsökningar. En revidering av pristaket,
            innebärande hänsynstagande till ostnadsutvecklingen, bör därför
            först förankras hos riksdagen. Ofta framförs det att brevmängderna
            minskar i samhället trots att det i verkligheten inte är någon
            större förändring. Till trafikutskottet har Posten anfört att
            det är de värdefulla försändelserna — dvs. enstaka försändelser
            — för Posten som minskar i antal. Det finns alltså inget skäl
            att tillåta en ytterligare prishöjning över den allmänna prisnivån
            som finns i det pristak som gäller i dag. Det är inte rimligt
            att det ska bli ännu mer lönsamt på kundernas bekostnad när dessa
            saknar alternativ till Posten för denna typ av försändelser. En
            förändring av gällande av gällande pristak för enskilda försändelser
            som befordras över natt är inte acceptabel. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2Mut9t9hZDawJyV7VFa1hF" type="date">
            Stockholm den 23 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-EPZ4Mxan75whpu39kcLGhH">
            Jörgen Johansson (c) Birgitta Carlsson (c) Håkan Larsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
