<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SfU-00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:116 Ett reformerat underhållsstöd</title>
        <author corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS">av Kenneth Lantz m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:116 Ett reformerat underhållsstöd</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Sf28</idno>
          <rs type="number">Sf28</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf28/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf28</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Sf28</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <name>Ulrik Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <name>Sven Brus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <name>Torsten Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <name>Gunilla Tjernberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB</idno>
            <name>Olle Sandahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-CsXZoBT5uft8zQqgRxodq5"/>
        <correspContext corresp="i-CsXZoBT5uft8zQqgRxodq5">
          <ref>Proposition 2004/05:116</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BaWA23KTdxJbdQAqhdv7CL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BaWA23KTdxJbdQAqhdv7CL">
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CotcBwAsvdy9zhH6gUEGtJ">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-4wH47FDy4MV15tUfMeFQ7L">
          <date when="2005-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HGQg5RNDSDNZ9n7HiDf6xp">
          <date when="2005-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Ln5opZ9WDNpy8xHYTTeTGe">
          <date when="2005-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-MuE2ZHpnLP7QDEN6mtjPGY"/>
        <correspContext corresp="i-MuE2ZHpnLP7QDEN6mtjPGY">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_28/mot_200405_Sf_28-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Ueimpf4fcDWzAXz6A93TWA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Hv39NBLhsbq2fGXYe2E24t"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DiWP1dKpd9w1JCnnFD7iRM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VGr6RZVEQwHYb5gxwjhrRo">
        <div xml:id="i-UPQ3MAq6UpouQjcUwbDfT3">
          <p xml:id="i-AEcU3ZCGracPT8siyYUvWZ">
            2004/05 mnr: Sf28 pnr: kd191
          </p>
          <p xml:id="i-NwJoGWdqHh4LFH9yvHPeHM">
            Motion till riksdagen 2004/05:Sf28
          </p>
          <p xml:id="i-QfgEbxRYgYGfF5TcjRmmCN">
            av Kenneth Lantz m.fl. (kd) med anledning av prop. 2004/05:116
          </p>
          <p xml:id="i-QtZRv2YL7HoheboMczV2kq">
            Ett reformerat underhållsstöd
          </p>
          <p xml:id="i-QhmMPZnJ1Ca3PTgbQC94ar">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-6QSR6qaeWRHFT58cuVP7Sh">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om underhållsstödssystemet. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om en ny modell
            för umgängesavdrag. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att återbetalningsskyldigheten
            skall baseras på en mer aktuell inkomst. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att anståndsförfarandet
            upphör och att det i stället införs ett förbehållsbelopp och möjlighet
            till jämkning. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om överföring av fordran till kronofogdemyndigheten.
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en analys av de olika underhållsstödssystemen
            i de nordiska länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-DpeD9bJaeytTC4QZL7z7Lq">
            Underhållsstödets utformning
          </p>
          <p xml:id="i-WaGgBJteGKtR9TkvRKMXXK">
            Underhållsstödet infördes den februari 1997 och ersatte då bidragsförskottet.
            Underhållsstöd lämnas med 1 173 kronor per barn och månad till
            särlevande föräldrars barn, t.o.m. den månad då barnet fyller
            arton år. Underhållsstödet är inte ett bidrag i vanlig ordning
            utan är tänkt som ett tillfälligt stöd. Staten tar över en förälders
            ansvar efter en separation när paret inte kommer överens om den
            gemensamma försörjningen av barnen. Stödet utbetalas av staten
            till boföräldern och sedan skall beloppet återbetalas av den bidragsskyldige.
            Kristdemokraterna anser att underhållsstödet bör utformas så att
            det tydligt framgår att det i första hand är föräldrarna som har
            det ekonomiska ansvaret för sina barn. Föräldrarna har det fulla
            ansvaret för sina barn. Även efter en separation behöver barnet
            se bägge föräldrarna som viktiga personer i sitt liv.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_28/mot_200405_Sf_28-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-H7MjxYpX7jJap6XmYwDojU">
            2004/05:Sf28
          </p>
          <p xml:id="i-5Ab9nRPo1rndNsEYJZoLWi">
            Det är angeläget att separerande föräldrar får hjälp att sätta
            barnets bästa i första rummet. Det gäller att lära sig samarbeta
            på ett nytt sätt, att även efter separationen se den andra föräldern
            som en viktig person i barnets liv och att medverka till umgänge.
            Många separerande föräldrar söker hjälp och stöd hos familjerådgivare.
            En förändrad ekonomisk situation kan också skapa behov av samtal
            och rådgivning och det offentliga har all anledning att stödja
            en utveckling som gör rådgivning tillgänglig för alla. Vi menar
            vidare att det är fel att stöd utbetalas till vårdnadshavaren
            oberoende av hur stora inkomster han eller hon har. Det riskerar
            att undergräva legitimiteten i systemet. Om den underhållsskyldige
            inte är återbetalningsskyldig för hela underhållet anser vi att
            en inkomstprövning av den mottagande föräldern bör göras innan
            statligt stöd utbetalas. Det offentligas uppgift är först och
            främst att se till barnet, men båda föräldrarnas ekonomiska situation
            och möjligheter att försörja sina barn måste beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-TjrxCGiJcxC8DTjy3uEtp5">
            Konsekvensen av nuvarande system för underhållsskyldiga
          </p>
          <p xml:id="i-Ttk8uo5bhzFBwbSk3SBY5H">
            Nuvarande underhållsstödssystem utgår, enligt vår uppfattning,
            inte från barnens behov av att ha nära kontakt med båda föräldrarna.
            Många bidragsskyldiga lever under mycket besvärliga ekonomiska
            förhållanden. En tredjedel av alla bidragsskyldiga har en skuld
            hos kronofogdemyndigheten och av dem saknar en fjärdedel betalningsförmåga.
            Hela 52 96 av totalt 229 000! bidragsskyldiga föräldrar har ackumulerade
            återbetalningsskulder, enligt en rapport från RFV. Den stora majoriteten
            av dem är pappor. Det finns knappt 11 800 bidragsskyldiga föräldrar
            som får bostadsbidrag och återbetalar underhållsstöd. Det är en
            av de grupper som har det allra sämst ekonomiskt med stora skulder
            och låga inkomster. Endast en tredjedel har en inkomst över 150
            000 kronor. Detta kan jämföras med övriga typer av hushåll där
            mer än hälften har en sådan inkomst. Bland dem som har en inkomst
            på 117 000- 200 000 kronor har tre fjärdedelar skuld för bostadsbidrag
            och/eller underhållsstöd. Storleken på skulderna är i genomsnitt
            cirka 40 000 kronor. När inkomsten för den underhållskyldige ökar
            skall skulderna betalas tillbaka och han/hon får leva på det så
            kallade förbehållsbeloppet. Då räcker pengarna till underhållet,
            men det finns inga marginaler alls. Det finns många exempel där
            bidragsskyldiga får en disponibel inkomst som ligger under normen
            för försörjningsstöd, även om föräldern har en medelgod inkomst
            av heltidsarbete. Risken för detta ökar med antalet barn.
          </p>
          <p xml:id="i-CfXteZ5ASRE86d51L5adk1">
            Återbetalningsbeloppet bestäms från den senast taxerade inkomsten.
            För den som fått väsentligt minskade inkomster kan det således
            innebära stora svårigheter — att = klara = återbetalningsbeloppet.
            Den nuvarande arbetsmarknadspolitiska situationen med hög arbetslöshet
            gör att detta problem förvärras.
          </p>
          <p xml:id="i-NoS3AV8tvWsZtFJSPciSXN">
            ! Totalt fanns det 229 359 bidragsskyldiga föräldrar år 2001.
            RFV
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_28/mot_200405_Sf_28-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BVj5mLPDGVf6Qw31V4AKgS">
            Förslagen i propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-FCUQQMSzRyPSYseNUzb6re">
            I propositionen föreslås en höjning av underhållsstödet med 100
            kronor per månad och barn. Den parlamentariska Kommittén Välfärdsbokslut
            presenterade sitt slutbetänkande år 2001. I Välfärdsbokslut bekräftas
            bilden av att ensamstående med barn ofta är en utsatt grupp i
            samhället såväl socialt som ekonomiskt. Dessa familjer har bl.a.
            drabbats hårt av arbetslöshet och av de senaste årens nedskärningar.
            Kristdemokraterna anser därför att en höjning av underhållsstödet
            är nödvändigt för ensamstående föräldrar med en låg inkomst. Samtidigt
            är vi medvetna om att det förvärrar den ekonomiska situationen
            för vissa som idag är underhållsskyldiga. Kristdemokraterna har
            i flera riksdagsmotioner krävt regelförändringar när det gäller
            återbetalningen av - underhållsstödet. Underhållsstödsutredningen
            = ”Ett = reformerat underhållsstöd” (SOU 2003:42) överlämnade
            sitt betänkande för två år sedan. Av betänkandet framgår det hur
            bristfälligt dagens regelverk är och att många underhållsskyldiga
            befinner sig i en ekonomiskt svår situation. En rad undersökningar”
            har under åren visat att underhållsskyldiga är en utsatt grupp.
            Trots detta har den socialdemokratiska regeringen inte föreslagit
            några förbättringar förrän nu. Enligt propositionen påverkar förslagen
            30 960 av de bidragsskyldiga genom att de får ett sänkt återbetalningsbelopp,
            32 26 av samma grupp påverkas inte alls och 38 26 påverkas genom
            att de får ett högre återbetalningsbelopp. Kristdemokraterna föreslår
            i denna motion ytterligare
          </p>
          <p xml:id="i-9xDBrkKydiySTVUoKCvZt1">
            förbättringar av underhållssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-5j1Xc6j66cmF71fNyMsneH">
            Underlätta umgänge med barnen
          </p>
          <p xml:id="i-Qd5B8VybLtXY6fS1Vn3KFa">
            Den svåra ekonomiska situation som många underhållsskyldiga föräldrar
            befinner sig i har lett till att man i vissa fall ser sig tvingad
            att avstå från att umgås med sina barn. Utöver återbetalningsbeloppet
            försöker de allra flesta bidragsskyldiga föräldrar även ta ett
            direkt ansvar för sina barn. Även om den bidragsskyldige har barnen
            hos sig varje helg från fredag till söndag får han/hon betala
            lika mycket i underhåll som om han inte alls skulle ha haft barnen.
            Underhållsstödssystemet får inte begränsa eller försvåra umgänget
            med barnen. Därför har Kristdemokraterna länge förespråkat att
            hämtande- och lämnandedagen skall räknas som ett helt dygn vid
            umgängesrättsavdrag. Regeringen har nu äntligen gått oss till
            mötes på denna punkt. Däremot skulle vi vilja ha en annan modell
            för själva umgängesavdraget. Umgängesavdraget kan t.ex. uppgå
            till 1/20 av det månatliga underhållsstödet medan avdraget för
            boföräldern även fortsättningsvis görs med 1/40 av underhållsstödet.
            På så sätt undviker man konflikter föräldrarna emellan som ett
            ökat avdrag för boföräldern skulle medföra.
          </p>
          <p xml:id="i-USByTfU6sTHHfp7eRpFKVB">
            ? Den senaste rapporten från RFV ”Skilda världar” juni 2004
          </p>
          <p xml:id="i-GQ9jSJPHXxoAzZTkqzfxuk">
            2004/05:Sf28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_28/mot_200405_Sf_28-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-6aGdBTwySW7t3HYdmZQK1X">
            2004/05:Sf28
          </p>
          <p xml:id="i-MpXfpGvSFVUT27TRvYdcWg">
            Återbetalningsskyldighet baserat på aktuell inkomst
          </p>
          <p xml:id="i-AqJGDf82VP82dSiXECF4uA">
            Kristdemokraterna menar att återbetalningsskyldigheten bör baseras
            på en mer aktuell inkomst än idag. Flera remissinstanser stöder
            denna utgångspunkt och underhållsstödsutredningen har föreslagit
            att denna möjlighet bör analyseras vidare. Kristdemokraterna förespråkar
            att återbetalningsbeloppet skall kunna jämkas så att den bidragsskyldige
            alltid skall ha medel för sin egen försörjning och bostad innan
            han eller hon blir återbetalningsskyldig. Återbetalningsbeloppet
            skall beräknas efter utsökningsbalkens regler och den bidragsskyldige
            får tillgodoräknas ett förbehållsbelopp. Anståndsförfarandet upphör
            därmed. Enligt propositionen stöder Försäkringskasseförbundet
            en sådan modell.
          </p>
          <p xml:id="i-7cihncno7zkDeiwfN9KAXh">
            Ärende till kronofogdemyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-GpZu3kbmQkWuX7rsxk6hGn">
            Tidigare övergick inte en fordran med tvingande regler = till
            kronofogdemyndigheten utan sändes efter bedömning av tjänsteman
            över av försäkringskassan. Där skedde först en utredning som innebar
            att man bl.a. fastställde att betalningsförmåga fanns. Enligt
            nuvarande regler överförs fordran till kronofogdemyndigheten två
            månader efter utebliven återbetalning, utan att en utredning görs
            dessförinnan. I nya ärenden kan uppskov ske till femte månaden
            om det bedöms att bidragsskyldig kommer att betala skulden inom
            denna tid. Många föräldrar som separerar hamnar i en krissituation
            och mister dessutom en stor del av kontakten med sina barn. Att
            på ett så tidigt stadium också hamna hos kronofogdemyndigheten
            med allt vad det innebär av betalningsanmärkning, svårigheter
            att få lån osv., medför att systemet även i detta avseende slår
            undan benen för många. Om Försäkringskassan hade mer tid till
            förfogande skulle den, genom kontakt och information, kunna förhindra
            att så många ärenden går till indrivning. Kristdemokraterna förordar
            att tidpunkten för när en fordran skall överlämnas till kronofogdemyndigheten
            fastställs till tolv månader samtidigt som en beloppsgräns införs
            om förslagsvis 1/7 prisbasbelopp. På så sätt överförs inte fordran
            till kronofogdemyndigheten förrän den är minst tolv månader gammal
            eller uppgår till minst 1/7 prisbasbelopp.
          </p>
          <p xml:id="i-ASATK8ZNu9cCbwvjAPtQMx">
            Ärenden med utlandsanknytning
          </p>
          <p xml:id="i-X6E2qzwu9USG1GsPGBLdD3">
            I propositionen beskrivs den ökade rörligheten över gränserna
            som innebär att det idag inte är ovanligt med bidragsskyldiga
            samt boföräldrar som bor i ett annat land än Sverige. Särskilt
            vanligt är det i gränstrakterna mot Danmark, Norge och Finland.
            Kristdemokraterna anser att det vore viktigt med en analys av
            hur underhållsstödssystemet i de nordiska länderna på ett bättre
            sätt kunde ta i beaktande när t.ex. två föräldrar med hemmavarande
            barn bor i olika länder. Idag kan de olika systemen få märkliga
            konsekvenser för antingen den ena eller den andra föräldern. Ett
            sådant exempel är en fader som bor i Sverige och som har tre barn.
            Det ena barnet bor tillsammans med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_28/mot_200405_Sf_28-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FZQHa2C9MBfbZzZneWLSQJ">
            fadern och de två andra bor med modern som flyttat till Danmark.
            Fadern betalar 1173 kronor per barn och månad i underhållsbidrag.
            Modern betalar 555 kronor per barn och månad i underhållsbidrag.
            När fadern umgås med de två barnen från Danmark utgår, enligt
            den danska modellen, inte umgängesavdrag. Flera andra skillnader
            i systemen finns. På grund av de olika systemen uppstår det således
            stora ekonomiska skillnader för de tre barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-U91ouocegc6nyzaT64qvMk" type="date">
            Stockholm den 8 april 2005
          </p>
          <p xml:id="i-QC4mVtcpoMxBPTyRVpn9CN">
            Kenneth Lantz (kd) Inger Davidson (kd) Chatrine Pålsson (kd)
            Ulrik Lindgren (kd) Rosita Runegrund (kd) Sven Brus (kd) Torsten
            Lindström (kd) Gunilla Tjernberg (kd) Dan Kihlström (kd) Olle
            Sandahl (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-CHZvipLXhN7yWn4PDqQ7C2">
            2004/05:Sf28
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
