<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:8 Förlängd försöksverksamhet med ändrad regional ansvarsfördelning i Skåne län och Västra Götalands län</title>
        <author corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">av Kerstin Lundgren m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:8 Förlängd försöksverksamhet med ändrad regional ansvarsfördelning i Skåne län och Västra Götalands län</title>
          <idno type="rdwebb">GS02K7</idno>
          <rs type="number">K7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02K7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY</idno>
            <name>Johan Linander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc</idno>
            <name>Claes Västerteg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <name>Jan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7aa8gAnwCxqEk5zHtsS1Te" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-7aa8gAnwCxqEk5zHtsS1Te">
          <ref>Proposition 2004/05:8</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-88Pk4YGSBEU2SX6ECF13ZS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-88Pk4YGSBEU2SX6ECF13ZS">
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TrsxF3KYgQdTrf56Na67w" type="referral">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J8rKJbVgXbWtzDorpLfBre" type="registration">
          <date when="2004-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SdjjtVLHRzywrziuAoBAVi" type="dismissal">
          <date when="2004-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QGcCfji4p45fFVyykG1tpv" type="submission">
          <date when="2004-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CFTW7VAjAagXtNCQ7Tz9KK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CFTW7VAjAagXtNCQ7Tz9KK">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_7/mot_200405_K_7-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_7/mot_200405_K_7-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-P1wsfRrM6KeTRGdWsLJKmx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5c952L5TPmg54K5J8sfJpM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-84jZhr9xbhRz4CqG1tFZ9G" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9L74nnYuyykL5kztBy6BMx" type="motBody">
        <div xml:id="i-Mguqd1jwFEfoi6er7j3jfE">
          <p xml:id="i-5VjaAx9pgTkBUTZKCypVBs">
            2004/05 mnr: K7 pnr: c147
          </p>
          <p xml:id="i-GJ39T6N1TvpTYRDTwSuynT">
            Motion till riksdagen 2004/05:K7
          </p>
          <p xml:id="i-JWhPwXRSYdbEshQhT2zWBq">
            av Kerstin Lundgren m.fl. (c) med anledning av prop. 2004/05:8
          </p>
          <p xml:id="i-WphBV3eVgmbgPT9Bp8nX5M">
            Förlängd försöksverksamhet med ändrad regional ansvarsfördelning
            i Skåne län och Västra Götalands län
          </p>
          <p xml:id="i-KMpQae6gjBrCjHmgbHwtX3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-KHnochX7TG9ejtpso46fGR">
            1. Riksdagen avslår proposition 2004/05:8 och tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att regionförsöken
            i Skåne och Västra Götalands län skall permanentas från år 2007.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Ansvarskommittén i ett tilläggsdirektiv
            bör få i uppdrag att lägga fram förslag om en fortsatt regionalisering
            av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-E8td8qaZm1NPmmBcxxt7nN">
            Medborgarperspektivet är nedifrån och upp
          </p>
          <p xml:id="i-BoXLCaKSCmnEWS2Ea9ZwjU">
            Centerpartiet har en dröm om ett hållbart samhälle där människor
            får växa. För att människor skall kunna växa måste de ges tillfälle
            att påverka. Påverka sin omgivning och därigenom sina egna liv.
            Det är just den enskilda män- niskans möjligheter att ta ansvar
            såväl för sig själv som andra som är grunden för Centerpartiets
            demokratisyn. Centerpartiet vill förnya den svenska demokratin
            så att varje politisk nivå hämtar sitt mandat från underliggande
            nivåer. Vi anser att den samhällsform som bäst tillgodoser ett
            starkt skydd för det lokala självstyret med regional och nationell
            handlingskraft när det krävs är federalism, det vill säga delad
            suveränitet mellan flera olika nivåer. Federalismen beskriver
            i första hand den formella demokratin och hur offentlig makt skall
            utövas: med respekt för den enskilda individen och det lokala
            självstyret. Det borde vara en självklarhet att de frågor som
            hanteras på regional nivå också beslutas på regional nivå. Därför
            eftersträvar vi i Centerpartiet en samhällsorganisation där stora,
            idag statliga, uppgifter förs till regionala organ och kommuner.
            Regionerna erbjuder en politisk arena som är närmare än nationalstaten
            men större och mer handlingskraftig för stora, regionala,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_7/mot_200405_K_7-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VzMFn6bV5camvXSikbgV4K">
            2004/05:K7
          </p>
          <p xml:id="i-WsEVksuFCuzxUnp5gExime">
            beslut än kommunerna. Genom att låta folkvalda i regioner ta
            över befogenheter som traditionellt har legat på statliga organ
            ökar den demokratiska kontrollen över resurser, med ökad insyn
            och debatt som följd. Den decentralisering av makten som Centerpartiet
            förespråkar grundas i en tro på regionpolitikers förmåga att fatta
            kloka beslut och medborgarnas förmåga och vilja att styra sig
            själva.
          </p>
          <p xml:id="i-9sbrYaJwXwT6HmrkW7RzQN">
            Regionaliseringens möjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-AYmYGcmCKhBJQcy61JBUSz">
            Regionerna är den plats där beslut skall fattas för vilka kommunerna
            känns för små och staten för stor. Regionerna är en nivå som har
            kraft att fatta stora beslut, beslut som gäller sjukvård, infrastruktur,
            regional utveckling, kollektivtrafik, kultursatsningar och mycket
            annat. Det är också en nivå som är tillräckligt nära för att människor,
            organisationer, småföretagare och anställda skall känna att den
            går att påverka. Ett avgörande steg för att öka legitimiteten
            och stödet för regionbildningar är att människor själva får utse
            sina företrädare. Centerpartiet menar därför att alla regioner
            bör ha ett direktvalt regionfullmäktige. Det kommer inte minst
            att vara viktigt om regionerna skall ta över sådana uppgifter
            som folkvalda sköter idag, t.ex. i landstingen eller på uppdrag
            av kommunerna i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SMDXXcBVNJjJDYagGe5Rmg">
            Regionförsök och ansvarsutredning
          </p>
          <p xml:id="i-3zQXMzeMdy91rxYPAsF9Tu">
            När regionförsöken påbörjades i Sverige beviljade regeringen
            endast ett fåtal försöksregioner, bland dem har Skåne och Västra
            Götaland blivit mest kända genom länssammanslagningar och att
            man formellt beslöt sig för att kalla landstingsfullmäktige för
            regionfullmäktige. 2002 beslutade riksdagen att försöken visserligen
            skulle få fortsätta i Skåne, Västra Götaland och Gotland, men
            slog igen dörren för ytterligare regioner som vill forma ett fast
            samarbete. Regeringens lösning blev i stället kommunala samverkansorgan,
            som skulle ges möjlighet att ta fram program för länets utveckling
            och samordna utvecklingsinsatser för att uppnå programmets mål.
            Samverkansorganen får möjlighet att göra prioriteringar av infrastruktur
            m.m. när länsprogrammen för regional infrastruktur tas fram. Även
            om samverkansorganen får möjlighet att samverka med andra förblir
            de en svag aktör eftersom de endast förfogar över en mindre del
            (25 96) av medlen för regional utveckling. Övriga pengar finns
            kvar hos länsstyrelsen. Den allvarligaste bristen är dock att
            samverkansorganen är politiskt svaga konstruktioner. Det faktum
            att samverkansorganen har indirekta mandat gör att de har en sämre
            folklig förankring och gör det svårare för medborgarna att utkräva
            ett direkt ansvar på den regionala nivån. Otydligheten i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_7/mot_200405_K_7-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7LDKqUCXUSwphWkb2VWncW">
            ansvarsfördelningen ökar. Vidare är en instabil struktur och
            avsaknad av självständiga medel två viktiga brister i samverkansorganens
            konstruktion. Regeringen har tillsatt en kommitté med uppdrag
            att se över struktur och uppgiftsfördelning inom samhällsorganisationen:
            Ansvarskommittén. I juni 2004 beslutade regeringen om tilläggsdirektiv
            till kommittén. Genom tilläggsdirektiven antyder regeringen att
            man redan har bestämt sig för att systemet med samverkansorgan
            skall vara kvar. Kommittén får bl.a. i uppdrag att utreda huruvida
            man kan ha en asymmetrisk organisation där Skåne och Västra Götaland
            har en särskild ställning samt om det verkligen behövs en direktvald
            regional/sekundärkommunal nivå. Regeringen har slagit in på fel
            väg med det tilläggsdirektiv man har givit Ansvarskommittén. De
            regionförsök som har gjorts har i huvudsak visat sig vara framgångsrika
            och lett till ett ökat självförtroende i de berörda regionerna
            samt en större självständighet gentemot regering och riksdag.
            Den möjligheten borde komma fler till del. Ansvarskommittén skall
            redovisa resultatet av sitt arbete senast den 28 februari 2007.
            Regeringen motiverar sitt beslut att endast förlänga, istället
            för att permanenta, &lt;regionförsöken med att man inte vill =
            föregripa Ansvarskommitténs samlade bedömning. Centerpartiet anser
            inte att detta är en orsak att återigen skjuta permanentningen
            av regionförsöken framför sig då kommuner och landsting fungerar
            oavsett en pågående ansvarsutredning. Regionförsöken i Skåne och
            Västra Götaland har varit framgångsrika. Man har satsat tid och
            pengar för att få en fungerande organisation. Att då, som regeringen
            föreslår, skjuta beslutet framför sig genom ytterligare förlängning
            av försöksverksamheten är ett mycket olyckligt handlingssätt.
            Det ger regionerna otydliga besked inför framtiden, vilket försvårar
            för regionerna exempelvis vad gäller deras möjligheter att göra
            långsiktiga åtaganden och bygga internationella nätverk. Att inte
            permanenta verksamheten utan endast förlänga den ytterligare en
            mandatperiod riskerar också att bidra till ökad osäkerhet kring
            vilka frågor landstingsvalen i Skåne och Västra Götaland egentligen
            handlar om, vad som kommer att hända 2010 och med vilken kraft
            man kan arbeta på att utveckla regionbildningarna. Samtidigt som
            de båda regionerna, på nåder, får fortsätta att kalla sig regioner
            blir beslutsordningen krånglig och avhängig av godkännanden från
            en mängd statliga myndigheter. Regionförsöken i Skåne och Västra
            Götaland bör permanentas från 2007. Detta bör ges regeringen till
            känna. Vidare är det nu hög tid att dra slutsatser av regionförsöken
            och ge varje region i Sverige möjligheten att bilda direktvalda
            regionala självstyrelseorgan som ersätter landstingen och som
            tar över uppgifter från staten. Ett permanentande av regionerna
            bör präglas av den tilltro till lokala och regionala folkvaldas
            förmåga att ta ansvar också för stora beslut som var vägledande
            då försöksverksamheten inleddes. Det är naturligt att övergången
            från försök till permanenta regioner för med sig ökade befogenheter
            för regio- nerna att fatta beslut. Det är centralt att ett fast
            institutionellt ramverk för besluten åstadkoms snarast. Därför
            bör Ansvarskommittén i ett
          </p>
          <p xml:id="i-8CckK8nPmZEj4cVCfaNVPM">
            2004/05:K7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_7/mot_200405_K_7-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EnRcVZ2NdLUgdf3yeUT2Rj">
            2004/05:K7
          </p>
          <p xml:id="i-PWU7HszB4TRdypoTFvM3Md">
            tilläggsdirektiv få i uppdrag att lägga förslag om en fortsatt
            regionalisering av Sverige. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-SrXyMpeyvUtjGAQLxBRQVX" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-83U1HggpphXwX6CjBVSVd4" type="signatureBlock">
            Kerstin Lundgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-HqfBvekrQjG5BGHYkQiWgA">
            Agne Hansson (c) Eskil Erlandsson (c) Viviann Gerdin (c) Johan
            Linander (c) Claes Västerteg (c) Jan Andersson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
