<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KU-00292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lagstiftning i samband med kremering och efterföljande gravsättning</title>
        <author corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW">av Owe Hellberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lagstiftning i samband med kremering och efterföljande gravsättning</title>
          <idno type="rdwebb">GS02K292</idno>
          <rs type="number">K292</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K292/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K292</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02K292</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8r58E1RHJjTbg3HBCh5Raj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8r58E1RHJjTbg3HBCh5Raj">
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-972EuWXQDHzRZnD5tVH8j2">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QVHapj2nv7yBC3PiFXUixN">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MRAuvnZLTPe7kAam9eTDGc">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-R7w64z1uXwjwToSo5DMjW9"/>
        <correspContext corresp="i-R7w64z1uXwjwToSo5DMjW9">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_292/mot_200405_K_292-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_292/mot_200405_K_292-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TZcRNb2JqWP5KrCtYYVk66">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3nauZ3tLiQfbm53rJHoU7u"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-M9PS7UTxA1dPAfzYXSo2mG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FNFfacm51aWf6vbuZ6JzoR">
        <div xml:id="i-X77PqYT6GNTw3mPWST2eut">
          <p xml:id="i-SVPNbBuNdzhAQpcPQY8JGR">
            2004/05 mnr: K292 pnr: v328
          </p>
          <p xml:id="i-FyjvHDxGhQG5nLVY37bAVm">
            Motion till riksdagen 2004/05:K292
          </p>
          <p xml:id="i-8UPK76vRxLWK5x3dqHueiL">
            av Owe Hellberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-SNuKE9unu7Zndxqhnt7BBz">
            Lagstiftning i samband med kremering och efterföljande gravsättning
          </p>
          <p xml:id="i-B5BpQcNvckfEQ2G48M929H">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3wT3CXJgrmxBvrMxsjFGfA">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att en avlidens önskan i samband med en kremering
            och efterföljande askspridning och anhörigas rätt att tillgodose
            en sådan önskan skall stärkas. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att endast anhöriga skall
            kunna överklaga länsstyrelsens beslut om hur hanteringen av askan
            efter en avliden skall hanteras efter kremering. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att 31 8 begravningsförordningen förtydligas, så att anhörigas
            önskan om att hantera askan vid gravsättning och spridning för
            vinden får enhetlig tillämpning över landet.
          </p>
          <p xml:id="i-NbTHKd4RSkLA7AjNbg91Wf">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-QdXKwVW56xnu9xfyYPdA43">
            Staten och kyrkan är åtskilda, men när det gäller begravningar
            och procedurerna runt detta så är det fortfarande en gemensam
            angelägenhet. Kyrkliga traditioner i detta sammanhang väger fortfarande
            väldigt tungt, vilket avspeglar sig i lagstiftningen. Den enskildes
            rätt vid t.ex. kremering och askans placering är begränsad och
            dispens medges under vissa förutsättningar. Enligt begravningslagen
            gäller följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WAgRkc1SNfZkXc9qPqW5RN">
            - 5 8 Stoft eller aska får gravsättas bara på allmän eller enskild
            begravningsplats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_292/mot_200405_K_292-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J8j3aNH7c6A4pePLUMPp5r">
            2004/05:K292
          </p>
          <p xml:id="i-GMUGJVGZnmMpW6fgSF1Hai">
            Regeringen får dock meddela föreskrifter om askan får förfaras
            på något annat sätt. Beslut i sådana ärenden meddelas av länsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-4hgpyDvahNX3U4nnMPmJkf">
            - 7 8&amp; Vid gravsättningen får inte förekomma något som strider
            mot örrättningens helgd och allvarliga innebörd.
          </p>
          <p xml:id="i-H3Mrb6UCwCBCSjf94UiSMK">
            Enligt begravningsförordningen gäller följande:
          </p>
          <p xml:id="i-V4QxXEoVDYcz2SVqVLtMDs">
            - 30 8 Askan efter en avliden får strös ut på någon annan plats
            än begravningsplats, om länsstyrelsen i det län där det är meningen
            att askan skall strös ut ger tillstånd till det.
          </p>
          <p xml:id="i-YxF7xYWtTAqetgnGR5fMq">
            Tillstånd får meddelas bara om den plats där askan skall strös
            ut är lämplig för ändamålet och om det är uppenbart att man kommer
            att hantera askan på ett pietetsfullt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-9ahfbP8qM1jxWa6jJink5j">
            md
          </p>
          <p xml:id="i-Uwyo1eNGsH9j89LsHujsiK">
            Delning av aska
          </p>
          <p xml:id="i-EgSSTgaQeyQM5YQANoaKGE">
            - 31 8 Askan efter en avliden får delas, om länsstyrelsen i det
            län där kremeringen har skett ger tillstånd till det.
          </p>
          <p xml:id="i-JF1PDsv52svucocX5DTZP9">
            Tillstånd får meddelas bara om
          </p>
          <p xml:id="i-2VQERZAXeizuY4MntBgqFA">
            1. det finns synnerliga skäl för det, 2. en del av askan skall
            gravsättas utomlands, och 3. det är uppenbart att man kommer att
            hantera askan på ett pietetsfullt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-4eB97gcvXctMXKTdNb5xDX">
            Tyvärr tolkas denna lagstiftning olika beroende på vilken länsstyrelse
            det gäller och hur kyrkan via krematoriet hanterar sin rätt att
            överklaga beslutet. Detta kan leda till en ovärdig hantering av
            anhöriga och deras möjligheter att tillmötesgå en avlidens sista
            önskan.
          </p>
          <p xml:id="i-MQz3v77Xw6PdY61GhpmfS8">
            Två exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-NyLnJtPKwvWTCKb2eDDAsK">
            1. En kvinna avlider på Gotland, kremeras och askan sprids delvis
            för vinden i havet och resterande delen av askan gravsätts i familjegraven.
            Inga problem med vare sig länsstyrelsen eller kyrkan. 2. En ung
            kvinna avlider i april 2004 och vill bli kremerad. Önskan är också
            att halva askan ska gravsättas och resten spridas för vinden på
            en naturskön plats högt uppe på en ås. Gravsättningen är fortfarande
            inte genomförd, då kyrkan via krematoriet överklagat länsstyrelsens
            tillmötesgående besked.
          </p>
          <p xml:id="i-FhxDmaTu5RFcPRPzV22YR2">
            Dessa två exempel visar på otydlighet, olika behandling och utsätter
            anhöriga och avlidna för en ovärdig behandling. Rätten till gravfrid
            fastnar i ett byråkratiskt krångel och ett myndighetsinflytande
            som inte är relevant i förhållande till de krav som ställs från
            anhöriga för att tillgodose en avlidens sista önskan. Den enskildes
            rätt måste stärkas. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna. Länsstyrelsens beslut bör inte kunna överklagas av
            andra än anhöriga till den avlidne. Detta bör riksdagen som sin
            mening ge regeringen till känna. Lagstiftningen bör förtydligas
            genom att 31 8 i begravningsförordningen förtydligas och preciseras,
            så att länsstyrelsernas tolkning av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_292/mot_200405_K_292-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NXTkfhnGzRvixab7jLgxeY">
            2004/05:K292
          </p>
          <p xml:id="i-4Q1M8FV6UvuUvXqDmKkm4Z">
            begravningslagen och begravningsförordningen inte ska leda till
            olika behandling beroende på var en person avlider och ska gravsättas
            eller möjligheten att tillgodose en sista önskan om var askan
            får spridas. Naturligtvis ska det fortfarande vara uppenbart att
            askan hanteras på ett pietetsfullt sätt. Detta bör riksdagen som
            sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-BQqwafRoWE3iuR4fVcbJhm" type="date">
            Stockholm den 22 september 2004 Owe Hellberg (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
