<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-LU-00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:68 Förvaltningsberättelsens innehåll</title>
        <author corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">av Inger René m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:68 Förvaltningsberättelsens innehåll</title>
          <idno type="rdwebb">GS02L9</idno>
          <rs type="number">L9</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02L9/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02L9</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02L9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdGnyRLxFm6LiCDBYWE7MV</idno>
            <name>Bertil Kjellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH</idno>
            <name>Henrik von Sydow</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <name>Hillevi Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <name>Ewa Thalén Finné</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2t1Dfwm8DXiDLNBvR3hMzE" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-2t1Dfwm8DXiDLNBvR3hMzE">
          <ref>Proposition 2004/05:68</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MxXFrYP1jdh9sPizh66xji" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MxXFrYP1jdh9sPizh66xji">
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UdGnyRLxFm6LiCDBYWE7MV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TfifG94TtTewVfxiCCGarg" type="referral">
          <date when="2005-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TaAfszxBFta4jt4YY6VwnF" type="dismissal">
          <date when="2005-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9Lvf76uCL4PhuMvETBhzrh" type="submission">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CfySVxa4cGvh8jPkPGbwP4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CfySVxa4cGvh8jPkPGbwP4">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_L_9/mot_200405_L_9-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_L_9/mot_200405_L_9-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NaBgcb6dHFXnGxQn2kr67V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YAjJ2P5yMBmBcMVs24mdBE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Lhjp8ESagaLJ3BcVpgD1Vb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HEbNuNtcHg8wwe5QZS4NJ7" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fkaq89eBzsKfRvLpWa71pa">
          <p xml:id="i-GyKHCPepi3M5URyXAmQuME">
            2004/05 mnr: L9 pnr: m207
          </p>
          <p xml:id="i-5E1jwjU9uJFSdti1NeCdKk">
            Motion till riksdagen 2004/05:L9
          </p>
          <p xml:id="i-ShFtkAXntm68V2SCaKfRJg">
            av Inger René m.fl. (m) med anledning av prop. 2004/05:68
          </p>
          <p xml:id="i-MhupC6E4DtdKWBHvsQ2rP8">
            Förvaltningsberättelsens innehåll
          </p>
          <p xml:id="i-Ja2w3LYTWA6W5mHhBKF5d9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-81P3DMStm3HyTu1Q4VmpE1">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att lagstiftning på associationsrättens område
            skall vara nödvändig, enkel, tydlig och enhetlig. 2. Riksdagen
            avslår förslaget om krav på upplysningar av icke-finansiell karaktär.
            3. Riksdagen begär att regeringen snarast återkommer med en redogörelse
            för behovet av lagstiftning avseende upplysningar av icke-finansiell
            karaktär. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om de nya upplysningskravens tillämplighet.
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om konsekvensanalys av förslagen i proposition
            2004/05:68.
          </p>
          <p xml:id="i-AZb36akLz18M59Umx7Z8PQ">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-E4fQRtXhEb3StzBcbo7pfC">
            Propositionen innehåller förslag till ändringar i årsredovisningslagens
            (1995:1554) regler om förvaltningsberättelsens innehåll. Ändringar
            i EG:s fjärde bolagsrättsliga direktiv ligger till grund för förslaget.
            De nya reglerna föreslås träda i kraft den 1 maj 2005 och tillämpas
            första gången för det räkenskapsår som inleds närmast efter den
            30 april 2005. Vi vill skapa bästa möjliga förutsättningar för
            företagandet i vårt land. För oss är det därför en självklar utgångspunkt
            att all onödig lagstiftning måste undvikas när vi stiftar lagar
            på associationsrättens område. Dessutom måste de lagregler som
            stiftas vara så enkla, tydliga och enhetliga som möjligt. Endast
            genom en sådan grundinställning till lagstiftningen kommer vi
            att uppnå det gynnsamma klimat för företagande som vårt land så
            väl behöver.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_L_9/mot_200405_L_9-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V9vF88EzFtMqKm8vcjTwY9">
            2004/05:L9
          </p>
          <p xml:id="i-53SKwMrzzLLbHDxUWn6RQb">
            Icke-finansiella resultatindikatorer
          </p>
          <p xml:id="i-CfQHq7phntLnTBUH9bFJLo">
            I propositionen föreslås bl.a. att årsredovisningslagens bestämmelser
            om förvaltningsberättelsens innehåll kompletteras med ett krav
            på att även upplysningar av icke-finansiell karaktär skall lämnas,
            om de behövs för att förstå företagets utveckling, ställning eller
            resultat. Det kan ifrågasättas, vilket några remissinstanser gjort,
            om inte den nuvarande regleringen i årsredovisningslagen är tillräcklig
            för att uppfylla direktivets krav. Regeringen anför att ”moderniseringsdirektivet
            får anses gå längre än gällande svensk rätt”. Hur det verkligen
            förhåller sig med detta och vad det är i moderniseringsdirektivet
            som gör att det går längre än svensk rätt är inte utrett i regeringens
            förslag. Regeringen har inte visat att något verkligt behov av
            lagstiftning föreligger. Mot bakgrund av detta och vikten av att
            undvika onödig lagstiftning avslår vi förslaget om krav på upplysningar
            av icke-finansiell karaktär (icke- finansiella resultatindikatorer).
            För det fall regeringen kan visa att behov av lagstiftning föreligger
            bör regeringen snarast återkomma till riksdagen med en redogörelse
            därom.
          </p>
          <p xml:id="i-CLgpzKCZXM7aNjwUsF3KJK">
            De nya upplysningskravens tillämplighet
          </p>
          <p xml:id="i-PQShWmrPeYuzGG7KBVVCrf">
            Beträffande de nya upplysningskravens tillämplighet anför regeringen
            att den möjlighet till undantag som moderniseringsdirektivet medger
            bör tillämpas och resonerar därefter kring vilka gränsvärden som
            bör gälla för när upplysningskravet skall träda in. Årsredovisningslagens
            nu gällande gränsvärden är föremål för översyn och inom Justitiedepartementet
            har det utarbetats en promemoria, Förenklade redovisningsregler
            m.m. I promemorian, som för närvarande är föremål för remissbehandling,
            föreslås bl.a. att det befintliga gränsvärdet höjs. Regeringen
            anför i den nu aktuella propositionen att den pågående översynen
            motiverar att det tillfälligtvis tas in ett nytt gränsvärde i
            bestämmelserna om förvaltningsberättelsens innehåll. Vidare anförs
            att i avvaktan på den fortsatta beredningen av ärendet bör de
            nya reglerna bestämmas till en nivå som ligger närmare det nya
            gränsvärde som har föreslagits i ovan nämnda promemoria. Vi vidhåller
            att innan någon lagstiftning på området kan ske bör regeringen
            kunna visa att behov av lagstiftning föreligger. Om regeringen
            kan visa att lagstiftning erfordras är det fullt rimligt att kräva
            att regeringen samtidigt har utrett vilka enhetliga gränsvärden
            som skall gälla på området. Regeringen uppvisar ett lättsinnigt
            förhållningssätt till lagstiftningsprocessen genom att föreslå
            lagstiftning som inom en mycket snar framtid riskerar att behöva
            ändras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_L_9/mot_200405_L_9-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-C2cyEPjJBNvDuFyKn3EwUo">
            Vi anser att liknande gränsvärden måste eftersträvas vid all
            lagreglering inom associationsrätten. En lämplig avgränsning i
            det aktuella fallet skulle kunna vara mellan publika och privata
            bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-RSdzZyNhyjXmacG5ichDEd">
            Förslaget — ett led i regeringens ”regelförenklingsarbete”?
          </p>
          <p xml:id="i-PNgfpH2eWcZmkxCXKF2m4j">
            På regeringens hemsida kan man läsa att ”regelförenkling är en
            viktig del av regeringens arbete med att förbättra företagsklimatet
            i Sverige”. Om propositionen beträffande förvaltningsberättelsens
            innehåll är ett led i regeringens förenklingsarbete finns anledning
            till oro över vad som skall komma härnäst. Mycket kan sägas men
            några förenklingar är svåra att skönja beträffande de nya krav
            på upplysningsutlämnande som läggs på företagen genom förslaget.
            Vilken effekt förslaget får för företagandet i Sverige är svårt
            att säga eftersom regeringen underlåtit att genomföra en konsekvensanalys
            av förslaget. Vi finner detta beklagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9qCPcm4NmBnUTxvzpfHATr" type="date">
            Stockholm den 10 februari 2005
          </p>
          <p xml:id="i-RahnXKJY8EfbsXKuhMdA5G">
            Inger René (m) Bertil Kjellberg (m) Henrik von Sydow (m) Hillevi
            Engström (m) Nils Fredrik Aurelius (m)
          </p>
          <p xml:id="i-8vrspPszXeMaQHBVEBsKnR">
            Ewa Thalén Finné (m)
          </p>
          <p xml:id="i-4DG9X5hf94cs3Qj7Tuxq5D">
            2004/05:L9
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
