<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fritidsodling för bättre folkhälsa</title>
        <author corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs">av Siw Wittgren-Ahl och Ronny Olander (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fritidsodling för bättre folkhälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So313</idno>
          <rs type="number">So313</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <name>Siw Wittgren-Ahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs</idno>
            <name>Ronny Olander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-979M5DicnFjkbuotAzZ38h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-979M5DicnFjkbuotAzZ38h">
          <note type="signatory" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NUT2CEbrU34ax9qSNFNAbn">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FtJpYKzxCu37sEerir6bJF">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GyypJc9NK6HsofEXtmzfb7">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9Qg7Fqxeh1toZL1Qiuta2U"/>
        <correspContext corresp="i-9Qg7Fqxeh1toZL1Qiuta2U">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_313/mot_200405_So_313-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FhCk5z4jZyADSmb3VCZJm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BEqabJzkBeRvwYAN2ectJ4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UPzdcd4fZZQyQAHQ7MQJaC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2N3uZXAzpJEdunAZMvMVaR">
        <div xml:id="i-48vq2uKZBxeUhE4b2FsUad">
          <p xml:id="i-G3FSzZ3xEu5PwvEJiF2Jcw">
            2004/05 mnr: So313 pnr: s37106
          </p>
          <p xml:id="i-WmDiNhtiymttjt4jTxyJ31">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0313
          </p>
          <p xml:id="i-9LsWNsRBGpcz9mr5v5b93m">
            av Siw Wittgren-Ahl och Ronny Olander (s)
          </p>
          <p xml:id="i-B3N4vZjH5A2uRuqGMZypSu">
            Fritidsodling för bättre folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-2pFCyS99wc41VLYxdiwMvr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-VExsz4JgWNyUtRtpb315hm">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att insatserna för förbättrad folkhälsa även bör innefatta
            åtgärder för att stimulera fritidsodling, uppmuntra till egen
            odling av frukt, bär och grönsaker samt att förbättra möjligheterna
            till fritidsodling i tätorterna för dem som i dag saknar egen
            trädgård.
          </p>
          <p xml:id="i-eZqQoDBLkaoxUyhMTZP7K">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LqkHPiefUfYKA1umuHk6y8">
            Folkhälsofrågorna har fått allt större aktualitet. Enighet råder
            om att motionsvanor, valet av livsmedel samt personlig livsstil
            har avgörande betydelse för den enskildes hälsa. Viktiga inslag
            i begreppet hälsofrämjande livsstil är bland annat naturkontakt,
            trädgårdsodling och kontakt med djur. Aktuell forskning visar
            samtidigt att trädgårdsarbete med fördel kan ingå vid rehabilitering
            och aktivering av långtidssjukskrivna. Husbehovsodling av grönsaker,
            potatis, frukt och kryddor har gamla anor. Även odling av blommor
            fick så småningom allmän spridning. I dag har vi i Sverige 2,5
            miljoner trädgårdar, mestadels kring småhus och fritidshus. Under
            de senaste tjugo åren har den vardagliga husbehovsodlingen för
            allt flera människor utvecklats till en medveten och engagerad
            fritidsverksamhet. Man bildar nya lokala trädgårdsföreningar,
            utgivningen av trädgårdslitteratur har markant ökat och trädgårdsintresset
            kopplas samman med ett ökat miljömedvetande. Statistik från SCB
            visar att på senare tid har fler medelålders och äldre människor
            än tidigare ägnat sig åt trädgårdsskötsel på sin fritid (SCB Fritid
            1976-2002). Trädgårdarnas och parkernas stora betydelse i folkhälsosammanhang
            har hittills inte ägnats befogad uppmärksamhet i = folkhälsoarbetet.
            Myndigheternas diskussion om ökad konsumtion av grönsaker och
            frukt förs bara med företrädare för handeln, inte med företrädare
            för de ca tre miljoner trädgårdsodlare som på sin fritid producerar
            betydligt mer av både frukt och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_313/mot_200405_So_313-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ws9XUd2pZeMAXtegTFRhMx">
            2004/05:S0313
          </p>
          <p xml:id="i-T5bKsJQ25z2RTtqiqUi9P9">
            många sorters bär och grönsaker än yrkesodlarna. Fritidsodlingen
            uppmärksammas bara undantagsvis i samband med forskning inom Lantbruksuniversitetet
            och i samband med ekologisk odling, stadsplanering och bygglagstiftning.
            De psykologiska aspekterna nämns sällan. Genom att medvetet ta
            vara på det stora odlingsintresset bland vanliga människor — och
            förbättra förutsättningarna för fritidsodling — bör man kunna
            bidra till att väsentligt mera grönsaker, frukt och bär konsumeras.
            Ett ökat intresse för fritidsodling kan förväntas ha positiva
            folkhälsoeffekter även därför att den ger motion och är stressförebyggande.
            Alla människor har dock inte tillgång till en trädgård. I tätorter
            är därför viktigt att säkra tillgången till koloniområden i anslutning
            = till bostadsområdena. Ju kortare avståndet är mellan bostaden
            och kolonilotten, desto oftare kan denna besökas och därigenom
            bli en viktig del av vardagsaktiviteterna. Förbättrade odlingsmöjligheter
            måste därför bli en klar målsättning i planeringen av alla tätorter.
            Nya koloniområden bör prioriteras, i första hand i närheten av
            flerbostadshus.
          </p>
          <p xml:id="i-GwegSdGPFgCq6LpugTeJ6e">
            Stockholm den 28 september 2004 Siw Wittgren-Ahl (s) Ronny Olander
            (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
