<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-UU-00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östafrika</title>
        <author corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">av Alice Åström m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östafrika</title>
          <idno type="rdwebb">GS02U227</idno>
          <rs type="number">U227</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02U227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02U227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02U227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB</idno>
            <name>Karin Thorborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BcpdUKhPbeES19rexxtwyD</idno>
            <name>Sermin Özürküt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <name>Sven-Erik Sjöstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9ardKrqLugmsLdtPE43b6j" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9ardKrqLugmsLdtPE43b6j">
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BcpdUKhPbeES19rexxtwyD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AfehgVDw78Thvf3xrcoXz1" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X5SqW5SodYsYfqUAgZ3VeU" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F8CaHg6cwuhdyafS9gDDaY" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LuymZB2dydSFRHmZaWgAnz" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LuymZB2dydSFRHmZaWgAnz">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_U_227/mot_200405_U_227-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WaFS48GHje7pGWQyriYZgp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9EPqCTWQrMJE9ApjZNMWWn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ux4gBCoAURdDtxpFyNwwy5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TrqMYiMiq3RXQ3WjHthnQm" type="motBody">
        <div xml:id="i-Mg4CrHovL6HsL6Dj7hMoQw">
          <p xml:id="i-RgqXfigbZ4RRaTwH9jHhX8">
            2004/05 mnr: U227 pnr: v602
          </p>
          <p xml:id="i-Sr4xCKUBteiqq47iAm3mpZ">
            Motion till riksdagen 2004/05:U227
          </p>
          <p xml:id="i-TW7kjVVySELj9n1nfokj8y">
            av Alice Åström m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-91NAmJfJLBMp9MkuLUhRWD">
            Östafrika
          </p>
          <p xml:id="i-T295atzRe9F9BLhcMLNFu6">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-YCd3MZVAKXpPGyACNVe48b">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Sverige bör utarbeta en sammanhängande
            strategi för konfliktlösning och fattigdomsbekämpning i Östafrika.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Sverige i FN och EU bör verka för att Sveriges
            strategi för fattigdomsbekämpning och konfliktlösning i Östafrika
            bildar underlag till en gemensam strategi för EU och FN. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att Sverige inom EU och FN och andra internationella organ
            bör verka för ett vapenembargo och ett stopp för krigsmaterielexport
            till de konfliktdrabbade länderna i Östafrika.
          </p>
          <p xml:id="i-68WXwUWS1m8VTJUR2BsPUu">
            2 Östafrika
          </p>
          <p xml:id="i-4x3vjysjVrom3nxeGffwce">
            Konflikterna i Östafrika har under 2004 åter blossat upp och
            lett till en humanitär katastrof i Darfurprovinsen i Sudan. Men
            situationen där kan inte ses som ett fenomen isolerat till Sudan.
            Den måste sättas in i ett större sammanhang, regionalt och internationellt.
            I dagens globaliserade värld finns ingen oskyldig regering och
            inga oskyldiga företag. Där blir underlåtenhetssynder lika stora
            som själva förbrytelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-AH1xnLeaq69iJQrrpfuYCF">
            3 Etiopien
          </p>
          <p xml:id="i-5RaBdRkpYsiB8RpjeZgCVi">
            Vänsterpartiet har under flera år motionerat om situationen i
            Östafrika. Motionerna har handlat om konflikten och kriget mellan
            Etiopien och Eritrea, om det regeringslösa Somalia och inbördeskriget
            i Sudan.
          </p>
          <p xml:id="i-VGbUw37wt38bZGqzJNc2X6">
            135
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_U_227/mot_200405_U_227-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-K5BnLyWD8G8R1tLysXxp6A">
            2004/05:U227
          </p>
          <p xml:id="i-FsobkZ2cAv3vXXmqF8hsvt">
            136
          </p>
          <p xml:id="i-QzdtmbgbepvjVgicMMtUNE">
            Det står klart att det inte är möjligt att lösa problemen i Östafrika
            land för land eller som bilaterala konflikter. Konflikterna är
            sammanflätade i varandra. I samtliga länder är brotten mot mänskliga
            rättigheter grova och omfattande. I Etiopien är ERPDF som är det
            ledande partiet, som har sin främsta bas inom tigrajfolket. Tidigare
            under Haile Selassies och Menguistos tid var det amharerna som
            innehade en ledande ställning i samhället. Den största folkgruppen
            oromofolket har aldrig innehaft någon sådan ställning i Etiopien.
            Det råder en djup konflikt mellan regeringen i Addis Abeba och
            en opposition från oromofolket, vilken leds av Oromo Liberation
            Front (OLF). Väpnade strider utkämpas mellan etiopiska regeringsstyrkor
            och OLF. Då oromofolket också finns i Kenya händer det att etiopiska
            regeringsstyrkor kränker kenyanskt territorium. I Ogadenprovinsen,
            där befolkningen är somalier, upplever de sig också som diskriminerade
            av regeringen i Addis Abeba. På samma sätt som oromofolket har
            folket i Ogaden organiserat sig i en rörelse ODLF. I Ogaden har
            upptäckts att det liksom i Sudan finns olja. Dessa slitningar
            mellan olika folkslag har lett till svåra motsättningar och stridigheter,
            med grova brott mot mänskliga rättigheter som framträdande inslag.
            Till följd av landets fattigdom, den omfattande korruptionen och
            motsättningarna mellan olika folkgrupper hotas Etiopien som en
            sammanhållen statsbildning — en federation, där vissa folkgrupper
            har kommit att få fördelar framför andra.
          </p>
          <p xml:id="i-RAzh2nyvoKS9zVbAttrfaX">
            4 Eritrea
          </p>
          <p xml:id="i-bKchqtMwwQFFdEqwQ6oqq">
            Det långa kriget mellan den eritreanska befrielserörelsen EPLF
            och Etiopien, som slutade med att Eritrea i samband med Menguistos
            störtande i Etiopien lyckades avskilja sig från Etiopien och bilda
            en egen stat, har följts av motsättningar och krig mellan Eritrea
            och Etiopien. Den demokratisering efter befrielsen från Etiopien
            som planerades uteblev. I stället har en hård diktatur införts,
            vars brott mot de mänskliga rättigheterna är grova och omfattande.
            Opposition och kritik av regimen tolereras inte. Rättssystemet
            i landet är under all kritik. Det finns uppgifter om att när situationen
            mellan Eritrea och Etiopien försämras ger den eritreanska regimen
            oppositionen i Etiopien, främst oromofolket och OLF, sitt stöd.
            Den eritreanska regimens egenintresse sammanfaller med oromofolkets
            sannolikt mer berättigade kamp mot förtryck och diskriminering.
            Ett stöd till oromofolket må vara berättigat men den eritreanska
            regimens motiv för stöd till OLF är grumligt. Den eritreanska
            regimen oroar sig för islamiskt fundamentalistiskt inflytande
            från Sudan. På samma sätt som den eritreanska regimen stödjer
            OLF i Oromoland stödjer den de oppositionella rörelserna i främst
            östra Sudan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_U_227/mot_200405_U_227-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2uBXwHGmHR7bMEWHKRHxJj">
            5 Somalia
          </p>
          <p xml:id="i-GRxp3oZynWXBUwodmyW5c">
            Somalia blev självständig stat under avkolonialiseringsperioden
            på 1960-talet då brittiska och italienska Somaliland slogs samman
            och bildade en egen stat som efter en statskupp 1969 kom att ledas
            av diktatorn Siad Barre. Under det kalla kriget betraktades Somalia
            som strategiskt viktigt område av stormakterna USA och Sovjetunionen.
            Först var Siad Barre lierad med Sovjetunionen men sedermera mer
            med USA. När det kalla kriget var över förlorade Somalia i betydelse
            för stormakterna och stormakterna tappade intresset för utvecklingen
            i Somalia. Förhållandet mellan Somalia och Etiopien har länge
            varit inflammerat. På 1970-talet försökte Somalia att lägga under
            sig områden i Etiopien, främst Ogadenprovinsen, som man ansåg
            sig ha historisk rätt till. De somaliska trupperna slogs tillbaka
            med stöd av sovjetiska och kubanska trupper. Siad Barre störtades
            1991. Kaos utbröt i landet. Olika krigsherrar tog över. USA fick
            FN:s mandat att intervenera i landet, men drog sig tillbaka. Sedan
            dess har olika klaner stått mot varandra och krigsherrar härjat
            i landet. Åtskilliga försök att skapa fredliga förhållanden och
            tillsätta en fungerande interimsregering har hittills misslyckats.
            Vid en konferens i Djibouti år 2000 försökte somaliska ledare
            ena sig kring en sorts övergångsregering. Denna regering som leds
            av Abdulkassim Salad kontrollerar dock bara delar av Mogadishu.
            Den har inte erkänts som landets regering av FN. I Etiopien är
            man oroad för att den islamiska fundamentalismen skall växa sig
            stark i Somalia. Utifrån detta finns det också en viss oro för
            ett enat och starkt Somalia.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9xrqwFdeMy4V5mCtYjbY">
            6 Sudan
          </p>
          <p xml:id="i-2NXpK6PkFrowNtoQWo92V7">
            I Sudan har det i flera årtionden pågått ett
          </p>
          <p xml:id="i-U3YduxZ5TsbQfdQ2V1qjku">
            rig mellan SPLA (Sudanese
          </p>
          <p xml:id="i-7fsFQdAizSQCXUC4JaFLSP">
            People's Liberation Army) i södra Sudan mot regeringen i Khartoum.
            Det har
          </p>
          <p xml:id="i-3qDCNEMRJKMTnRmoE3ZNLm">
            varit ett mycket blodigt krig där brott mot ordningen för dagen.
            Regeringen i Khartoum, leds av Umar al-Bashir, har brutalt slagit
            ned al! Nyligen uppnåddes dock en fredsöverens
          </p>
          <p xml:id="i-Qs19yD5zzAQ82Xk4wvqqMi">
            mänskliga rättigheter tillhört som är fundamentalistisk och a
            oppositionsrörelser. ommelse mellan SPLA och
          </p>
          <p xml:id="i-LuGq8SmVjmCWJgtoxoFfXq">
            regeringen i juni 2004, som även omfattade oppositionella rörelser
            i östra
          </p>
          <p xml:id="i-BNr9Zr6QNG1BcwvfRG56JF">
            Sudan. Medan fredsförhandlingarna pågick (Sudanese Liberation
            Army) från östra Sud
          </p>
          <p xml:id="i-856rFPzFWbiL3dMn932Xw8">
            mellan SPLA ooch SAF an (båda rörelserna ingår i
          </p>
          <p xml:id="i-XAQ3LcYj8emTa3zNUBqwe5">
            paraplyorganisationen NDA, National Democratic Alliance) och
            regeringen stod det dock klart att situationen i västra Sudan
            höll på att försämras. De
          </p>
          <p xml:id="i-KHwndSB35jUDbZXdZaXta3">
            rörelser som fanns där fanns inte med i fredsup,
          </p>
          <p xml:id="i-27yxZHQas2ZxzjQFuTZHCJ">
            tidigare motioner påpekat detta
          </p>
          <p xml:id="i-6Sw37D2zcMCJLzR25WRDJd">
            förhållande
          </p>
          <p xml:id="i-PkLMuWGR4VPoFNY6rLf34j">
            pgörelsen. Vänsterpartiet har i och menat = att
          </p>
          <p xml:id="i-GDkLUuAQ2i2iCBHQaQ4eHM">
            fredsöverenskommelsen var partiell och otillräcl
          </p>
          <p xml:id="i-FqmThdeK5t4FgjwXwRZhit">
            lig.
          </p>
          <p xml:id="i-4Hv3iUa2xExTexGxnGNioU">
            2004/05:U227
          </p>
          <p xml:id="i-9A11u6Pouqa9TCbFp2hXBk">
            137
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_U_227/mot_200405_U_227-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-YjUJBh5NtqzRCWNZU3ggR">
            2004/05:U227
          </p>
          <p xml:id="i-JHJHNMwoFStrab8B4hy2HN">
            138
          </p>
          <p xml:id="i-tCgD2E2jjJH2k2NgZhxTH">
            Resultatet av den partiella fredsöverenskommelsen är janjawidmilisens
            härjningar i Darfurprovinsen, som resulterat i massflykt till
            grannlandet Tschad. Konflikten i Darfur beskrivs som etnisk och
            det finns en etnisk dimension av den, vilken förstärkts av att
            regimen i Khartoum inte bara är fundamentalistisk utan även arabnationalistisk.
            Den grundläggande konflikten är inte ideologisk men även en sådan
            dimension finns, utan i högsta grad materiell och påtaglig. Den
            hade sin grogrund i ökenutbredningen och vattenbristen i Sudan.
            Den nomadiserande arabiska folkgruppen Baqqara kom i konflikt
            med den bofasta afrikanska befolkningen. Till en början kunde
            dessa konflikter ofta lösas genom förhandlingar, men sedan man
            upptäckt stora oljetillgångar i området försämrades förhållandena.
            Regeringen kunde sälja inmutningar till utländska oljeföretag.
            För dessa inkomster köpte regeringen vapen som användes i inbördeskriget.
            (En utmärkt bakgrund till konflikten och av situationen i Sudan
            tecknas i nummer 3—4 av tidskriften Mana.) Den eritreanska regimen
            stödjer som tidigare påpekats oppositionella rörelser i Sudan,
            men främst på grunda av egna nationella intressen och knappast
            för att man ser fram mot ett enat och sammanhållet Sudan.
          </p>
          <p xml:id="i-GFj8Z8RbixjPMEhfaPE6AW">
            7 MR, fattigdomen och kampen om Östafrikas naturtillgångar
          </p>
          <p xml:id="i-SB896XGoPNd4epgPMyCh6t">
            Bilden av Östafrika är problemfylld och i flera länder är situationen
            kaotisk. Det finns svåra konflikter inom länderna och mellan länderna.
            I eget syften utnyttjar och underblåser regeringar konflikter
            i grannländerna. Stormakter som USA och Kina utnyttjar konflikterna
            för att gynna sina egna intressen. USA och Kina, som båda tävlar
            om världens energitillgångar, är när det kommer till kritan mer
            intresserat av oljan i Sudan än av fred, respekt för mänskliga
            rättigheter och folkrätt. Afrikanska Unionens möjligheter att
            skapa fred är begränsade, dels beroende på resursbrist, dels på
            att man i de flesta afrikanska länder brottas med problem som
            liknar de man har i de östafrikanska länder vi behandlat här.
            EU har hittills visat ett tämligen lamt intresse för utvecklingen
            i Östafrika och de konflikter som plågar regionens folk. EU:s
            liksom övriga världens intresse fokuseras på konflikterna först
            sedan de nått en katastrofal nivå. Så var händelserna i Darfur
            redan vid årsskiftet 2003/2004 väl kända för olika FN-organ som
            UNHCR men de föranledde ingen uppmärksamhet förrän sent på våren
            samma år. Utrikesminister Leila Freivalds besök i Sudan är lovvärt
            och fler ministrar från EU lär besöka den sudanesiska regeringen
            så att trycket på den sudanesiska regeringen upprätthålls i Khartoum
            i syfte att få den att respektera mänskliga rättigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_U_227/mot_200405_U_227-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NDoooegBma5S8urjCRucVV">
            Det räcker dock inte med att man upprätthåller ett politiskt
            tryck på regimen i Sudan. Inte heller med humanitär hjälp till
            drabbade områden. Ser man närmare på situationen i regionen ser
            man att det i flera fall handlar om regimer som inte förmår att
            lösa sina länders försörjningsproblem utan använder och underblåser
            konflikterna för att på befolkningens bekostnad hålla sig kvar
            vid makten. Skrupelfria stater säljer vapen till regimer som upprätthåller
            en kortsynt ordning som gagnar stormakters intressen av att förse
            sina länders industrier och kommunikationssystem med billig energi
            eller tillskansa sig kontrollen över andra värdefulla tillgångar.
            Stolta mål som fattigdomsbekämpning och millenniemål förbleknar
            i sammanhanget. Förloraren är Afrikas folk oberoende av hudfärg
            , religion eller etnicitet. Det är inte möjligt att hantera situationen
            i Östafrika som ett område där det tid efter annan inträffar olika
            humanitära katastrofer, som uppfordrar de rika bland världens
            länder till akuta humanitära ingripanden. Vi anser att Sverige
            bör utarbeta en sammanhängande strategi för konfliktlösning och
            fattigdomsbekämpning i Östafrika och söker förmå EU och FN att
            i huvudsak anta densamma som sin. Detta vill vi att riksdagen
            skall ge regeringen till känna. Följaktligen anser vi också att
            den svenska regeringen aktivt skall verka för denna strategi i
            EU och FN. Detta vill vi att riksdagen skall ge regeringen till
            känna. Sudan köper vapen för sina oljeinkomster. I andra länder
            i Östafrika är krigsmaterielimporten en tung post i ländernas
            magra budgetar. Vi anser att Sverige inom EU och FN och andra
            internationella organ skall verka för ett vapenembargo och ett
            stopp för krigsmaterielexport till de konfliktdrabbade länderna
            i Östafrika. Detta vill vi att riksdagen skall ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-RppKEBAkw9ducyCz6FcGm4">
            Stockholm den 24 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-m7pZQ3XjzdXLPp6KDjKxV">
            Alice Åström (v) Berit Johannesson (v) Karin Thorborg (v) Sermin
            Özärkät (v) Sven-Erik Sjöstrand (v)
          </p>
          <p xml:id="i-8tN4vSPz5aKgkGnqvdRAEi">
            2004/05:U227
          </p>
          <p xml:id="i-85D6e15fuUCdhAhXcmgRJ5">
            139
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
