<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Människors makt över vården</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Människors makt över vården</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So221</idno>
          <rs type="number">So221</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So221</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7r1TL14WqBDtnX5iw6XiBL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7r1TL14WqBDtnX5iw6XiBL">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LQJDbCZrcqNdvvqdxjd4qS">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WwM2bCZyKyDdv33qfwX8Wm">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HND1JG18VXiipC539iLY76">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-YDEAb4WHi7b8XbT5fFXRH5"/>
        <correspContext corresp="i-YDEAb4WHi7b8XbT5fFXRH5">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_221/mot_200405_So_221-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BhBNyN4y8mWiucMpx1SBY9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JV5Tf3G4REhv14PLzEUqb2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4sGtnLuq24S4LFPwMmkB9o"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MDREZJDW5orUDW4wPM38qG">
        <div xml:id="i-8FwoA3xQbYEs6Lpqza4wWM">
          <p xml:id="i-MgHrEn5yVjZfFJz3w54hG9">
            2004/05 mnr: S0o221 pnr: m1171
          </p>
          <p xml:id="i-QpxXPqbKx1ZShJSaHqqxzu">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0221
          </p>
          <p xml:id="i-7crSu4HpkwiCNHT3MLoHTM">
            av Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-A8mVBBjCcMiooruxWjhYvC">
            Människors makt över vården
          </p>
          <p xml:id="i-68WQ8LGQuSVXmzRAuPgCFY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3J8c7cwdecxnkbMdmbo7CD">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en allmän obligatorisk sjukvårdsförsäkring.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om möjligheten att dra lärdomar av den danska
            sjukvården och sjukvårdssystemet Kaiser i Kalifornien. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om patienters rätt att välja vårdgivare. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om betydelsen
            av ett brett utbud av vårdgivare för en kvalitativ utveckling
            av vården. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om vårdköers effekter i form av mänskligt
            lidande och
          </p>
          <p xml:id="i-LteQMoJ7rBedzZi63vS28U">
            samhällsekonomiska kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-767EhJbqLes7ueCcVDfim9">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-UYRTCwB72NN6LyjNriWTcn">
            Det är orimligt och omoraliskt att politiska och administrativa
            gränser bildligt och bokstavligt skall kunna begränsa människors
            liv. I Socialdemokraternas Sverige har systemen överordnats människorna.
            Människor måste ges mer makt över sjukvården. Detta kan uppnås
            genom en allmän och gemensamt finansierad hälsoförsäkring, som
            erläggs efter inkomst, men utgår efter behov. Finansieringen följer
            patienter till den vårdgivare som patienten väljer. Genom att
            alla vårdgivare skall behandlas lika försvinner dagens spärrar
            för utveckling av vården. Om människor tillfrågats hade vården
            i Sverige sett betydligt annorlunda ut än i dagens landstingsstyrda
            organisation. Vi hade sett fler enskilda läkare, fler enskilda
            vårdgivare, fler personaldrivna vårdgivare och fler privatägda
            vårdgivare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_221/mot_200405_So_221-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VLKC2nrSxPRFck6zG74Rj9">
            2004/05:S0221
          </p>
          <p xml:id="i-JK5A3EricygFq7eMs7nq21">
            Förutom till att korta köerna hade detta också bidragit till
            att utveckla vården. Medarbetarnas egna idéer om hur verksamheten
            bäst bedrivs hade kunnat tillvaratas och förverkligas. Patientens
            intresse hade satts i centrum. Människor måste ges inflytande
            över vården, så att deras val av vårdgivare kan styra sjukvårdens
            framtid. Patienter skall ha rätt att välja vårdgivare. Sjukvården
            bör präglas av ett rikt utbud av vårdgivare, enskilda eller offentliga,
            dit patienterna efter eget val kan vända sig. Ytterst handlar
            detta om att säkerställa rimlig och likvärdig tillgång till sjukvård
            för människor i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-DRbZN3uuYTJ8JCEbUdP55d">
            Patienten en intäkt eller kostnad?
          </p>
          <p xml:id="i-Hz9v7amNYQM8J21B6wcJs7">
            Det är tydligt att de vårdgivare som inte har ett fast anslag
            för sin finansiering utan i stället får betalt per utförd behandling
            har betydande incitament att bli effektiva: Att utföra den där
            extra behandlingen eller operationen. Att utnyttja utrustning
            och lokaler på effektivast möjliga vis. Att göra medarbetarna
            delaktiga i verksamheten och premiera goda insatser. Att tillfredsställa
            patienters efterfrågan på kvalitativ vård och behandling. Att
            patienten är nöjd står i dessa verksamheter i centrum. Hon ses
            också som en intäkt — inte som en kostnad. För många enskilda
            vårdgivare finns dock tak för hur många människor som får behandlas,
            eftersom den begränsande faktorn inte är vårdpersonalens tid eller
            möjligheter att ge behandling, utan att berörda landsting inte
            vill eller kan betala mer än för ett givet antal behandlingar.
            Resultatet blir längre vårdköer, bristande valfrihet för patienten
            och en svagare kvalitetsutveckling än vad som vore möjligt. Ett
            problem med fasta anslag för att finansiera sjukvård är att patienten
            för vårdgivaren blir en kostnad. Varje operation eller annan behandling
            kräver finansiering ur en begränsad budget. Ju fler patienter
            som behandlas, desto dyrare för sjukvården, åtminstone för just
            det då berörda kostnadsstället. När landstingsdrivna verksamheter
            skall spara sker det ofta genom att färre än nödvändigt ges vård.
            Budgeten måste ju hållas. Detta skapar lidande och samhällsekonomiska
            förluster. Samtidigt upparbetas nämligen betydande kostnader i
            form av förlängda totala sjukskrivningstider, i väntan på framtida
            behandling. Men en operation är inte dyrare att utföra nu än senare.
            Vårdköer kostar pengar också eftersom väntetiden genererar läkarbesök,
            som egentligen är onödiga. Det står redan klart vilken behandling
            som krävs, men en person som väntar på att få byta höftled kan
            behöva smärtstillande medel utskrivna för att uthärda väntetiden.
            Köerna skall också hanteras och administreras, vilket kostar pengar.
            Både mänskligt och ekonomiskt är långa väntetider av ondo. Det
            är vid internationella jämförelser uppenbart att det är möjligt
            att klara vården utan betydande väntetider eller köer, med samma
            ekonomiska insats som den Sverige avsätter för vård. Den danska
            sjukvården och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_221/mot_200405_So_221-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TDTrvaPTT9a8ZzCgw2BBsR">
            sjukvårdssystemet Kaiker i Kalifornien är två sinsemellan olika
            men tydliga exempel på detta. I Danmarks husläkarsystem utgår
            ersättning efter prestation och möjligheten är där större för
            läkarna att styra sin tid än i Sverige. Kaiser är ett helintegrerat
            system för försäkring och vård, baserat på större vårdcentraler
            med specialistläkarkompetens. Bägge dessa system bör studeras
            för att vinna kunskap för en nydaning av den svenska vårdens organisation
            och styrning. Intäktsfinansierad vård, dvs system där vårdgivaren
            får ersättning för varje utförd behandling, ger drivkraft för
            vårdgivare att producera vård i en omfattning som möter de behov
            som finns. Därmed kan vårdköer arbetas bort. Landstingen externaliserar
            i dag kostnaden för vårdköerna till staten, genom att sjukskrivningar
            i väntan på vård betalas av sjukförsäkringen. Hela sjukvårdssystemet
            blir därmed ineffektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-LsZ8vZeG9zDLc2augyFzzU" type="date">
            Stockholm den 20 september 2004 Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Aqf1KwDR4NBzcS7RgQhrPT">
            2004/05:S0221
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
