<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SfU-00006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:28 Bostadsersättning för asylsökande</title>
        <author corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">av Ulla Hoffmann m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:28 Bostadsersättning för asylsökande</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Sf6</idno>
          <rs type="number">Sf6</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf6/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf6</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Sf6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <name>Kalle Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <name>Elina Linna</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <name>Gunilla Wahlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Qa9zuZicmSPvm48w95DgWk" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Qa9zuZicmSPvm48w95DgWk">
          <ref>Proposition 2004/05:28</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-79adEytkb1roefkoGDi7fP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-79adEytkb1roefkoGDi7fP">
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5BVxVeJBkDQWUQMkA5d63s" type="referral">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K29YPi92oCuD2wtDJ99Pb1" type="registration">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F4umEvjRQmNNxCtM9GSUZc" type="dismissal">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CAxkvWM5foRVYJpVuXryyt" type="submission">
          <date when="2004-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NBgYAxukhi66ZmL14jkm2T" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NBgYAxukhi66ZmL14jkm2T">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_6/mot_200405_Sf_6-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QdKvy3kjtGsKHyLKS948u7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TSs8uXVsNT2GzXiFrXCqXw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EMS79nTVY6KFMdSMf9LVnm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VSLNdum9EAWdXZmi2SRfqK" type="motBody">
        <div xml:id="i-DvhPg4UDm8EQbHbxW2pC76">
          <p xml:id="i-2JJRs3hnsiHYCtyh4Ncbdu">
            2004/05 mnr: Sf6 pnr: v012
          </p>
          <p xml:id="i-UPEGNfCevgKkEy7rt4MnvJ">
            Motion till riksdagen 2004/05:Sf6
          </p>
          <p xml:id="i-X6oEQJtxrxihWBFb5sChR7">
            av Ulla Hoffmann m.fl. (v) med anledning av prop. 2004/05:28
          </p>
          <p xml:id="i-8cVLEYGmXpszTapHBjHkfs">
            Bostadsersättning för asylsökande
          </p>
          <p xml:id="i-FquoSHwJeYwea4voMCB4ms">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-VzBaoLkTSt7axXbWJv1Aa5">
            Riksdagen avslår regeringens förslag till lag om ändring i lagen
            (1994:137) om mottagande av asylsökande m.fl.
          </p>
          <p xml:id="i-J2Tw1ef7r3yP2eokqKCqRV">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-W6pXASsxHDVr8eZqTsmv7t">
            16 8 i lagen (1994:137) om mottagande av asylsökande m.fl. ger
            asylsökande som väljer att bo i s.k. eget boende (EBO) rätt till
            bostadsersättning. EBO infördes 1994 för att stimulera boende
            utanför Migrationsverkets anläggningsboende. Dessförinnan ordnade
            endast mellan fem och tio procent av de asylsökande bostad på
            egen hand. Samtidigt som EBO-systemet successivt byggts ut har
            Migrationsverket genomfört omfattande nedskärningar vad gäller
            antalet mottagningsplatser på förläggningarna. EBO ger den asylsökande
            rätt till ersättning för att bo var denne vill i väntan på uppehållstillstånd.
            Ensamstående kan, efter det att ersättningen sänkts med 30 procent
            2003, få 350 kronor i månaden och barnfamiljer 850 kronor — en
            summa som definitivt inte räcker till att betala hyran med. Regeringen
            har nu överlämnat en proposition om att avveckla stödet för eget
            boende och hänvisa asylsökande till boende på Migrationsverkets
            örläggningar. Regeringen går härmed de kommunpolitiker till mötes
            som vill begränsa flyktinginflyttningen i sina respektive kommuner.
            Förslaget om att avskaffa bostadsersättningen vid eget boende
            är ett i raden av de restriktiva förslag regeringen överlämnat
            till riksdagen under de senaste åren. Att på detta sätt begränsa
            asylsökandes rätt att välja bostadssort igger helt i linje med
            förslag om utökat transportörsansvar, sänkt dagersättning till
            asylsökande och avskaffad rätt till ny ansökan, och är en del
            av det hårdnande klimatet i svensk flyktingpolitik. Vänsterpartiet
            är mycket negativ till förslaget om att avskaffa bostadsersättningen
            vid eget boende. Vi kommer i det följande att motivera
          </p>
          <p xml:id="i-KNG3VUmkbQJJBgqcRvca5r">
            varför.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_6/mot_200405_Sf_6-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CvNL6Kwv137H7PoVkUSKii">
            2004/05:Sf6
          </p>
          <p xml:id="i-Ptz94Bz6sTuXBwfPmuZ6Hu">
            Propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-RPjRJnu4XHuVbjS9TxM2H6">
            De ändringar i lagen (1994:137) som föreslås i propositionen
            innebär att den särskilda bostadsersättningen för asylsökande
            som väljer att bo i eget boende avskaffas. Detta innebär att 16
            $ i nämnda lag upphävs med följdändringar i lagens övriga delar
            där bostadsersättningen i dagsläget berörs. Lagändringen föreslås
            träda i kraft 1 mars 2005. Efter en anmärkning från Lagrådet föreslår
            regeringen en övergångsbestämmelse som innebär att äldre föreskrifter
            skall fortsätta att tillämpas vad gäller ansökningar om bostadsersättningen
            som gjorts före ikraftträdandet och där ersättningen avser tiden
            före detta datum. Vidare görs också mot bakgrund av Lagrådets
            yttrande ett förtydligande om att asylsökande som själv ordnat
            sitt boende inte skall ha rätt till försörjningsstöd enligt socialtjänstlagen.
            Detta innebär att en asylsökande i eget boende efter ikraftträdandet
            inte blir berättigad till kompletterande ekonomiskt bistånd motsvarande
            boendekostnaderna. Att avskaffa bostadsersättningen vid eget boende
            är ett delförslag som Utredningen om flyktingmottagande och introduktion
            lämnat i sitt betänkande Etablering i Sverige — möjligheter och
            ansvar för individ och samhälle (SOU 2003:75). Utredningens uppdrag
            var att utifrån ett helhetsperspektiv göra en översyn av mottagandet
            av och introduktionen för flyktingar. Delförslaget om att avskaffa
            bostadsersättningen är i utredningsbetänkandet = tätt sammankopplat
            med en lång rad förslag till åtgärder som rör mottagande- och
            introduktionsverksamhetens innehåll och organisation. Betänkandet
            har remissbehandlats och dess förslag är för närvarande under
            gemensam beredning hos samarbetspartierna. Trots detta har alltså
            regeringen valt att på egen hand lämna ett separat förslag om
            att avskaffa bostadsersättningen vid eget boende och härmed förekomma
            beredningsarbetet angående förbättringar vad gäller flyktingmottagning
            och introduktion i sin helhet. Genom att avskaffa bostadsersättningen
            vid eget boende menar regeringen att möjligheterna att utnyttja
            asylsökandes svaga ställning på bostadsmarknaden förmodas minska.
            Härigenom avser regeringen också att underlätta för värdfamiljer
            att hänvisa till anläggningsboende om de inte önskar ha asylsökande
            boende hos sig. Regeringen menar vidare att fler personer kan
            = förväntas välja anläggningsboende genom = att bostadsersättningen
            avskaffas. Härigenom antar regeringen att bruket av felaktiga
            adresser kommer att upphöra. Regeringen anger också en tvivelaktig
            förhoppning om att ett ökat anläggningsboende kommer att bidra
            till att effektivisera asylprocessen och att väntetiderna härigenom
            blir kortare för den asylsökande. Propositionens argumentation
            bygger på genomgående mycket lösa antaganden som i flera avseenden
            är direkt motsägelsefulla. Den problembild som eget boende eventuellt
            medfört är, enligt utredningen och i viss mån regeringen själv,
            alltför komplex för att dra slutsatser att en begränsning av eget
            boende skulle vara en lämplig lösning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_6/mot_200405_Sf_6-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8fuLm6YjRdjGqfVhFFVunC">
            Vänsterpartiets invändningar mot förslaget
          </p>
          <p xml:id="i-2x48bFuNC5wrvVRHvSupNu">
            Regeringen motiverar sitt förslag bl.a. med hänvisning till svårigheterna
            för asylsökande att på egen hand ordna ett bra boende. Vidare
            argumenterar regeringen mot eget boende genom att hänvisa till
            problem med trångboddhet, konflikter mellan värdfamilj och inneboende,
            problem med vräkningar och skadegörelse som vissa kommuner lyft
            fram i sina remissvar. Man menar sig också värna om barnens skolgång
            som sägs försvåras genom de svårigheter att få lugn och ro som
            kan finnas genom trångboddhet och upprepade byten av boende som
            EBO ofta innebär. Övergripande vilar regeringens angivna avsikter
            på ett värnande om både värdfamiljernas och de asylsökandes möjligheter
            till integration, vilket enligt regeringen försvåras av att möjligheterna
            till eget boende upprätthålls. Vänsterpartiet delar vare sig regeringens
            analys eller slutsatser och ställer sig öljaktligen inte bakom
            förslaget till åtgärder. För det första bygger regeringens förslag
            på ett antagande om att endast ett fåtal av de som i dag har eget
            boende kommer att flytta till Migrationsverkets anläggningsboende.
            Endast genom att som flest 10 920 lämnar det egna boendet möjliggörs
            nämligen den besparing på 50 miljoner som regeringen förutsätter
            ske genom att avskaffa bostadsersättningen. Om regeringen skulle
            missta sig i detta avseende skulle nämligen den önskade besparingen
            i stället bli till en ökad kostnad för staten eftersom anläggningsboende
            innebär en merkostnad för Migrationsverket jämfört med eget boende.
            Detta innebär att förslaget inte heller kan förväntas få de övriga
            positiva effekter som framhålls i propositionen. De asylsökande
            som i dag ever i eget boende kommer till merparten fortsätta att
            göra det även utan bostadsersättning. Förslaget innebär följaktligen
            inga förbättringar vad gäller integration eller trångboddhet utan
            enbart att fattiga människor görs ännu attigare. Att begränsa
            möjligheterna till eget boende löser vare sig problem angående
            segregation eller trångboddhet. Detta synsätt delar Vänsterpartiet
            med flera remissinstanser som t.ex. Diskrimineringsombudsmannen,
            Barnombudsmannen och Svenska ESF-rådet. Ungefär hälften av de
            som söker asyl ordnar i dag sin bostad själv och många har självklart
            sökt sig till bostadsorter där det finns en rimlig möjlighet till
            arbete och där släktingar eller bekanta kunnat ordna bostad. Bostadsbristen
            i storstäderna, som skapat trångboddhet inte bara för asylsökande,
            har förvärrats av det kraftigt minskande bostadsbyggandet tillsammans
            med generella nedskärningar och privatiseringar. För att komma
            till rätta med dessa problem behövs helt andra åtgärder än att
            inskränka EBO. Det som krävs är bla. en offensiv bostadspolitik
            där kvinnors och barns situation särskilt uppmärksammas. Sociala
            problem minskar inte för att en grupp lyfts ut från ett bostadsområde.
            De asylsökande som i dag väntar på besked skulle inte få en bättre
            social situation på en flyktingförläggning. Det finns nämligen
            svåra problem med trångboddhet i Migrationsverkets anläggningsboende,
            och det är
          </p>
          <p xml:id="i-9HjDDxXHTiqfCMhRqQJczP">
            2004/05:Sf6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_6/mot_200405_Sf_6-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-V13hHGY9vyZLrDvntXS9tJ">
            2004/05:Sf6
          </p>
          <p xml:id="i-VArvqFXJGZRNC9vTDLdFxb">
            inte ovanligt att det här bor två familjer med sammanlagt tio
            personer i en mycket liten tvårumslägenhet. Alla barn som bor
            i en kommun har rätt till en boendesituation som ger tillräckligt
            utrymme och möjlighet till integritet. Dessa rättigheter skall
            enligt barnkonventionen tillkomma alla barn oavsett barnets ställning
            i landet. Samma skydd måste alltså finnas för asylsökande barn
            som för alla andra barn i Sverige. Detta uppnås inte genom att
            begränsa möjligheterna för just asylsökande att själva välja bostadsort.
            Vidare förefaller det för Vänsterpartiet märkligt att regeringen,
            med hänvisning till de problem som asylsökande möter på bostadsmarknaden,
            drar slutsatsen att dessa problems lösning står att finna i att
            ytterligare begränsa handlingsutrymmet för denna grupp. De problem
            som uppstår när majoritetssamhället inte släpper in alla medborgare
            på lika villkor på bostadsmarknaden, på arbetsmarknaden eller
            i skolan riskerar snarare att försvåras genom den typ av åtgärder
            som en begränsning av EBO innebär. Vänsterpartiet är övertygade
            om att regeringens intention att skydda de asylsökande mot personer
            som skor sig på att hyra ut tvivelaktigt boende inte uppnås genom
            att bostadsersättningen slopas. Avsaknaden av 350 kronor är i
            detta sammanhang knappast någon avgörande faktor eftersom detta
            långt ifrån räcker till att betala hyran. Det förefaller för Vänsterpartiet
            obegripligt varför regeringen riktar åtgärder mot de asylsökande
            när man säger sig vilja motverka att asylsökandes svaga ställning
            på bostadsmarknaden utnyttjas. En faktisk orsak till att regeringen
            lägger detta förslag skulle i stället unna vara att åstadkomma
            en skarpare kontroll över asylsökande. Den hänvisning som görs
            i propositionen till Utredningen om verkställighet och ontroll
            i utlänningsärenden (SOU 1997:128) tyder på att så skulle kunna
            vara fallet. Utredningen anförde att eget boende medfört vissa
            svårigheter för den inre utlänningskontrollen och verkställighetsarbetet
            och att det ur strikt ontrollsynpunkt skulle vara bättre om eget
            boende inte kunde komma i fråga ör personer för vilka problem
            med verkställigheten kunde förutses. Genom att asylsökande tvingas
            in på anläggningsboende förväntas alltså ontrollen öka vilket
            i sin tur förväntas medföra en effektivare asylprocess. Detta
            resonemang går även att härleda till Asylärendeutredningens diskussion
            om att endast tillåta förläggningsboende för asylsökande (SOU
            1988:2). Utredningen anförde att detta skulle underlätta kommunernas
            planering men det skulle också innebära att ”de asylsökande själva
            eller befolkningen i ommunen inte får felaktiga föreställningar
            om rätten att få stanna i Sverige”. Vidare framhölls att avvisningsbeslut
            lättare skulle kunna verkställas om de som skall avvisas finns
            på ett färre antal orter i stället för att vara spridda över landets
            kommuner. Regeringen avser alltså verka för ett ökat anläggningsboende
            genom att begränsa möjligheterna till eget boende och hoppas härigenom
            bättre kunna kontrollera de asylsökande och underlätta avvisning.
            I ljuset av detta måste propositionens förslag snarast anses motverka
            integration genom att möjligheter till kontaktytor mellan asylsökande
            och samhället i övrigt som kan uppstå i bl.a. skolan och i föreningslivet
            skärs av. Härmed undviker man effektivt alla möjligheter för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_6/mot_200405_Sf_6-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DrjzHvBgtZSZBgYVXsXi93">
            asylsökande att skapa en förankring till människor och samhälle
            under asyltiden. Regeringens förslag vilar på mycket lösa och
            populistiska antaganden och i flera avseenden saknas tillräckligt
            underlag för att över huvud taget dra några säkra slutsatser om
            vare sig problemens orsak, omfattning eller lösning. Mot denna
            bakgrund anser Vänsterpartiet det olämpligt att föreslå ett avskaffande
            av bostadsersättningen vid eget boende. Syftet med regeringens
            förslag är att förhindra att asylsökande bosätter sig i storstadsregionerna
            och att skärpa kontrollen av flyktingar under asyltiden. Vänsterpartiet
            menar att inga inskränkningar vad gäller asylsökandes möjligheter
            till eget boende får göras. Därmed bör riksdagen avslå propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RSPThFRrvkAeaCayw6DpJC" type="date">
            Stockholm den 12 november 2004
          </p>
          <div xml:id="i-4vY6sZwf4uqq5auK81bLZF" type="signatureBlock">
            <p who="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC" type="signature">
              Ulla Hoffmann (v)
            </p>
            <p who="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR" type="signature">
              Ingrid Burman (v)
            </p>
            <p who="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4" type="signature">
              Kalle Larsson (v)
            </p>
            <p who="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi" type="signature">
              Elina Linna (v)
            </p>
            <p who="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk" type="signature">
              Gunilla Wahlén (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Gm37yZt5evGqvn6KCmdtDM">
            2004/05:Sf6
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
