<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_296/mot_200405_MJ_296-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_296/mot_200405_MJ_296-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2004/05 mnr: MJ296 pnr: s45307
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2004/05:MJ296
          </p>
          <p>
            av Gunnar Sandberg (s)
          </p>
          <p>
            Socker i mat
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om onödigt socker i maten.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Sockret är tillsats i nästan alla livsmedel vi äter idag. Konsumtionen
            av socker har ökat från 1 till 40 kilo per person och år under
            1900-talet. Sockret i maten är orsaken till många hälsoproblem
            som mag- och tarmsjukdomar och allergier. Allt för söt mat bidrar
            också till den fetmaexplosion som sprider sig i västvärlden. Vi
            vet alla att det finns socker i godis, men många vet inte att
            det finns stora mängder socker i vanliga livsmedel som bröd och
            olika frukostprodukter som flingor, yoghurt och juice. Men också
            grönsakskonserver, kaviar, smörgåspålägg, senap, ketchup och liknande
            produkter innehåller mycket socker. Vi dricker idag mycket läskedrycker
            och också den vägen får vi extra kalorier från socker i oss. De
            så kallade lätt-produkterna har ofta låg fetthalt, men innehåller
            i stället socker eller andra sötningsmedel. Gemene man tänker
            inte på alla de faror som sockret är förknippat med. Därför måste
            Livsmedelsverket se till att allt onödigt socker tas bort ur livsmedel.
            Det behövs också ordentlig märkning inte bara av fetthalt utan
            också av sockerhalt i livsmedel. Till sist krävs det ordentlig
            information för allmänheten om sockrets betydelse för vår hälsa.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 september 2004
          </p>
          <p>
            Gunnar Sandberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
