<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statsbidrag till handikapporganisationer</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statsbidrag till handikapporganisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So421</idno>
          <rs type="number">So421</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F71g5MwFTxzD2XvaPg4j6n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F71g5MwFTxzD2XvaPg4j6n">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5dAHNh6VNHWRSfKGYYeYfv">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FMczbyWqjBcGMwpWHtKVcT">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-L2vMTFfiFwEyVGn6mt5LgD">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CEmJhXYKWrj7pJPoumcDo4"/>
        <correspContext corresp="i-CEmJhXYKWrj7pJPoumcDo4">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_421/mot_200405_So_421-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TZoWN2QLQ2mFK4WHaKGuHp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Hx2eHmVZWM8F2LvMFB8X39"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GR8KLf8MdigYvK6dHyaH2m"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2004/05 mnr: S0421 pnr: mp833</p>
          <p>Motion till riksdagen 2004/05:S0421</p>
          <p>av Jan Lindholm (mp)</p>
          <p>Statsbidrag till handikapporganisationer</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om behovet av att utveckla formerna för statligt stöd till handikapporganisationerna. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om att förändringen av merkostnadsbidraget till handikapporganisationerna inte bör genomföras den 1 januari 2005 såsom Socialstyrelsen har beslutat. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om behov av en stegvis förändring när förändringen av merkostnadsbidraget till handikapporganisationerna väl genomförs.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>I förordningen till Socialstyrelsen för år 2000 slår regeringen fast att en del av stödet till handikapporganisationerna ska bestå av ett merkostnadsbidrag. Detta bidrag avser bidrag till kostnader som organisationer har för att göra verksamheten tillgänglig för sina medlemmar med funktionshinder. Bidraget är motiverat av att föreningen ska kunna fungera demokratiskt. Behoven varierar beroende på de olika problem som funktionshindren skapar för deltagandet i verksamheten. En stor och växande del av handikapprörelsen representerar medicinska, kognitiva och psykiska, ”dolda”, funktionshinder vars merkostnader t.ex. kan vara:</p>
          <p>e anpassade mötesformer, exempelvis med täta vilopauser + längre möten, exempelvis vid behov av långsamt tempo för att sätta sig in i frågorna « utökad förberedelsetid, exempelvis för genomgångar med stödpersonal</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_421/mot_200405_So_421-0002.pdf"/>
          <p>2004/05:S0421</p>
          <p>e individuellt stöd, exempelvis för att motivera deltagandet e ökat behov av grupprum för samtal i mindre grupper e högre krav på lokaler, exempelvis tystnad.</p>
          <p>Riksföreningen Autism har noggrant dokumenterat det merarbete som erfordras vid förberedelserna av ett av deras möten. Afasiförbundet och riksförbundet Cystisk Fibros redovisar exempelvis att hela 25—-35960 av deras statsbidrag avser denna typ av merkostnader. För riksföreningen Hjärnkraft är hela 52 246 av statsbidraget bidrag för denna typ av kostnader.</p>
          <p>Beslutad förändring</p>
          <p>Socialstyrelsen beslutade den 18 juni 2003 att införa ett nytt system. För den oinvigde kan det låta bra att det nya systemet har som mål att fördela ersättning = utifrån faktiska kostnader. Förändringen kommer enligt planeringen att genomföras från den 1 januari 2005. Med faktisk kostnad har Socialstyrelsen valt att definiera som kostnad verifierad med kvitton. Tyvärr är dessa gruppers merkostnader inte alltid verifierbara med just kvitton. Oftast utgör merkostnaden exempelvis sådant som ”tid”. Socialstyrelsen har beställt en rapport om handikapporganisationernas syn på bl.a. merkostnadsbidraget, som tas fram av Sköndalsinstitutet. I dess rap- port kan man läsa följande slutsatser.</p>
          <p>« De nya reglerna gynnar organisationer som kan visa kvitton på sina merkostnader och missgynnar organisationer som har dolda merkostnader. e De nya reglerna leder till mycket mer administration. « De nya reglerna gynnar organisationer som har råd att vänta på ett osäkert bidrag. Små organisationer får en ryckig ekonomi. +» Tveksamt om frågan om beräkning av merkostnader kan lösas tillräckligt bra för att undvika fortsatta diskussioner. Det kan bli ett evigt problem inom handikapprörelsen.</p>
          <p>Utöver handikapporganisationernas egen kritik mot de föreslagna förändringarna samt de slutsatser som dras i nämnda rapport till Socialstyrelsen är det uppenbart att den förändring som har beslutats inte bör genomföras från den 1 januari 2005. Detta är extra märkligt med anledning av att Socialstyrelsen den 28 februari 2005 väntar på en utvärdering av det system som infördes för fyra år sedan. Det nya systemet har inte heller några övergångsregler. Vid den senaste omläggningen av bidragsreglerna hade man ett flerårigt övergångssystem. Möjlighet till kontinuitet är viktigt för medlemmarna i denna typ av föreningar. Med tanke på att riksdagen fastslagit att vi fram till 2010 skall bygga om vårt samhälle så att tillgänglighet skall råda för alla så är denna förändring extra olämplig. Handikappföreningarna är viktiga bollplank när tillgänglighet skall bli praktik. Hur skall det bli möjligt om verksamheten för flera föreningar slås sönder i grunden.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_421/mot_200405_So_421-0003.pdf"/>
          <p>Förslag till beslut</p>
          <p>De uppenbart allvarliga konsekvenser som den nya hanteringen av merkostnadsbidraget får gör det rimligt att regeringen skjuter på genomförandet och uppdrar åt myndigheten att se över och utveckla formerna för statligt stöd till handikapporganisationerna i samarbete med dessa. Jag bedömer konsekvenserna så allvarliga av ett genomförande enligt plan från den 1 januari 2005 att det inte bör ske. När förändring ska genomföras måste den ske i stegvis form för att inte skada de mycket svaga organisationerna så kraftigt att det riskerar deras verksamhet. Det får inte ske. Regeringen måste ta ansvar för det. Regeringen bör även analysera om de nya tillämpningarna inte strider mot de beslutade avsikterna. Kvalitetssäkring av tagna beslut är även det viktigt.</p>
          <p>Stockholm den 1 oktober 2004 Jan Lindholm (mp)</p>
          <p>2004/05:S0421</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
