<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_238/mot_200405_MJ_238-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_238/mot_200405_MJ_238-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-93jFjCSEEYUMLuupGEv5yY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-29etF3vMaJxHpXDuw427zE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Ve8BQd6QCb9uXwDQhPwER7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-H7uDPnaq6fUkW5XSkwT1Hf">
        <div xml:id="i-7W5HR5htQRJHR84GhF5H4K">
          <p xml:id="i-6seqPa5oPvSpyChMsKC31X">
            2004/05 mnr: MJ238 pnr: c317
          </p>
          <p xml:id="i-2s7ggkqqw2Us3QgUzwwBKH">
            Motion till riksdagen 2004/05:MJ238
          </p>
          <p xml:id="i-9GamEDKmE7A9RpTsLJZ8dz">
            av Jörgen Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-9nqHKyWeF7WqQTMvQChBni">
            Utsläppsrätt för reservkraft
          </p>
          <p xml:id="i-MZTKq5ibZVXrv4jTyLGAm9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-68nigtwtQbZGr89H8X78eR">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att hos EU-kommissionen ansöka om att undanta reservkraftanläggningar
            som endast nyttjas i nödlägen från kravet om utsläppsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-3yWJT2Jqv6w56sfjGKUUVM">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-E1sGPe1TriKRUX9Nbieg2x">
            EU-direktivet för handel med utsläppsrättigheter (2003/87/EC)
            omfattar förbränningsanläggningar med en installerad effekt över
            20 MWh. Om det finns flera anläggningar på samma plats skall deras
            effekt räknas samman. Undantaget från regeln är anläggningar för
            förbränning av farligt avfall och hushållsavfall. Normen innebär
            att även reservkraftanläggningar inkluderas. Enligt Elsäkerhetsverkets
            normer skall reservkraft finnas på samtliga sjukhus i händelse
            av elbortfall. Anläggningarna skall provköras för att säkerställa
            funktionen men körs i övrigt endast i nödläge. Detta innebär att
            den totala drifttiden vanligtvis blir några dygn per år. Socialstyrelsens
            rekommendation är att akutsjukhus bör ha mer än 70 procent av
            det totala eleffektbehovet försörjt via reservkraft. Då det rör
            sig om stora effektuttag är dieselgeneratorer, som startas vid
            strömavbrott, i princip det enda rimliga alternativet med tillräcklig
            säkerhet. Rimligheten i att normen skall omfatta reservkraft kan
            ifrågasättas då målet med dessa är att de inte skall användas.
            De utsläpp som anläggningarna skapar understiger t.ex. ett utsläpp
            från anläggningsmaskiner vid ett mindre anläggningsarbete. Medlemsstaterna
            har möjligheten att vid kommissionen ansöka om att exkludera vissa
            anläggningar från direktivet. Anläggningar som är installerade
            specifikt för reservkraft och därmed endast nyttjas i nödlägen
            bör undantas från EU-direktivets norm. Undantag från normen bör
            därför sökas. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_238/mot_200405_MJ_238-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W9N3zox5HxTaxxTsdof5HT">
            2004/05:MJ238
          </p>
          <p xml:id="i-2WtauYAsADMnNgrWN89sEW">
            Stockholm den 23 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-DphhUBJ2dcAni58UbfSMUc">
            Jörgen Johansson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
