<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-UbU-00472">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ledande lärare</title>
        <author corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">av Torsten Lindström m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ledande lärare</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Ub472</idno>
          <rs type="number">Ub472</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Ub472/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Ub472</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Ub472</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <name>Torsten Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <name>Sven Brus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <name>Ulrik Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB</idno>
            <name>Olle Sandahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <name>Gunilla Tjernberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TDDo5e8BovhWLdiFiCNRb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TDDo5e8BovhWLdiFiCNRb">
          <note type="signatory" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3mpuW5iBm65MNxZPufwQ3H" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ACvYGY2JDgur91FGF4kEp4" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lm1WJQmTuXK4EvB799KpZN" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YDC1h1SY6P4LXAzTmcWDqG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YDC1h1SY6P4LXAzTmcWDqG">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6WKSSf5NykqmQxCrCABy9K" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2uPupDvsenE5AEqafs1woR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-97xTTKrKUJ4NvWtS8tLsjz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dn5x8hBv5cL9YkbtNRsjFL" type="motBody">
        <div xml:id="i-FBnh9ngUkQZZUtysTsUEQE">
          <p xml:id="i-5M5obGxUbvNmiPPxGNaVhY">
            2004/05 mnr: Ub472 pnr: kd402
          </p>
          <p xml:id="i-6m8p4Z94GwSSr4toi6mE8N">
            Motion till riksdagen 2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-KiLdoqkRu8TFmGqBFEWMLi">
            av Torsten Lindström m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-SkKA8WfS8i2myAp3kfzedv">
            Ledande lärare
          </p>
          <p xml:id="i-KtDTQLp2fVqrHzizhYRMQv">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Fs7jSdLTpgqXUiwWYJDgd2">
            En av de yrkesgrupper som har avgörande betydelse för vår framtid
            är ärarna. Det är lärarna som i mötet med vår framtid — barn och
            ungdomar — skapar dynamik i lärandet. Att ha grundläggande baskunskaper,
            insikter i samhällets bildningsarv och förmåga att lära nytt är
            oundgängliga färdigheter i det kunskapssamhälle som redan är här.
            Otaliga undersökningar har visat att äraren är skolans viktigaste
            resurs. En central utmaning i skolpolitiken är därför att se till
            att det finns professionella, kompetenta och engagerade ärare.
            Läraryrket måste vara ett ledande yrke. I den här motionen presenterar
            Kristdemokraterna förslag för att förbättra situationen för lärare
            på fältet, örslag för att öka yrkets attraktivitet såväl som förslag
            på förbättringar som bör företas inom lärarutbildningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-U6gJEJmFxLqoqH3QcdwDDS">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-RorPncP3mC8GsSsh3FQnGJ">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-BWsVLDeVKQbPRH8jahQmpo">
            1 2 3 4
          </p>
          <p xml:id="i-UL5pfaHcU73dBsWvAJY2wQ">
            Sammanfattning... Innehållsförteckning, Förslag till riksdagsbeslui
            Ledande lärare 4.1 — Inför lärarlegitimation............ 4.2 Renodla
            yrkesrollerna i skolan. 4.3 Personliga mentorer för nyutexaminerade
            lärare. 4.4 Huvudansvar för maximalt 15 elever.
          </p>
          <p xml:id="i-Ss5PTpfu1CjUTLvyuwaWzp">
            4.5 Bättre arbetssituation för lärare........
          </p>
          <p xml:id="i-7KN4LtE5gT5UQwqTsR6jTS">
            4.6 Särskilda uppdrag inom skolan. 4.7. Kompetensutveckling 4.8
            Utbildningsvetenskaplig forskning 4.9 Forskningsinriktade skolutvecklingstjänster.
            En förnyad lärarutbildning............eessessssssssssssss00 5.1
            - Lärarstudenternas synpunkter... 5.2 - Centralisera dimensioneringen..
            5.3 - Yrkeslärarutbildning....... 5.4 En gemensam värdegrun 5.5
            Ledarskapsutbildning för lärare. 5.6 Obligatorisk grundläggande
            läs- och skrivinlärning, 5.7 Mer ämneskunskaper 5.8 — Ett centralt
            ramavtal för VFU 5.9 Alternativa lärarutbildningar. 5.10 Skolledarutbildning........sesessessesseoseoseosrosesrrrsrnrsnsnrrnnrnrnnnnnnnn
          </p>
          <p xml:id="i-YJjcqWYSXm67o4iT7v7syK">
            ORT LCYNYNYNRPUNRPWNH
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7QfKHRTGqYax9aUbdU4dZ1">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-Cfq3UVQS3vzJLWZCcioBRC">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-R8ZQ3xBZbw5vt81iq3uD4n">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att inrätta en legitimation för lärare. 2.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att öka möjligheterna för lärare att ägna sig åt undervisning.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att en lärare inte skall ha huvudansvar för
            fler än 15 elever. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att ge lärarutbildade bättre
            möjligheter att kombinera lärartjänst med forskning på hel- eller
            deltid. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att inrätta en ny skolledarutbildning
            med en ny rektorsexamen. 6. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att tillföra mer elevvårdande
            personal i skolan. 7. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att samtliga nya lärare garanteras
            kvalificerade mentorer. 8. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att särskilda uppgifter
            (som institutionsföreståndare och liknande) kompenseras på sätt
            som bidrar till skolutveckling. 9. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att samtliga
            lärare garanteras en individuell, skriftlig plan för sin kompetensutveckling,
            vilken uppdateras kontinuerligt efter samtal mellan lärare och
            arbetsledare.
          </p>
          <p xml:id="i-R86613fFHj8D6PogMtuVVC">
            0. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att stärka den utbildningsvetenskapliga forskningen.
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att permanenta den utbildningsvetenskapliga
            kommittén inom Vetenskapsrådet. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att utveckla
            forskningsinriktade påbyggnadskurser för lärare. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att införa fler lärartjänster för forskarutbildade. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att staten, för att trygga lärarförsörjningen, dimensionerar
            lärarutbildningen ur ett nationellt perspektiv. 5. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att den
            verksamhetsförlagda utbildningen (VFU) och det allmänna utbildningsområdet
            (AUO) särskilt uppmärksammas då lärarutbildningen utvärderas.
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om åtgärder för att förbättra utbildningen av
            yrkeslärare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8N17ZzsoL8BZDybRkPZXRx">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-HyaUnRqkgEPzcBjTy9GAWH">
            17. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
            i motionen anförs om att stimulera framväxten av fler alternativa
            vägar in i läraryrket. 18. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att lärarutbildningen
            genomsyras av skolans värdegrund. 19. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att lärarutbildningen
            har obligatorisk utbildning om mobbning och konflikthantering.
            20. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att ledarskapsutbildning är en tydlig del i
            lärarutbildningen. 21. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att kunskaper i grundläggande
            läs- och skrivinlärning skall vara obligatoriska för lärare inriktade
            mot förskolan och skolans lägre år. 22. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att det
            allmänna utbildningsområdet (AUO) inom all lärarutbildning förkortas
            från tre till två terminer. 23. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att den överskjutande
            terminen i lärarutbildningen ägnas åt ämnesstudier. 24. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att kompletterande lärarutbildning för akademiker med examen
            i relevanta ämnen skall förkortas från tre till två terminer.
          </p>
          <p xml:id="i-DxU3vmAARceXiXiyzj9dGj">
            25. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
            i motionen anförs om att ett centralt ramavtal med en grundläggande
            miniminivå sluts för den verksamhetsförlagda utbildningen, VFU.
          </p>
          <p xml:id="i-TMH13cuyMt9Xth3xNo9MJa">
            4 Ledande lärare
          </p>
          <p xml:id="i-Xsk3ZyeTgwkw2AF9aPi33B">
            Det råder för närvarande brist på lärare i den svenska skolan.
            Enligt prognoser kommer denna situation att förvärras om inget
            görs. Tre faktorer bidrar i huvudsak till bristen. Lärare som
            blivit långtidssjukskrivna, ofta på grund av utmattningsdepressioner.
            Lärare som väljer bort läraryrket till förmån för ett annat yrke.
            Dessa två negativa faktorer lägger grunden för den tredje faktorn,
            att volymen av utbildade lärare är för låg. Beräkningar visar
            att det behövs ungefär 13 000 nya lärare per år fram till 2010.
            Senare, under perioden 2011-2020, blir behovet mindre och då behöver
            cirka 10 000 lärare per år examineras. En förutsättning är dock
            att behoven under den första perioden kunnat täckas. Läsåret 2003/04
            examinerades endast 6 900 lärare, och de kommande åren mellan
            8 000 och 10 000 per år, vilket är helt otillräckligt för att
            möta skolans behov. Särskit stor är bristen på yrkeslärare, där
            det skulle behöva utbildas tre gånger så många lärare som idag.
            Det pågår olika projekt för att snabbt lösa lärarkrisen och få
            fram nya lärare. Kristdemokraterna ser positivt på dessa initiativ,
            men de är långt ifrån tillräckliga. Bristen på lärare kommer alltså
            att bestå för lång tid framöver.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-AxoJtm7X1KiQmvZRmC7yFc">
            Samtidigt finns ett problem med att skolorna i ökande omfattning
            anställer obehöriga lärare, vilket paradoxalt nog leder till arbetslöshet
            för vissa ärargrupper. Orsaken till den akuta lärarbristen är
            i första hand regeringens kortsiktiga politik. Att det är stora
            pensionsavgångar nu har varit känt i över 35 år. Regeringen har
            med sin passivitet ett stort ansvar för denna allvarliga situation.
            — Läraryrket måste få former och innehåll så = att ångtidssjukskrivningarna
            och avhoppen kan minimeras. Målet ska vara att äraryrket oftare
            än idag blir ett förstahandsval för studenter. För att säkerställa
            att vi har en kompetent lärarkår måste konkreta åtgärder vidtas.
            Statistik från Verket för högskoleservice (VHS) visar en tydlig
            tendens till att lärarutbildningarnas popularitet fortsätter att
            öka. En större andel väljer ärarutbildningar i dag jämfört med
            2003. Även som förstahandsval har ärarutbildningarna blivit populärare.
            Det är glädjande. Detta måste nu kompletteras med statliga och
            kommunala åtgärder som förbättrar lärarnas
          </p>
          <p xml:id="i-9ggLHbaBTGnDSXjEVa5yX">
            arbetssituation. Kunnig och kompetent personal på alla nivåer
            är avgörande för en väl ungerande skola. Klassfrågan — en ESO-rapport
            om lärartätheten i skolan visar att kunniga lärare är den viktigaste
            faktorn för att elever ska klara skolan bra. En uppvärdering av
            yrket måste därför ske. Den nyfikenhet på kunskap som läraren
            lockar fram, det klimat läraren eller arbetslaget skapar, den
            etik läraren medvetet eller omedvetet förmedlar är ofta livsavgörande
            för eleverna. Kristdemokraterna anser att ramarna för skolans
            verksamhet måste bli tydligare, samtidigt som flexibiliteten inom
            dessa ramar bör öka. Genom att öka friheten ges professionen det
            ansvar för den egna verksamheten som den
          </p>
          <p xml:id="i-SJyYaysp53b9FL7D9F1aYH">
            bör ha.
          </p>
          <p xml:id="i-NaKW2Qc4xYi1Ro6bEJWVTb">
            4.1 — Inför lärarlegitimation
          </p>
          <p xml:id="i-HReQjLXzR9LgZkZkxxC1VQ">
            Trots att ca 20 procent av samtliga läraranställda, det vill
            säga närmare 35 000 personer', är obehöriga utannonseras få lärartjänster
            på arbetsmarknaden. Statistik från Lärarnas Arbetslöshetskassa
            (december 2003) visar att arbetslösheten ökar bland utexaminerade
            lärare, främst grundskollärare. Att antalet utannonserade lärarjobb
            minskar kraftigt visar också nya siffror från Lärarförbundet.
            Under årets första fem månader utannonserades 16 100 platser,
            en minskning med över 8 400 jämfört med föregående år och nästan
            en halvering jämfört med 2002, då över 30 700 platser annonserades
            ut. Detta sker trots att lärarbristen på många områden är stor,
            andelen obehöriga lärare fortsätter att öka och arbetslösheten
            bland utbildade lärare stiger. Detta kan tolkas som att kommunerna
            sänkt ambitionsnivån när det gäller att locka utbildade lärare
            till lediga jobb. Grundregeln i skollagen är att endast personer
            med lärarexamen ska kunna tillsvidareanställas som lärare. Undantag
            kan medges om samtliga fyra följande villkor är uppfyllda: det
            saknas behöriga sökande, det finns särskilda skäl, personen har
            motsvarande kompetens för den undervisning som
          </p>
          <p xml:id="i-6QkYCji4StA67vZsSKAnEp">
            "AMS: Ura 2003:3 Den framtida personalförsörjningen inom Utbildning
            /.../
          </p>
          <p xml:id="i-Eb5iV8VnJu3hThbUpbe9TF">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-KDtzvw3znzvKiFX2fa4Fuk">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-Ts4obZyeSfLiVzsxrmz6j">
            anställningen avser och slutligen ska den sökande vara lämpad
            att sköta undervisningen. Lärarförbundets och LR:s rapport ”Dessa
            undervisar i svensk skola” presenterad i juli 2004 visar att 4
            300 av de obehöriga lärarna aldrig har gått på högskolan. 800
            obehöriga har getts tillsvidareanställning i strid med skollagens
            villkor under de senaste två åren. Skillnaden i lön mellan obehöriga
            och behöriga är mycket liten, mindre än 10 procent i grundskolan
            och i stort sett obefintlig i gymnasieskolan. Detta kan motverka
            rekryteringen till lärarutbildningen. Varför gå en utbildning
            och ta studielån när det går att få samma jobb och samma lön utan
            formell utbildning? Inte minst med tanke på lärarbristen är det
            viktigt att ta vara på kompetensen och kraften hos andra yrkesgrupper
            än lärarna. Det handlar också om dem som har erfarenhet av att
            arbeta som lärare utan formell lärarutbildning. Men inriktningen
            måste vara att alla lärare har adekvat utbildning. Det är viktigt
            att slå vakt om lärarkompetensen. Om inte lärarrollen ingår i
            ett kvalitetssystem finns ingen garanti för kvalitetssäkring eller
            kvalitetsutveckling alls i skolan. Det hänger alltså nära samman
            med elevernas trygghet och rättssäkerhet. Kristdemokraterna föreslår
            att en obligatorisk lärarlegitimation införs. Den bör utfärdas
            av tillsynsmyndigheten för skolan — Skolverket — på samma sätt
            som Socialstyrelsen legitimerar vårdyrkena. För att erhålla lärarlegitimation
            ska man ha avlagt lärarexamen samt uppfylla yrkesetiska kriterier.
            Lärarexamen ska vara avlagd vid av staten auktoriserad lärarutbildning,
            dvs. lärosäte med lärarutbildning. De yrkesetiska normerna ska
            fastställas genom samarbete mellan staten, arbetsgivarna och professionella
            organisationer. Lärarlegitimationen ska vara ett krav för att
            erhålla tillsvidareanställning som lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-LBqsoZSwdo4Fm6DTUhUsFE">
            4.2 - Renodla yrkesrollerna i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-9Y1p9fjhe8ZoU9PuQCiVdV">
            Att vara lärare handlar om att leda till kunskap — men också
            om administrativa och sociala uppgifter. Skolans decentralisering
            och flera års besparingar på skolan har inneburit att uppgifter
            och ansvar tillförts skolan. Detta har medfört att lärarnas uppgifter
            svällt mer än rimligt. Att vara lärare i dag är svårare och mer
            utmanande än någonsin. För att lätta på arbetsbördan och skapa
            reella förutsättningar att tillgodose alla elevers behov är det
            väsentligt att se över hela skolans organisation. Lärares arbete
            måste diskuteras utifrån ett helhetsperspektiv. Kristdemokraterna
            vill se en lärarroll där läraren får tid att i första hand ägna
            sin kraft åt den professionella uppgiften. Undervisning rymmer
            många olika metoder, inte minst en handledande, i enlighet med
            den kunskapssyn som läroplanerna lägger fast. Det är viktigt att
            lärarna kan koncentrera sig på den didaktiska uppgiften utifrån
            kunskapsstoffet och värdegrunden. Samtidigt är samhället så mångfacetterat
            = att lärarna parallellt med undervisningsuppdraget även i framtiden
            kommer att ha en viktig uppgift att fostra och stödja elevernas
            sociala utveckling. För att klara uppgiften på ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-BApXJGJ7SkeRYvsYHkTe2k">
            bra sätt krävs stöd. Därför behövs yrkesgrupper med annan kompetens
            och utbildning än lärarnas i skolan. Elevvården är en betydelsefull
            del av skolans verksamhet. Barn och ungdomar har ett stort behov
            av vuxenkontakt. Den elevvårdande personalen får ofta ta emot
            det uppdämda behov av gemenskap med vuxna som bristen på annan
            vuxenkontakt skapat. Med den professionalitet de besitter har
            de också kompetens att ge elever med mer uttalade behov den hjälp
            och det stöd de behöver. Kommunerna måste tillförsäkra elevvårdspersonal
            erforderlig kompetensutveckling och stöd i sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-9PmTUzrJytnTUdjNTeDSf">
            4.3 Personliga mentorer för nyutexaminerade lärare
          </p>
          <p xml:id="i-ULepRXPixYCb9kNumXo5ru">
            Nyutexaminerade lärare är inte alltid förberedda på den arbetsbelastning
            som uppstår när de träder in i läraryrket och behöver därför möjlighet
            till stöd. Kristdemokraterna vill att varje nyutexaminerad lärare
            ska få en erfaren lärare som personlig mentor under sitt första
            arbetsår. Ett sådant system skulle gynna skolans utveckling i
            stort. De nyutbildade lärarna får på så sätt växa in i sitt arbete
            och de mer rutinerade lärarna får ta del av nya perspektiv. De
            äldre lärarnas kunskaper och erfarenheter måste generellt sett
            tas till vara bättre. Givetvis ska de erfarna lärarna ges tid
            och ersättning för ett kvalificerat mentorskap.
          </p>
          <p xml:id="i-NB45Doy2Xm12Q7njHarwuJ">
            4.4 Huvudansvar för maximalt 15 elever
          </p>
          <p xml:id="i-29whm3E9BCSVmYXKFcipdY">
            Undervisningsgruppernas storlek har stor betydelse för lärarens
            möjlighet att ge eleverna individuellt stöd och uppmärksamhet.
            I en rapport ? konstateras bland annat att mindre klasser leder
            till bättre resultat, både på kort och på lång sikt. Kristdemokraterna
            vill utifrån detta framhålla vikten av att en lärare inte skall
            ha huvudansvar för mer än 15 elever. Mindre skolenheter är dessutom
            ett viktigt verktyg för att skapa en trygg skolmiljö där arbetsro
            råder och mobbning är ovanligt förekommande. Vi tror att det behövs
            närhet i skolan, personliga relationer mellan lärare och elever.
            Det skapar goda förutsättningar för en god arbetsmiljö och främjar
            goda studieresultat samt lärarens reella möjligheter att följa
            elevens sociala och kunskapsmässiga utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-RmfQcmGaWinPJQBuT9TL7m">
            4.5 — Bättre arbetssituation för lärare
          </p>
          <p xml:id="i-EgstQfJ6GFHVAkcdN26ZMi">
            Rent praktiska åtgärder behöver genomföras för att ge lärarna
            en bättre arbetssituation. Varje lärare måste till exempel ha
            en egen arbetsplats med tillgång till telefon och dator. Det är
            en förutsättning för att de ska kunna utföra sitt arbete på det
            sätt som avtalen reglerar. Att många lärare idag
          </p>
          <p xml:id="i-3ShjMRtXskzmNHiaPccfHy">
            ? Klassfrågan — en ESO-rapport om lärartätheten i skolan (Ds
            2002:11)
          </p>
          <p xml:id="i-TEGSHmcNECaNPdW4SKr8q3">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-QphCaYmQgExakfBpjGfa58">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-3XiEE8P38p1798ZcC5Q9W9">
            förväntas utföra en stor del av sitt arbete utan tillgång till
            en fungerande
          </p>
          <p xml:id="i-DCv4xn4sqBQb3a9BuQvPJ1">
            arbetsplats är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-UkdMu9ZsjPY9NEreWkYCaR">
            4.6 Särskilda uppdrag inom skolan
          </p>
          <p xml:id="i-7LnWtRsEksv8CreueGWV1c">
            Inom skolområdet har det traditionel lärare. Som exempel kan
            nämnas insti
          </p>
          <p xml:id="i-DFyHLtfEfPksLAdqx7a5o2">
            It funnits ett antal olika uppdrag för itutionsföreståndare,
            specialfunktionär,
          </p>
          <p xml:id="i-8JrxAQwjmFv2W4VVVFK8EM">
            specialarbetshandledare, klassföreståndare/mentor och förrättare
            av särskilda prövningar. De särskilda uppdragen stod för befogenheter
            och möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-D9n1Dmk5y5YcsfhSdGGPbR">
            De stod också för ett ansvar som tyd
          </p>
          <p xml:id="i-X8xqLDVH2A8kxtVnUDBxx2">
            igt kunde utkrävas om uppdraget inte
          </p>
          <p xml:id="i-EC4YadfzqUU4o2HjELc5HH">
            sköttes, just därför att det var förenat med en särskild kompensation.
            I och med att ingen särskild ersättning numer utgår och de särskilda
          </p>
          <p xml:id="i-4yqWiBM7LAXYkk4G5WWvVV">
            uppdragen i stor utsträckning
          </p>
          <p xml:id="i-VwMecQdYbXdtFVu1Bmp4rM">
            löses
          </p>
          <p xml:id="i-SAU2XGCUnqsNBunGuGaGS2">
            inom = befintlig arbetstid har
          </p>
          <p xml:id="i-4WRRNhFYUdUuZBmeTwgtet">
            ansvarstagandet för de särskilda uppdragen i vissa fall minskat.
            Det är angeläget att se över situationen. En möjlig väg är att
            åter införa någon form av kompensation kopplad till de särskilda
            uppdragen för att freda dem och tydliggöra deras betydelse. Denna
            ersättning bör utbetalas som arvode utöver månadslönen, som en
            del av en permanent högre månadslön eller på annat
          </p>
          <p xml:id="i-5oe6AkzVCwttpXN25qMP8s">
            sätt som regleras i de lokala avtalen.
          </p>
          <p xml:id="i-XVb4Vf8nzo78tb4cZttUEB">
            4.7. Kompetensutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-EtuNESFsgAuFG3ukr9qnf6">
            Regeringens skrivelse 2001/02:188, s. innas både för skolan och
            för varje
          </p>
          <p xml:id="i-CW5Qhdf7xr6e416SaXmcWp">
            och utarbetas i samråd
          </p>
          <p xml:id="i-Crovi2ZX9RTDKqsGdkUU6H">
            strategiska satsningar och att lärare kan utvecklas den övriga
            kompetensen. Alla lärare ska ha rätt till en individuell, skriftlig
            plan för sin kompetensutveckling. Planen ska innehålla både mål
            och medel mellan
          </p>
          <p xml:id="i-Y9iZQGGePrAfR7NzPoKE5V">
            Lärarrollen förändras ständigt. Det är därför viktigt att lärarna
            i tillräcklig grad utvecklar sin kompetens för att göra ett gott
            arbete. I dag sker en stor del av den formella kompetensutvecklingen
            på fritiden resurser för vikarier. Det är inte rimligt. Att rätten
            och skyldigheten till ompetensutveckling säkerställs är angeläget.
            Kommunerna som arbetsgivare har huvudansvaret för lärarnas kompetensutvec
            regeringen: ”Det är också kommunerna som har det största ansvaret
            för ... .ompetensutveckling av lärare. ” (Utbildning för kunskap
            och jämlikhet,
          </p>
          <p xml:id="i-HspXv46FAekPdFeE8kfPS2">
            eftersom skolorna saknar
          </p>
          <p xml:id="i-B2xkspSQSeEk5mya3h4Lyp">
            ling. Detta anser även
          </p>
          <p xml:id="i-TVMrWVDAnAMLC5jeRiKqks">
            15.) Kompetensutvecklingsplaner bör lärare. Det är viktigt att
            skolan gör både ämnesmässigt och i
          </p>
          <p xml:id="i-Gcy1WA88HvdJYr7LnxKpJR">
            läraren — och = arbetsledaren.
          </p>
          <p xml:id="i-75e4ETc6nzWYnL1MmFubaf">
            Kompetensutvecklingsplanen bör revideras kontinuerligt för att
            ständigt vara
          </p>
          <p xml:id="i-JBsexHo8UPeRq6pUbf31gd">
            ett aktuellt dokument som beskriver och sätter målen för lärarens
            och skolans
          </p>
          <p xml:id="i-63NHuevLB4e95RgH646pN6">
            utveckling. Samarbetet mellan grund- och gymnasieskolan behöver
            utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-QbG6SY4kD2LngJNdDSt7Ff">
            Genom till exempel gemensam
          </p>
          <p xml:id="i-5b4YByrjDrDmRT5jufGRHR">
            kompetensutveckling mellan lärare
          </p>
          <p xml:id="i-2tPJTQaDKMQRZRgpweyV1h">
            verksamma i de olika skolformerna kan kontaktytor skapas för
            att överbrygga klyftorna och därmed skapa smidiga övergångar för
            eleverna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-RzseazcNpozD6t8s151WHJ">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-GSD14GsJv3yn9yy8gvqMkr">
            4.8 Utbildningsvetenskaplig forskning
          </p>
          <p xml:id="i-LuvR9P9MvguzKV5EPBbwyw">
            Ett väsentligt inslag i den nya lärarutbildningen är utbildningsvetenskapen.
            Den är ett nytt fenomen på så sätt att den förenar traditionell
            disciplinbunden forskning och mång- och tvärvetenskaplig forskning.
            När den nya utbildningen startades, utlovades insatser på det
            utbildningsvetenskapliga området för att både stärka den vetenskapliga
            förankringen i lärarnas grundutbildning och för att klara behovet
            av ökad kunskap — av vetenskap — om lärande. 2001 skapades en
            särskild kommitté under Vetenskapsrådet med uppgift att verka
            för utbildningsvetenskaplig forskning. Hittills har kommittén
            bland annat stöttat fyra nationella forskarskolor med inriktning
            på didaktik och ärande. Bland de projekt som fått forskningsmedel
            kan nämnas studier i ledarskap, konflikthantering och värdegrundsfrågor.
            Kommitténs uppdrag har varit tidsbegränsat. Kristdemokraterna
            anser att det är angeläget att kommitténs uppdrag permanentas.
            Ambitionen att öka forskningsanknytningen i lärarutbildningen
            är mycket jovvärd och angelägen. Samtidigt är lärarutbildningen
            en akademisk yrkesutbildning där många studenter fäster mindre
            vikt vid möjligheter att orska till förmån för mer praktiska förberedelser
            inför den egna ärargärningen. Det är möjligt att intresset för
            forskning inte kommer förrän äraren noterat problemställningar
            i den egna lärargärningen. Mot den bakgrunden är det viktigt att
            det finns forskningsinriktade påbyggnadskurser mot magister-/master-,
            licentiat- och doktorsexamen. Kommunerna bör så långt möjligt
            uppmuntra detta genom att möjliggöra en aktiv lärargärning och
            ett didaktiskt utvecklings- och forskningsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-JvfigF2T8Eo74yLuySGaPt">
            4.9 Forskningsinriktade skolutvecklingstjänster
          </p>
          <p xml:id="i-Q2k9sRnFdmKgtFHfkNXcEQ">
            Behovet av forskarutbildade lärare är stort i skolan. Lärare
            med ämnesinriktad forskarexamen blir allt färre i gymnasiet. Lärare
            med vetenskaplig ämnesdidaktisk kompetens saknas överlag i alla
            skolformer. Därför krävs insatser för att öka antalet lärare med
            forskarutbildning i grund- och gymnasieskola och självklart inom
            lärarutbildningen. Det bör särskilt framhållas att det är viktigt
            att stimulera lärare att parallellt med eller som en del av sitt
            yrke bedriva ämnesmässig eller utbildningsvetenskaplig forskning.
            För detta bör särskilda åtgärder vidtas. Ett sätt är att på en
            del av tjänst bli magistrand, det vill säga gå en deltidsutbildning
            som avslutas med en magisterexamen. Magistrandtjänster ger lärare
            andra möjligheter till ”karriär” än de traditionella. Att möjlighet
            ges att fördjupa sig i teorin samtidigt som det i skolans utvecklingsarbete
            finns tillfälle att sprida sina kunskaper och erfarenheter vidare
            i till exempel olika fortbildningsinsatser för kollegor är angeläget.
            Numera är det möjligt att som forskarstuderande studera på deltid
            samtidigt som man kan ha en deltidstjänst utanför lärosätet. Kommunerna
            och skolorna måste bli bättre på att samarbeta med lärosätena
            så att sådana
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-PXrYwqmDRvnKUjGWch3uNy">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-Fzf9Lb6hpTZT6GWwonnaBo">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-3iscNic7kkfPKGwPZHJrEc">
            tjänster kan kommer till stånd i skolorna. Det bör vara möjligt
            att dela tjänster mellan skola och lärarutbildning i högre grad
            än vad som idag sker. En sådan ordning kan skapa ett intresse
            bland lärare att engagera sig i forskning parallellt med undervisning.
            Lärare får också möjlighet att i egen forskning söka svar på upplevda
            didaktiska problem. Det är viktigt att kommunerna inrättar forskningsinriktade
            tjänster på olika nivåer och återbesätter de lektorat eller liknande
            som finns och har funnits i gymnasieskolan. Det bidrar till skolutveckling
            och vetenskaplig förankring samtidigt som sådana tjänster utgör
            karriärsteg och på så vis bidrar till ökad status för läraryrket.
          </p>
          <p xml:id="i-K85mYaKvD1SMmsnVmtDqJi">
            5 En förnyad lärarutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-X3RudqTfxNBPPQupksxZQm">
            För att de mål som idag uttrycks i läroplaner och kursplaner
            ska kunna förverkligas krävs delvis andra yrkeskunskaper än tidigare.
            För att vara en bra lärare räcker det inte att kunna förmedla
            kunskaper. Skolan och ytterst lärarna får ta ett allt större ansvar
            för elever med mer eller mindre utpräglade problem av social karaktär.
            Bristande arbetsro, oordning, koncentrationssvårigheter och psykisk
            instabilitet bland eleverna är på många håll en del av skolans
            vardag. Det är inte minst sådana faktorer som gör arbetet som
            lärare svårt. Varje lärarstuderande måste i utbildningen få beredskap
            att möta och hantera problem och uppgifter av detta slag. Den
            nuvarande lärarutbildningen innebär stora möjligheter till val
            och individualisering. Denna utveckling välkomnas av Kristdemokraterna,
            eftersom möjligheter att påverka sin utbildning ökar engagemanget
            för den egna kunskapsutvecklingen och kan leda till att studenterna
            mer aktivt försöker förvärva kunskaper som gör dem attraktiva
            på arbetsmarknaden. Samtidigt höjs varnande röster från flera
            håll om att valfriheten riskerar att bli ett problem.
          </p>
          <p xml:id="i-T39iFdYp7dFQa583zXtCHz">
            5.1 - Lärarstudenternas synpunkter
          </p>
          <p xml:id="i-GK7MVbcY4JMwBgNHzkwawn">
            Sedan den nya = lärarutbildningen startade har ett antal brister
            uppmärksammats av studenter och lärarutbildare via studentkårer
            och fackförbund. I oktober 2003 presenterade LR:s studerandeförening
            en enkätstudie” med 705 svarande från 14 orter. Studenterna är
            huvudsakligen nöjda med lärarutbildningen och verksamhetsförlagd
            utbildning (VFU). Det allmänna utbildningsområdet (AUO) beskrivs
            dock av många som ”flummigt”, ”uselt” eller som en student skrev:
            ”Man känner sig som en försökskanin.” När det gäller den verksamhetsförlagda
            utbildningen, VFU, anser studenterna att kvaliteten på handledningen
            varit god. Däremot återstår ett
          </p>
          <p xml:id="i-NwWAf1WXxQBXAFkrwutS7w">
            &gt; Lärarnas Riksförbund: Vad anser lärarstudenterna om den
            nya lärarutbildningen? rapport 200
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-MLLFdnqUPXJPSJHz7QEGbY">
            antal brister när det gäller omfattningen. En sjättedel har uppenbarligen
            inte blivit tilldelade en partnerskola. Var fjärde student har
            gjort noi eller färre veckor. En av tio lärarstudenter har inte
            har gjort VFU under det allmänna utbildningsområdet och en av
            tjugo har inte genomfört VFU under inriktningsstudierna. Särskilt
            det senare är problematiskt, eftersom en av poängerna med den
            nya utbildningen var att flytta betoningen från teoretiska studier
            till verksamhetsförlagda studier. Utöver omfattningsproblemen
            gör många av studenterna sin VFU i elevgrupper som de inte avser
            att undervisa i. En sjättedel av lärarstudenterna har inte gjort
            VFU i rätt åldersgrupp och 19 procent har inte gjort VFU i rätt
            ämnen. Kristdemokraterna anser att VFU och AUO måste ges särskild
            uppmärksamhet då lärarutbildningen utvärderas.
          </p>
          <p xml:id="i-3K3RYPxnMrWrqM2VE7rqDR">
            5.2 Centralisera dimensioneringen
          </p>
          <p xml:id="i-HiqWzBf1b5zmFxC6baEJcV">
            Det finns stort behov av nyutbildade lärare under överskådlig
            tid. När det gäller åldersinriktningar går det i dagens lärarutbildning
            inte att med säkerhet veta fördelningen mellan förskollärare,
            fritidspedagoger och lärare i de lägre årskurserna förrän relativt
            sent. Enligt Högskoleverkets rapport 2004:19 ”Lärarstudenters
            val av inriktning” finns en skillnad mellan examinerade inom olika
            inriktningar i den gamla lärarutbildningen jämfört med den nya
            (figur nedan).
          </p>
          <p xml:id="i-D8qPN4tTgkxJiZPMmJCsVk">
            Jämförelse mellan examensstatistik för 2002/03 och information
            från enkäten
          </p>
          <p xml:id="i-8XMH5hJ5iATnS1cnv5Z7vT">
            Examina
          </p>
          <p xml:id="i-PDiKvjpicbwwqY2xTupozF">
            200203 I Förskola/Fritidshem
          </p>
          <p xml:id="i-S7oAxnDfJUjZ4ZBg4VtHNB">
            O Grundskolan tid. Grundskolan sen EB Gymn./ Vuxenutb. Ej spec
          </p>
          <p xml:id="i-MbvKRtrGKEFuLMaCodQrWZ">
            Enkätdata
          </p>
          <p xml:id="i-4UKN675ANbHp4fKCGzenXM">
            ox 208 40X 60X 80x 100 2
          </p>
          <p xml:id="i-VsoEJizFMfMww2BosqnpGS">
            Det visar sig att den nya lärarutbildningen som startade 2001
            haft stora svårigheter att få studenter att välja inriktning mot
            förskola/fritidshem, men även mot grundskolans senare år. Ställer
            man studenternas enkätsvar mot Skolverkets behovsprognos av utbildade
            lärare visar det sig att tre gånger så många behöver utbildas
            för förskola och förskoleklass, och dubbelt så många för fritidshem,
            för att täcka de behov som Skolverket prognostiserar. För ämnesinriktningar
            kvarstår bristen på studenter som väljer Ma/NO- inriktning framför
            allt i gymnasie- och vuxenutbildningslärare. Detta verkar kompletteras
            med att för få lärarstudenter väljer språkinriktning. Orsaken
            till det står att finna i gymnasieskolans struktur. Kristdemokraterna
            verkar för att fler elever i skolan ska välja språk.
          </p>
          <p xml:id="i-9SVbLVeH4qyx7bsP5uMC2g">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-Fqyy4qvuWzSD6ZB8H4AkF2">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-3yau1gvBjWutxH4oTMDb5Q">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-TUDccw2YUW8LdDXJSegmDQ">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-De8S5zYpBYqrPgNL3nqqFt">
            För att klara den framtida lärarförsörjningen vill Kristdemokraterna
            att staten i = fortsättningen centralt dimensionerar = platstillgången
            på lärarutbildningen och dess olika inriktningar. Högskoleplatser
            måste omfördelas för att kunna svara emot söktrycket.
          </p>
          <p xml:id="i-34yUkqgemy14d36FVWMpqK">
            5.3 - Yrkeslärarutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-k3sBeLG93h9hbs7fbS7DT">
            Skolverkets genomgångar visar att examinationen av yrkeslärare
            har sjunkit drastiskt, även om det vänt uppåt något de allra senaste
            åren. Endast 300-400 yrkeslärare examineras per år medan behovet
            är cirka 1 200 per år fram till 2010. Det är oroande med bristen
            på utbildade yrkeslärare, en brist som kommer att förvärras i
            och med att medelåldern bland de nuvarande lärarna är hög. Enligt
            en studie vid Umeå universitet är idag en av fyra yrkeslärare
            obehörig, och om tre till fyra år kommer hälften att vara obehöriga.
            Det är främst inom sektorerna — service, industri och hantverk
            som läget är akut. Kristdemokraterna ser några möjliga vägar för
            att förbättra yrkeslärarutbildningen: e Satsa mer på distansutbildning.
            Många yrkesverksamma har familj och är socialt etablerade på sin
            hemort. e Den norska och danska modellen för yrkeslärarutbildning
            borde införas även i Sverige. Modellen innebär att branschen och
            skolan gemensamt rekryterar en kunnig yrkesverksam person som
            anställs som obehörig lärare. Han eller hon förbinder sig att
            påbörja en lärarutbildning som genomförs på distans och på halvfart
            som en del av arbetet på skolan. « Utveckla valideringsinstrumentet
            i samverkan mellan branschen och universitetens antagningsenheter.
            Dagens formella krav på 60 poäng i yrkesämnet hindrar många kunniga
            yrkesverksamma från att söka till lärarutbildningarna. + Se över
            de ekonomiska villkoren för yrkeslärarutbildningens studenter.
            Genom antagningskraven — omfattande yrkeserfarenhet — kommer många
            av studenterna att vara betydligt äldre än övriga studerande.
            Många har skaffat familj och har därmed svårt att klara studierna
            på samma villkor som Övriga.
          </p>
          <p xml:id="i-LRr313vsLHyoUEECkVsuNd">
            5.4 En gemensam värdegrund
          </p>
          <p xml:id="i-LQAbJqVkFYtWtCRaAREKBN">
            Lärare är nyckelpersoner för att åstadkomma ett tryggt klimat
            i skolan. Det är viktigt att lärarutbildningen innehåller kontinuerliga
            och omfattande inslag om värdegrunden. Vårt samhälles värdegrund
            bygger på den etik som förvaltats av kristen tradition och västerländsk
            humanism. Alla människors unika och lika värde, människolivets
            okränkbarhet och individens frihet är grundpelare som denna etik,
            också fastlagd i läroplanerna för grund- och gymnasieskolan, vilar
            på.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uq3n7utLhwQFFpsZFyNgkN">
            Åratal av motarbetande av goda normer i skolan har lett till
            otrygghet. Idag tvingas lärarna ta ett större ansvar för elevernas
            sociala situation samtidigt som de inte fått nödvändig kompetens
            för att klara detta. Trots alla insatser mot mobbning visar undersökningar
            att mobbningen ligger kvar på ungefär samma höga nivå som i början
            på 1980-talet. Det är viktigt att det redan under lärarutbildningen
            tas upp frågor kring föräldrakontakt, mobbning och konflikthantering
            i olika sammanhang, både i särskilda kurser men framför allt inom
            ramen för VFU. I kampen mot mobbning i skolan är det av stor betydelse
            att det finns fler personer med olika kunskaper i skolan som kan
            arbeta med dessa problem, och då är elevvårdande verksamheter
            avgörande. Värdegrundsutbildning, reflekterande samtal kring etiska
            dilemman, diskussioner och övningar är nödvändigt för att lärarna
            ska kunna bidra till en trygg skola och kunna överföra etiska
            normer till kommande generationer. Lärarna ska vara värdegrundens
            levande ambassadörer i skolvardagen. För att möjliggöra det behöver
            undervisningen om värdegrundsfrågorna göras obligatorisk i lärarutbildningen.
            Vidare behöver adekvat fortbildning om arbetet mot mobbning och
            trakasserier återkommande ordnas för lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-NRu4gZaiUJnbtNmCbpRVY8">
            5.5 Ledarskapsutbildning för lärare
          </p>
          <p xml:id="i-KbqbYXxiHPkDziXUHkPjmK">
            Alla lärarutbildningar ska ta upp ledarskap som ämne i sin utbildning
            eftersom lärare ska tränas i sin ledarroll som arbetslagsledare
            och som ledare för sina elevers lärande. Detta poängterades i
            Lärarutbildningskommitténs betänkande. Det har dock varit svårt
            att väcka lärarutbildningarnas intresse för detta. Samarbete med
            speciallärarutbildningen har påbörjats. Kurser i ledarskap utformas
            tillsammans, t e x har en rektorsutbildning medverkat till att
            en kursplan omfattande en specialisering om 20 poäng i utbildningsledarskap
            har tagits fram för lärarutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PfEr8QD2Arq4jUKTe9AWsW">
            5.6 Obligatorisk grundläggande läs- och skrivinlärning
          </p>
          <p xml:id="i-Av58uo6pNebWytDF11vkKP">
            Ytterligare exempel är rena specialistkompetenser som erhålls
            genom specifika val, där vissa moment tidigare funnits i mer allmän
            form. Hit hör den grundläggande läs- och skrivinlärningen. Det
            är skandal att den kompetens som forna småskol- och lågstadielärare
            besatt inte ersätts när dessa äldre lärarkategorier med goda kunskaper
            i läs- och skrivinlärning går i pension. I den nya lärarutbildningen
            måste grundläggande läs- och skrivinlärning vara ett obligatoriskt
            moment för alla lärare inriktade mot förskola och skolans lägre
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-FGVtWyx6JXanCd3DLVYHvD">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-8fJqyGnffaaNoLmy2s77t2">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-XFotXBpiYSun9vmMbyW9nA">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-E2zMb4T9wtaXSfZJ4e9fMQ">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-4BHHfNjje87mAMcKeTMS66">
            5.7. Mer ämneskunskaper
          </p>
          <p xml:id="i-GFS7HqvqGKrjn9JrbH2ofp">
            En fast förankrad kunskap är grunden för självförtroende och
            yrkesmässig trygghet. Kristdemokraterna anser att det finns en
            risk att inte tillräcklig tid läggs på ämneskunskaperna i den
            nya lärarutbildningen. Det är därför angeläget att vid en kommande
            utvärdering av lärarutbildningen särskilt se hur ämneskunskaperna
            framgent kan stärkas. Vi menar att omfattningen av det allmänna
            utbildningsområdet (AUO) bör kortas ned från 60 till 40 poäng.
            De överskjutande 20 poängen bör i stället inriktas mot ämnesstudier
            eller andra för professionen relevanta studier för att skapa en
            trygg kunskapsbas.
          </p>
          <p xml:id="i-UoJckajwMmYyXCFMjN9836">
            5.8 Ett centralt ramavtal för VFU
          </p>
          <p xml:id="i-LEtoGukq6Lmw4BYeqWkB5S">
            Den nya lärarutbildningen betonar den verksamhetsförlagda utbildningen,
            VFU. Tyvärr har övergången från praktik till VFU drabbats av en
            del barnsjukdomar, till exempel att studerande som tänker bli
            gymnasielärare fått genomföra sin verksamhetsförlagda utbildning
            i förskolan. Kristdemokraterna vill i det här sammanhanget markera
            vikten av att även skolor i kommuner som inte själva inrymmer
            någon lärarutbildning får möjlighet att delta i lärarutbildande
            verksamhet eftersom denna skapar professionell dynamik och diskussion.
            Alla som tar emot lärarstuderande ska erbjudas handledning. Det
            är viktigt att praktikmoment förläggs tidigt i utbildningen, så
            att lärarstudenterna tidigt får pröva om de passar som lärare
            och får möjlighet att i de fortsatta studierna ta upp frågeställningar
            från praktiken. Staten och Svenska Kommunförbundet = träffade
            1993 en överenskommelse om statens ersättning till kommunerna
            för kommunernas medverkan i lärarutbildningen. År 1993 uppgick
            statsbidraget för handledararvode till 1 090 kr per praktikvecka
            för två studenter. Under de gångna tio åren har lärarutbildningen
            reformerats och handledarna har fått en utökad arbetsbörda. Det
            krävs bland annat en mer individuell anpassning än tidigare av
            det som förr kallades praktik och numera är verksamhetsförlagd
            utbildning (VFU). Denna relativt låga statliga ersättning har
            inte justerats under de senaste tio åren. Förhandlingarna om ett
            nytt avtal skulle ha varit avslutade 2002. Men den 28 augusti
            2003 meddelades att det inte blir något nytt centralt avtal om
            kommunernas medverkan i lärarutbildningens VFU. Regeringen redovisade
            i stället i budgetpropositionen hösten 2003 att en förhandlare
            och en intern expertgrupp hade fått i uppdrag att se över villkoren
            för den verksamhetsförlagda delen av lärarutbildningen. Förhandlingsprocessen
            kommer att decentraliseras till kommuner och högskolor, varvid
            man lokalt kommer överens om hur kommunerna ska kompenseras för
            det åtagande som VFU innebär. Det är ett misslyckande att regeringen
            inte lyckats fastlägga en central miniminivå för hur kommunerna
            ska kompenseras för den extra kostnaden som VFU innebär. Kristdemokraterna
            vill att ett centralt ramavtal reglerar ersättningen till skolor
            för VFU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-9k3vF5iq1a1RjYbQL8wAp7">
            5.9 — Alternativa lärarutbildningar
          </p>
          <p xml:id="i-LAdd1WZB9XZjZh9tk9RN5q">
            Den borgerliga regeringen införde i början av nittiotalet möjligheten
            att efter akademisk examen komplettera med två terminers lärarutbildning.
            Socialdemokraterna var emot detta, men det visade sig att det
            stora flertalet gymnasielärare valde denna väg till lärarutbildningen
            (i t.ex. Malmö över 90 procent). De valde alltså att bestämma
            sig för läraryrket först sedan de bedrivit akademiska studier
            i stället för att påbörja en lärarutbildning direkt. Den nya lärarutbildningen
            innebär att en person med akademisk examen, till exempel filosofie
            magister eller filosofie doktor, måste läsa tre terminer på lärarhögskolan
            för att bli behörig. Det innebär en termins längre studier och
            ökad studieskuld, vilket verkar orimligt i en situation med svår
            lärarbrist. Vi menar att det allmänna undervisningsområdet (AUO)
            även i detta fall endast bör vara två terminer på samma sätt som
            i vårt förslag om den traditionella lärarutbildningen. Förutom
            den pedagogiska grundutbildningen vid universitet och högskolor
            görs en del särskilda satsningar — den särskilda lärarutbildningen
            (SÄL), kompletterande utbildning för utländska akademiker, utbildning
            för ingenjörer till lärare, utbildning till specialpedagoger och
            lärare i modersmål m.m. Kristdemokraterna är positiva till dessa
            åtgärder. Även om ingången till yrket och innehållet i utbildningen
            kan se olika ut är det angeläget att slå fast att lärarexamen
            endast ska kunna utfärdas av lärosäte med lärarutbildning. Det
            är viktigt med en enhetlig examen som gäller i hela landet. Efterfrågan
            på SÄL, som är en utbildningsmodell som bygger på att akademiker
            bygger ut sin tidigare utbildning till en fullständig lärarexamen,
            och där studierna bedrivs på halvtid och kombineras med arbete
            som lärare på minst halvtid, är mycket omfattande. Sannolikt beror
            det stora intresset på att denna utbildningsmodell är anpassad
            till individers olika förutsättningar på ett sätt som inte gäller
            den ordinarie grundutbildningen. Numer kan även barnskötare utbilda
            sig till förskollärare inom SÄL, en utbildning som tilldragit
            sig ett allt större intresse i takt med att bristen på förskollärare
            ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-2RxTdQ7yfXV4L4UGKCruDM">
            5.10 Skolledarutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-Mw2Zo1u5sgD5tRqaoUAYxs">
            Skolledarens roll är avgörande för både skolans klimat och resultat.
            Att skapa ett klimat i skolan där både ungdomar och vuxna möts
            med respekt och respekterar andra, där medmänsklighet ses som
            naturligt och eftersträvansvärt och lusten att lära stimuleras,
            är rektorernas viktigaste uppgift. Rektorn måste få alla i skolan
            att arbeta mot samma mål och varje lärare och elev att känna sig
            som en viktig person i det arbetet. Det är därför nödvändigt att
            varje skola leds av personer som har god kännedom om barns och
            ungdomars utveckling. Personalen bör kunna förvänta sig att rektorn
            har en pedagogisk utbildning som minst motsvarar utbildningen
            hos dem han eller hon ska leda. Rektorer måste också ha goda ledaregenskaper
            så att de i verklig mening kan vara ledare för såväl skolans pedagogiska
            som administrativa verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5CQRvt2Sc1X3ntdyBTUSR6">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-8mTSYGLkwZNdoergXNVrNX">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_472/mot_200405_Ub_472-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-CLRcp6wYGimp5a2MS1cqFW">
            2004/05:Ub472
          </p>
          <p xml:id="i-2BS1ijLmqFfVAj2VMvq13T">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-4iAnXdg6adUStQoLCd513L">
            Det är viktigt att inte det pedagogiska ledarskapet får stå tillbaka
            för en ökande börda av administrativa uppgifter. Fler administrativa
            uppgifter bör tillföras andra än rektorn. Eftersom rektor ska
            finnas mitt i verksamheten får inte ansvarsområdet vara större
            än att han/hon kan vara väl förtrogen med denna. I skolledningen
            kan rektor kompletteras av ledare med särskilt ansvar för ekonomiska
            och andra administrativa uppgifter. Riksdagen fattade 1987 beslut
            om ett samlat program för skolledarutbildning, vilket består av
            rekryteringsutbildning, introduktionsutbildning, fördjupningsutbildning
            och fortbildning, den s.k. fyrstegsmodellen. Detta riksdagsbeslut
            gäller fortfarande. Kommunen har det huvudsakliga ansvaret för
            rekryteringsutbildning och introduktionsutbildning medan statens
            ansvar gäller fördjupningsutbildning, dvs. den nuvarande statliga
            rektorsutbildningen och påbyggnadsutbildning inom högskolan. Stat
            och kommun har ett gemensamt ansvar för kompetensutveckling av
            rektorer. Myndigheten för skolutveckling har presenterat en kartläggning
            ” av rektorers yrkes- och utbildningsbakgrund. Sammantaget är
            det 27 procent av skolledarna som inte har deltagit i kommunernas
            rekryterings- eller introduktionsutbildningar och heller inte
            gått den statliga rektorsutbildningen eller någon annan längre
            ledarskapsutbildning. Bara hälften av rektorerna har fått introduktionsutbildning.
            Utvecklingen är oroväckande med tanke på det ansvar som vilar
            på skolledare. För att utveckla rektorsrollen föreslår Kristdemokraterna
            att en ny statlig skolledarutbildning införs. En rektor ska för
            att kunna anställas som rektor ha en särskild rektorsexamen från
            nämnda skolledarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-PiQT9zRYCbPnJhtBdKGcib" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2004
          </p>
          <div xml:id="i-3aQqS5xCnmbfqVD49uFMMh" type="signatureBlock">
            <p who="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T" type="signature">
              Torsten Lindström (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-W23HW5Sc9GLwXDLQ2XZy1b">
            Inger Davidson (kd) Sven Brus (kd) Dan Kihlström (kd) Kenneth
            Lantz (kd) Ulrik Lindgren (kd) Chatrine Pålsson (kd) Rosita Runegrund
            (kd) Olle Sandahl (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-XvXNLt1FgrQFr3pkjGxiAd">
            Gunilla Tjernberg (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-ShYqhhJfXNPsxH9seVzW2w">
            " Myndigheten för skolutveckling: Skolledares utbildnings- och
            yrkesbakgrund - resultat från enkät 2003
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
