<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SkU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ideella föreningar</title>
        <author corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">av Annika Qarlsson och Kerstin Lundgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ideella föreningar</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Sk269</idno>
          <rs type="number">Sk269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sk269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sk269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Sk269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <name>Annika Qarlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CHdNT2Yv96YJaofNE52p1i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CHdNT2Yv96YJaofNE52p1i">
          <note type="signatory" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XUJFuBzrS6rdXKECLqjsL9" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TYrjmfibvW5ySz9taaHj7h" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wy7jZQvUHCSuJypQudi3mu" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DsY18S2VPvzsjoCLQnyV11" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DsY18S2VPvzsjoCLQnyV11">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sk_269/mot_200405_Sk_269-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-F4dUdHZhi9EfKiiunVudxL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8TBiSAWGVhRGfpd8LX6xWy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3EYT4qtKDYuGM9FQXQPcXC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QSrBqDP1YHmRMCD9j4d9iN" type="motBody">
        <div xml:id="i-BY2yhwDXDHuv1gnJmsGe6u">
          <p xml:id="i-A19tHr1oivpsrgmTWv76f1">
            2004/05 mnr: Sk269 pnr: c541
          </p>
          <p xml:id="i-KWWatz4Nmes6jWyRLx66Lw">
            Motion till riksdagen 2004/05:Sk269
          </p>
          <p xml:id="i-XSr9VAkzWKnncpkmSKkd8r">
            av Annika Qarlsson och Kerstin Lundgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Xd1PKGRUCdN3sYz3W7vUfS">
            Ideella föreningar
          </p>
          <p xml:id="i-Ft2mRHqEymhNzqXQ57oGvp">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-GMrdNs76sZbp4tRmDvFV8d">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att skattereglerna för ideella och allmännyttiga
            föreningar skall ses över och förenklas. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att inte
            momsbelägga ideella och allmännyttiga föreningar. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att företag skall få göra avdrag i deklarationen för bidrag
            till ideella föreningar som bidrar till lokal samhällsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-FtYWxW9TNaz5G5Hdzo4jmX">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3DeTu152FRbYNhZ3Gc7P9E">
            Verksamhet som bedrivs i ideella föreningar kan vara väldigt
            skiftande, gemensamt är dock att den bidrar till lokal utveckling
            på ett mycket positivt sätt. Det som är bärande i all sådan verksamhet
            är att alla som är med och bidrar inte gör det för den egna kortsiktiga
            vinningens skull utan för det gemensammas bästa. Med personligt
            engagemang ger man av sin egen tid, för att träna ett ungdomslag,
            klippa gräsplan, mocka stallet eller sköta kassaböckerna. Att
            se nyttan både för ungdomarna och för hela samhället och därför
            göra allt som går för att förenkla deras verksamhet är viktigt.
            Dagens skatteregler på området är för många svårtolkade, även
            finansministern har som föreningsordförande varit ute i blåsväder
            för att inte följa gällande regler. Det är tydligt att regelverket
            behöver förenklas. Därför bör regeringen se över och förenkla
            skattereglerna för föreningslivet. Detta bör ges regeringen till
            känna. En verksamhet som lever på människornas ideella arbete
            och stöd har inte en mängd olika alternativa finansieringar eller
            finansiärer att välja eller vraka bland. Om förslaget om mervärdesskatt
            som har utretts och diskuterats skulle bli verklighet kommer det
            att slå hårt direkt mot utövarna, då främst mot ungdomarna. Svensk
            &lt;mervärdesskattelagstiftning måste bygga på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sk_269/mot_200405_Sk_269-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VoPVQh1VgEwdTa8z2kTK3S">
            2004/05:Sk269
          </p>
          <p xml:id="i-MLxLfnq3XXdYipxuqkVU1g">
            övertygelsen att ideell verksamhet med samhällsnytta är bra.
            Effekten av sådant arbete är ovärderlig för samhälle, människor
            och företag. Nyttan överstiger mångfalt de ekonomiska insatser
            som sker. Människor får genom föreningslivet naturliga mötesplatser,
            och orter med ett blomstrande föreningsliv är attraktivt att bosätta
            sig i. Ungdomar och människor i arbetsför ålder har alternativ
            och meningsfull sysselsättning på sin fritid. Både hjälp och stöd
            skapas genom ideella verksamheters insamlingar bl a genom secondhandbutiker.
            Därför ska inte ideella och allmännyttiga föreningar momsbeläggas.
            Detta bör ges regeringen till känna. Lokal utveckling kan inte
            beordras fram utan det är lokala behov och engagerade människor
            som är grunden för att lokal utveckling tar fart. Det lokala föreningslivet
            är en viktig plattform för dessa människor, och det är under små
            omständigheter som dessa föreningar arbetar. Mycket kraft går
            åt till att få ekonomiska förutsättningar för att kunna genomföra
            det som man planerar. De lokala företagarna är beroende av en
            gynnsam samhällsutveckling dels för avsättning av varor och tjänster,
            dels för sin egen och personalens livskvalitet. Därför är det
            i bådas intresse och en naturlig koppling att knyta samman föreningslivet
            och företagen för att arbeta för den lokala utvecklingen, till
            gemensam nytta. Med avdragsrätt ges företagen bättre villkor att
            stödja föreningar lokalt men det gör också föreningarna starkare
            ekonomiskt och väl förankrade lokalt. Detta förstärker det lokala
            och civila samhällets möjligheter att påverka sin närmiljö. Därför
            bör företag få göra avdrag i deklarationen för bidrag till ideella
            föreningar som bidrar till lokal samhällsutveckling. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-K9Uo1y9z6zCvyBLBS3MCDX" type="date">
            Stockholm den 27 september 2004
          </p>
          <div xml:id="i-LiW2cLudZZmGy7bjc88NJ6" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TizUHn9HaHkuNXEfbFTwHZ" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" type="signature">
              Annika Qarlsson (c)
            </p>
            <p xml:id="i-2nLRnxjDYiAZjEjjxrLbq5" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC" type="signature">
              Kerstin Lundgren (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
