<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-TU-00358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbyggnaden av bredband på landsbygden</title>
        <author corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4">av Eskil Erlandsson och Jan Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbyggnaden av bredband på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GS02T358</idno>
          <rs type="number">T358</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02T358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <name>Jan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-A7YBr6Fj7CeDeGezWRi3FD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-A7YBr6Fj7CeDeGezWRi3FD">
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5kSricFLt2LaqvuMNYecDJ" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tg1ALC5UESjvZdCEppnRW9" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3jApcXmTd4qomaTVadHY3M" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WpFYRF5QqYNNi6kqj9nLgc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WpFYRF5QqYNNi6kqj9nLgc">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_358/mot_200405_T_358-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8YSFCm7JCaKe9qio1UHYJW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MY8ABMfdfoX4ScaWsCwZ5N" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TBhVmyfajNuaAYbT2QnPhm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YZE747k7kiAvsbD7cs55Rq" type="motBody">
        <div xml:id="i-GEXoznXkqQ1Evr92L98Cp6">
          <p xml:id="i-AuwpVkL2vwTrCSVsgJCnmG">
            2004/05 mnr: T358 pnr: c670
          </p>
          <p xml:id="i-TJoY9avJWDkmsjR4Ph1ZPr">
            Motion till riksdagen 2004/05:T358
          </p>
          <p xml:id="i-8tXCjFFGB7NcqEVpXvDZoH">
            av Eskil Erlandsson och Jan Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-PoeBbsA3f1X5rPafeLf3dE">
            Utbyggnaden av bredband på landsbygden
          </p>
          <p xml:id="i-66t1k8JnDR7E5ySCCRevBQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-YQpjQQV2HMebyp5Wp6HRAY">
            1. Riksdagen beslutar att omfördela ytterligare 0,5 miljarder
            kronor av avsatta medel för accessnäten till kommunernas bredbandsutbyggnad
            i de områden där marknaden ej klarar detta enligt vad i motionen
            anförs. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att Scanova (genom PTS) får ett tydligt
            ansvar att samordna intresseanmälningar från olika operatörer
            som vill bygga ut ADSL.
          </p>
          <p xml:id="i-MerRyZcYywnjjmq3MQGext">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-Qhw5DCyURcAYEjg3FnLxZU">
            Utbyggnaden av bredband ska i första hand göras av marknaden.
            Staten har dock ett övergripande ansvar att se till att infrastrukturen
            finns tillgänglig i hela landet. Framför allt landsbygd (områden
            utanför orter med minst 3 000 invånare) och glesbygd har förutsättningar
            som gör det svårt att få en acceptabel utbyggnad marknadsmässigt
            bärkraftig. I dessa områden bor cirka 30 procent av landets befolkning.
            För att uppmuntra och underlätta utbyggnaden har riksdag och regering
            beslutat om en rad stöd riktade till dessa områden. Det finns
            även ett generellt stöd till enskilda som har haft höga anslutningskostnader.
            Totalt har 5,25 miljarder kronor avsatts för sådana åtgärder mellan
            åren 2000 och 2006. Åtgärderna gäller alla delar av näthierarkin,
            som schematiskt kan delas in i fyra nivåer: stomnät, ortssammanbindande
            nät, områdesnät och accessnät. Accessnätstödet är avsett för enskilda
            abonnenter som kan få sänkt skatt för utgifter för en bredbandsanslutning
            som har kostat över 8 000 kr. Stödet ges till 50 procent av kostnaderna
            mellan 8 000 och 18 000 kr och är alltså maximerat till 5 000
            kr. Totalt har 1,6 miljarder kronor anslagits för detta stöd,
            men i budgetpropositionen för 2004 föreslog regeringen en omfördelning
            av 500 miljoner kronor från accessnätsstödet till kommunernas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_358/mot_200405_T_358-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AEHTm5CS3ZRwAVQt9pHoCR">
            2004/05:T358
          </p>
          <p xml:id="i-DhSvqWWF9KU2ipLCFHCxZp">
            bredbandsutbyggnad t.o.m utgången av 2005. Det återstår då 1,1
            miljarder kronor till accesstöd. I vårpropositionen 2005 föreslog
            regeringen att tidsperioden för stödet till kommunerna skulle
            förlängas till utgången av 2006, och riksdagen biföll detta. Ansökningar
            om accesstöd från enskilda abonnenter har varit mycket få, hittills
            handlar det om mindre än 100 miljoner kronor. Däremot har efterfrågan
            på det kommunala stödet varit betydande, och det finns stor tisk
            att den tillgängliga ramen inte räcker för alla önskvärda insatser
            fram till 31/12 2006. För att göra den av riksdagen beslutade
            stödperioden meningsfull anser vi att det nu är motiverat att
            omfördela ytterligare 0,5 miljarder av avsatta medel för accessnäten
            till kommunernas bredbandsutbyggnad i de områden där marknaden
            ej klarar detta. I många kommuner/län pågår just nu funktionsupphandling
            (kan vara en blandning av olika tekniker) av bredband med målet
            att samtliga invånare skall ges tillgång på bredband. Vi anser
            att denna modell är bra och att statens medel används på ett effektivt
            sätt eftersom operatörer, kommuner och privat finansiering då
            bidrar med ungefär lika mycket. Dessutom föreslår vi att Scanova
            (genom PTS) får ett tydligt ansvar att samordna intresseanmälningar
            från olika operatörer som vill bygga ut ADSL. Intresset av att
            bygga ut med ADSL-teknik har ökat eftersom Scanova (Telias dotterbolag
            som äger kopparnätet) nu anser att boende inom nio kilometers
            kabelavstånd från en telestation kan få upp till 500 kbit/s kapacitet.
            För närvarande finns dock ingen samordning mellan operatörerna
            som skulle kunna möliggöra en marknadsmässig utbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-CZw8ySDAaCxNjAz4yJ8mcS" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2004
          </p>
          <div xml:id="i-EWhBdfdi66HRQAmU8ae5Eh" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QJnKz8a4QoLQXKYz4VhGji">
              <item xml:id="i-kVboJYAuP9pX2rX8ALmm5" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" type="signature">
                Eskil Erlandsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-KqcsSXfbGjVM3ePmLToj2s" who="unknown" type="signature">
                Jan Andersson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
