<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-NU-00306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Främjande av den sociala ekonomin och folkrörelser</title>
        <author corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7 i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">av Margareta Andersson och Kenneth Johansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Främjande av den sociala ekonomin och folkrörelser</title>
          <idno type="rdwebb">GS02N306</idno>
          <rs type="number">N306</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02N306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <name>Kenneth Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QsqwfEmCkaJtCog159K3Sa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QsqwfEmCkaJtCog159K3Sa">
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PFSf9tPruzPbm6ddGpyyn4" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UCv1u7r1Rfnzdum6htcVtM" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2TQ4qtjvj3jbAa5LbPa4oA" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RPTwYwhRpmwP5G6PNitBFn" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RPTwYwhRpmwP5G6PNitBFn">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_306/mot_200405_N_306-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TY8sDU1SE8nbpgVGpqezpC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FaZHLM4dmanCie9qZScq4f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HjmUMrY4UZMZrQFJrn5gCX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PxVfx3s96rytDVcM1bJJzZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ad8b4bqTw1G7k7KzNUqpJV">
          <p xml:id="i-SRUAkMMhBebkdSRCF8Mr6z">
            2004/05
          </p>
          <p xml:id="i-9mvcAnEdzDkrkiQd5pGn4h">
            mnr: N306
          </p>
          <p xml:id="i-AnDe8Cn7YoX5oqbFPKcrTi">
            pnr:
          </p>
          <p xml:id="i-BCZ51yJmhbcnQ8iz293qnS">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-YQ9ezLJBBVM5y7EYVxLauK">
            2004/05:N
          </p>
          <p xml:id="i-5ykUw8A568EaWHjX8CkrKB">
            306
          </p>
          <p xml:id="i-5wktN98hY326goLqdJrudr">
            c586
          </p>
          <p xml:id="i-XCrtrKUcCbPk8apxJA7Zqx">
            av Margareta Andersson och Kenneth Johansson
          </p>
          <p xml:id="i-FAVApAEeSF1DToEwKbsXtm">
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Bu1FMZJKBZwBrymUqcF7CT">
            Främjande av den sociala ekonomin och folkrörelser
          </p>
          <p xml:id="i-QBb5R5yCK1ofiUr2pi9wUe">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-SPEwuY314K9HQR7kuEaERB">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QFPqtd239mPZtvuH83z6Pw">
            1. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-LotEDMm8nTyDQ52y3qE6to">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-QeKWi7bzG5RHFkxU1hRfeH">
            ör regeringen som sin mening vad som i
          </p>
          <p xml:id="i-FeiKYdYt4d7s3GhApiJgit">
            motionen anförs om det kommunala självstyret som en viktig
          </p>
          <p xml:id="i-TKVZQ4C8BuAKMgj5DPTjdN">
            förutsättning 2. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-9KjRABKDRcFMS5oNUZSDyQ">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-JjsUi6ZFJJPWxZuYXGaVQh">
            ör hur den sociala ekonomin utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-GneEgkUerBmfsc7naigujf">
            ör regeringen som sin mening vad som i
          </p>
          <p xml:id="i-QrVxFYHapHrYPKQKfDcGDy">
            motionen anförs om att kommuner och landsting i större utsträckning
            än i
          </p>
          <p xml:id="i-8F77vLw5DfRfyA1v2MXnie">
            dag skall kun
          </p>
          <p xml:id="i-XfgBG5JLydAD7HXJmNWimu">
            ina dela upp
          </p>
          <p xml:id="i-C5oBCQxk9iuv2WAbddQGbG">
            för den sociala ekonomins aktörer att delta.'
          </p>
          <p xml:id="i-QB8scpdFmUNnjkHTC9Uqex">
            3. Riksdagen til motionen ani deltagande i deras insatser 4.
            Riksdagen ti motionen an föreningarnas 5. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-UNiuTRkxviGTRp4Lj9fAMi">
            lkännager ramtagande
          </p>
          <p xml:id="i-7Eau1oAbBck3SDjACrzBGP">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-7EwzKdnvtQyw1HoFcekGt1">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-ECdNrGRaWJzXxpaysHCMRy">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-6Cr5B3UzdCZzyi8Nak5FQT">
            örs om att inga förändringar får ske i de mervärdesskatteplikt.”
          </p>
          <p xml:id="i-CyfZ8fdBVhRs34KDyqCP3X">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-27Bco3vP4H9kqwEMjCNRVy">
            motionen anförs om att skattereglerna för idrottsrörelsen bör
            om
          </p>
          <p xml:id="i-3xBALJn8zXqHbWUCb8g1CH">
            allmännyttiga 6. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-FWqGPRF4cyrQpzS36bNDDM">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-JW48YHsEhcTt2VpCvcdEQa">
            organisationer.”
          </p>
          <p xml:id="i-DvwuV9nnmEtGxohgKDMHQJ">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-RgKiZBBk1PtCSNsLTGWYdC">
            motionen anförs om att officiell statistik inom områdena social
            och social ekonomi snarast bör utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-5eMrSD7wuHkvKgGNrQwWNv">
            7. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-M3jASGC5JetzfVSDD1voYB">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-41xiredHLVkFiQuHXEev69">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-TZmTxhbs5TqxJSZsvJFrn1">
            upphandlingar i mindre delar för att underlätta
          </p>
          <p xml:id="i-N5SXnTKdqmVuGh4SvmjhG8">
            ör regeringen som sin mening vad som i örs om goda förutsättningar
            för den sociala ekonomins och förverkligande av tillväxtprogrammen
            och inom strukturfonderna.
          </p>
          <p xml:id="i-XqLQUAzob7vj16ZxeeXWtm">
            som i ideella
          </p>
          <p xml:id="i-Aymu6tLVSCJz3LLB43iSiu">
            som i atta alla
          </p>
          <p xml:id="i-HXf7a2kz3oBhqvdJygYJH">
            som i It kapital
          </p>
          <p xml:id="i-R1CaeAPBA9zTrr2Pwgn1BM">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-EtDnMewDhNTYxsrWuh4xu5">
            motionen anförs om en uppföljning av utredningen Social ekonomi
            — en tredje sektor för välfärd, demokrati och tillväxt och vad
            som hänt i Sverige efter den 7:e europeiska konferensen om social
            ekonomi som hölls i Gävle år 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-Aq3VyQX7QX2y97WbBYYQwH">
            "Yrkande 2 hänvisat till FiU. ? Yrkande 4 hänvisat till SkU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_306/mot_200405_N_306-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NM8WAiJLQQUDACcSwQhSr1">
            2004/05:N306
          </p>
          <p xml:id="i-MxNrfb8q6AbRNkgicChXKm">
            Yrkande 5 hänvisat till SfU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_306/mot_200405_N_306-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3eok6bV5LHuHF8ZKMqJq8B">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-HZkHCzT345EFfCXspvfdin">
            Samhällets utveckling är beroende av människors företagsamhet
            och skapande förmåga. Det gäller ekonomi och företagande, men
            också välfärd, social omsorg och människans kulturella behov.
            Politiken måste utformas så att entreprenörskap och vilja att
            ta ansvar uppmuntras och premieras. Kreativa miljöer formas av
            en helhet, där människor trivs och får möjlighet att skapa, där
            föreningsliv och kultur är levande. Det sker bäst när människor
            själva får vara med och utforma miljön. Livskvalitet och självbestämmande,
            konkurrenskraft och tillväxt hänger därmed nära samman. Det behövs
            en aktiv politik som ger ökat utrymme för människor att ta ansvar
            och visa engagemang för gemensamma angelägenheter. Frivillig självorganisering
            har en stark tradition i det svenska samhället. Tidigare har den
            setts inom =:exempelvis &lt;:konsument- och lantbrukskooperationen
            som startades utifrån medlemmarnas egenintresse eller vägföreningar,
            barnomsorg, mödravård, folkbibliotek, studieförbund och folkhögskolor
            som har sin grund i allmänintresset. Det var föreningar som startades
            i liten skala för att växa sig allt starkare och bidra till en
            ökad livskvalitet för dess medlemmar och det allmänna. I det moderna
            samhället går denna frivilliga självorganisering och företagande
            ofta under begreppet den sociala ekonomin, dvs. ett ”nytt” namn
            på en gammal företeelse. Genom medborgarnas eget engagemang och
            delaktighet i verksamheten förstärks den lokala demokratin, något
            som måste ses positivt. Den sociala ekonomin skapar bättre förutsättningar
            för människorna att själva ha makten över sina liv, stärka och
            förbättra välfärden och bidra till en än mer utvecklad medborgardemokrati.
            Den sociala ekonomin är således betydelsefull för såväl demokratiutvecklingen
            som för företagande och välfärdens utveckling. Medborgaren reduceras
            i den sociala ekonomin inte till klient eller kund utan ges möjlighet
            att bära sitt ansvar som medborgare med de skyldigheter och rättigheter
            som detta innebär. Framtidens välfärd kan, genom den sociala ekonomin,
            på detta sätt utvecklas utifrån ett underifrånperspektiv. Det
            faktum att lokalt och regionalt förtroendevalda som försöker möta
            denna nya verklighet genom att tillmötesgå önskemål från medborgarna
            motarbetas av riksdag och regering riskerar att urholka förtroendet
            för den representativa demokratin. Genom att återkommande ställa
            sig över det kommunala självstyret har regeringen effektivt motarbetat
            den sociala ekonomins utvecklingsmöjligheter inom flera verksamhetsområden.
            Det kommunala självstyret är en viktig förutsättning för att den
            sociala ekonomin skall kunna utvecklas. Detta bör ges regeringen
            till känna. Många aktörer inom den sociala ekonomin är förhållandevis
            små med begränsade resurser. Detta ställer ofta till problem i
            samband med att lokala upphandlingar genomförs. Den sociala ekonomin
            borde även kunna verka i mindre enheter, som komplement till hela
            verksamheter inom offentligt ägda
          </p>
          <p xml:id="i-6ZPw3BX7C5oKk3RDhkUtJT">
            2004/05:N306
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_306/mot_200405_N_306-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tjrmezxw2XpJgGr47MyEGJ">
            2004/05:N306
          </p>
          <p xml:id="i-V6ScaUkyksgnipVoXWmrB9">
            skolor, sjukhus och vård- och omsorgsinstitutioner. Det faktum
            att lokala upphandlingar ofta är omfattande och berör hela verksamhetsområden
            leder till att den sociala ekonomins möjligheter att delta i dessa
            upphandlingar blir begränsade. Genom att möjliggöra för kommuner
            och landsting att i större utsträckning än idag kunna dela upp
            större upphandlingar i mindre delar kan förutsättningarna för
            den sociala ekonomins aktörer att delta förbättras. Detta bör
            ges regeringen till känna. Tillväxtprogrammen och EU:s strukturfonder
            är viktiga för den regionala utvecklingen och att hela Sverige
            utvecklas. Den sociala ekonomin har varit betydelsefull och bör
            också i framtiden ges goda förutsättningar för att vara en aktör
            i såväl utformningen av och förverkligandet av tillväxtprogrammen
            och insatser inom strukturfondernas ram. Detta bör ges regeringen
            till känna. Många ideella föreningar riskerar att få allvarligt
            försämrad ekonomi om dess verksamhet beläggs med mervärdesskatt
            som nyligen föreslogs av en statlig utredning. Förutom de ekonomiskt
            sett mycket negativa konsekvenser som skulle bli följden är det
            många föreningsföreträdare som kan beskriva den ökade administrationen.
            Fritidskassörer i allt från hembygdsföreningar till Röda Korskretsar
            och innebandyklubbar skall klara av att hålla reda på vad som
            är skattepliktigt, när omsättningsgränsen passerats och när redovisningen
            skall ske. Entusiasmen hos de många frivilliga kommer säkert att
            minska liksom lusten att skänka om en fjärdedel av omsättningen
            ska gå direkt in i statskassan. I praktiken blir det en moms på
            ideellt engagemang och arbete. Några förändringar avseende ideella
            föreningars mervärdesskatteplikt bör därför inte ske. Detta bör
            ges regeringen till känna. Idrottsrörelsen har möjlighet att avlöna
            domare, hjälptränare och idrottsledare med upp till ett halvt
            basbelopp utan att betala arbetsgivaravgifter och avgifter/särskild
            löneskatt. Det är en viktig insats från statsmakternas sida för
            att visa på värdet man ser på dessa personers insatser för sina
            föreningar. Men gentemot andra allmännyttiga organisationer, som
            t.ex. studieförbund och kulturorganisationer, kan inte skillnaderna
            i skattelagstiftningen anses vara motiverade eller rättvisa. Reglerna
            för idrotten bör därför omfatta alla allmännyttiga organisationer.
            Detta bör ges regeringen till känna. Forskningen och därmed t.ex.
            statistik kring den sociala ekonomin är eftersatt. ITPS redovisar
            i rapporten ”Ett bättre beslutsunderlag för tillväxtpolitiken”
            att det finns behov av att en officiell statistik utvecklas inom
            områdena socialt kapital och social ekonomi. Det är mycket angeläget
            att relevant statistik finns som underlag för t.ex. forskningen.
            Utan relevant statistik är det också svårt att mer exakt beskriva
            den sociala ekonomins olika värden i samhället. Officiell statistik
            inom områdena socialt kapital och social ekonomi bör därför snarast
            utvecklas. Detta bör ges regeringen till känna. I årets budgetproposition
            skriver regeringen att man inom kort ska låta en särskild utredare
            göra en översyn av den statliga folkrörelsepolitiken och de olika
            insatser som görs riktade mot föreningslivet och den sociala ekonomin.
            Det finns skäl för en sådan översyn men den bör dels syfta till
            att skapa förutsättningar för en nationell politik för social
            ekonomi och folkrörelser, dels ske i parlamentariska former. En
            nationell politik behövs för att skapa ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_306/mot_200405_N_306-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4CuYHGmYDQb7Bf6UyUWr6y">
            bättre samspel mellan statliga och t.ex. kommunala insatser.
            En parlamentariskt sammansatt utredning kan skapa bättre förutsättningar
            än andra former för en bred nationell samsyn mellan olika politiska
            partier om betydelsen av den sociala ekonomin och folkrörelserna.
            Några av utredningens uppgifter bör vara att följa upp de förslag
            som den interdepartementala — arbetsgruppen presenterade 1999
            i rapporten ”Socialekonomi — en tredje sektor för välfärd, demokrati
            och tillväxt?” samt vad som hänt i Sverige efter den 7:e europeiska
            konferensen om social ekonomi som hölls 2001 i Gävle under det
            svenska EU-ordförandeskapet. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-CT4bWVLJRuWjbwrgCLJn7G" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-EECNBdorruuE7NTkT8dykE">
            Margareta Andersson (c) Kenneth Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-RaZ74giCHR2UD3DpsPTovM">
            2004/05:N306
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
