<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Smärtbehandling</title>
        <author corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">av Marie Wahlgren m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Smärtbehandling</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So513</idno>
          <rs type="number">So513</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <name>Marie Wahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt</idno>
            <name>Torkild Strandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <name>Tina Acketoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R3mZ4Vo84Ba5RHkNvR2bUy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R3mZ4Vo84Ba5RHkNvR2bUy">
          <note type="signatory" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Yc7bopu1HXWHJ7Ys26fL87" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3RPha21SaE3os2m9XLxyiu" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4JKtP2rTHGxbJoJ3AmbtpK" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8UR6bEXJajUGmFwj7stYCM" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8UR6bEXJajUGmFwj7stYCM">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_513/mot_200405_So_513-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X7vVx6k7xv2oHAiTDq71wW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CZMfXvC9BzK1fcE7stQcmc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WsYhA1txKXewBLC8UtoRE2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2oUKun1eUCyvhUrCAhn91V" type="motBody">
        <div xml:id="i-ELsAheuPGNEsBNubbcXjL2">
          <p xml:id="i-KoYu19QLbk9hUgSHqTBH3w">
            2004/05 mnr: So513 pnr: fp200
          </p>
          <p xml:id="i-3PoL1RffBGzp3yuhp35Rpc">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0513
          </p>
          <p xml:id="i-jeuiBQtrzndjFmGfC3bVM">
            av Marie Wahlgren m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-RXgXikCtRgExks2FZez1q8">
            Smärtbehandling
          </p>
          <p xml:id="i-PuqTxw4iAX2KtECsiYgv3o">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-GXy6qetUkUVKbk8sNZUBP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-E4V4p4HiSCmZXGgEdXSJFq">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om utbildning inom smärta.' 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om rehabiliteringen
            av smärtpatienter.
          </p>
          <p xml:id="i-9zFnDryYbFo4xUhJeN9YR9">
            "Yrkande 1 hänvisat till UbU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_513/mot_200405_So_513-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B7s2szLketKQxgTTrUiGLX">
            2004/05:S0513
          </p>
          <p xml:id="i-3XiZMr3BR4ZQaMnNwYWxUh">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-GiaCveFZUGZWYgDrpiigwr">
            Var fjärde svensk lider av smärta. Ofta rör det sig om en långvarig
            kronisk smärta. Många söker inte vård men än värre är att många
            av dem som söker vård inte får den vård som de behöver. Det finns
            egentligen två skäl till varför smärtpatienter inte alltid får
            den vård som de behöver. Orsakerna till det är för det första
            att kunskapen kring nya vårdmetoder inte är tillräckligt spridd
            inom framför allt primärvården, och för det andra att det råder
            brist på rehabiliteringsplatser. Köerna till rehabilitering växer
            och landstingens ansträngda ekonomi gör att vården ibland till
            och med minskar i omfattning. Socialstyrelsen beslutade 1994 om
            ett antal rekommendationer när det gäller smärtvården. Bland annat
            rekommenderades att varje länssjukhus skall ha multidisciplinära
            smärtmottagningar med minst två läkare som delvis arbetar med
            smärtrehabilitering, tillgång till sjukgymnaster och personal
            med psykosocial kompetens. Rekommendationerna följs dock inte
            överallt i Sverige. Patienter med smärta är den patientgrupp som
            upplever den lägsta livskvaliteten av alla patienter i vården.
            De rapporterar till och med en lägre livskvalitet än personer
            med terminal cancersjukdom. Bakgrunden till smärtpatienternas
            upplevelse av låg livskvalitet är troligen att personer med smärta
            upplever att samhället och sjukvården inte tar deras problem och
            sjukdom på allvar. Enligt smärtläkare Jan Lidbeck (DN den 4 mars
            2004) uppger så många som hälften av hans patienter att de har
            blivet kränkta eller bemötts nedlåtande på grund av sin sjukdom.
            Vittnesmålen om patienter som under år snurrat runt i sjukvården
            utan att få smärtdiagnos eller vård är också tyvärr alltför vanliga.
            En illustrering av detta finns i en ny undersökning från patientorganisationen
            Svenska smärtföreningen och Apoteket AB som visar att var sjätte
            svensk led av långvarig smärta men att endast var fjärde av dessa
            hade remitterats till någon smärtklinik. Det är lätt att sjukdomar
            som kronisk smärta, reumatism, fibromyalgi och många andra kroniska,
            men ej omedelbart livshotande, sjukdomar underprioriteras i vården.
            Det kan bero på att de förutom direkt medicinsk behandling också
            kräver en mycket mer holistisk vård som inkluderar team av personer
            från många delar av vårdapparaten. I många fall rör det sig mer
            om att vårda det friska än om att bota det sjuka, eftersom det
            än så länge inte finns bra traditionell medicinsk behandling mot
            själva smärtan. Vinsten för samhället av en bra vård vid kronisk
            smärta och andra smärtsamma kroniska
          </p>
          <p xml:id="i-NTmADdVC9c3oojpkbpKYHS">
            sjukdomar är däremot mycket stor. Huvuddelen av kostnaden för
            dessa sjukdomar finns nämligen inte inom sjukvården utan i att
            människor blir långtidssjukskrivna och dessutom i många fall behöver
            samhällsstöd i form av hemtjänst m.m. Den största förlusten finns
            dock i människors förlust av livskvalitet. Det finns ett antal
            konkreta områden att förbättra i smärtvården och smärtrehabiliteringen:
            Det första området är utbildningen av läkare inom smärtområdet.
            Här bör regeringen utreda kvaliteten på utbildning kring smärta
            på de svenska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_513/mot_200405_So_513-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QDS5PBLkEqjky7QtTN4Z5k">
            högskolorna, både vad avser läkarutbildning och andra vårdutbildningar.
            Socialstyrelsen bör också granska om de krav som ställs i läkarexamen
            när det gäller smärta är tillräckliga. Det andra området är rehabiliteringsvården.
            Här krävs utvärdering av vården och långsiktig kvalitetshöjning
            av smärtrehabiliteringen. I ett forskningsprojekt vid Lunds universitet
            har man pekat på att rehabilitering av smärtpatienter är långt
            ifrån lyckosam. Forskarna konstaterade bland annat: ”I analysen
            av 2002 års material har vi utvecklat ett scenario för olika profilgrupper
            långtidssjukskrivna. En vanligt förekommande långtidssjukskriven
            individ i dagens Sverige är medelålders (31-45 år) och låginkomsttagare
            (150 000-200 000 kr/år), med en muskulo-skeletal diagnos — oftast
            ryggvärk (vår kommentar). Sannolikheten för att en individ med
            den profilen ska få rehabilitering är 25 procent. Chansen att
            sjukskrivningen avslutas med återgång till arbete är då 36 procent.
            Chansen att individer med denna profil, utan arbetslivsinriktad
            rehabilitering, ska återgå till arbete efter en långtidssjukskrivning
            är 59 procent.” (DN-debatt, 2004-05-17) Det är alltså uppenbart
            att den nuvarande formen av rehabilitering fungerar dåligt, för
            att inte säga uselt. Regeringen bör därför säkerställa att rehabiliteringsvården
            — blir mer = professionell och = får = tydliga uppföljningskriterier
            så att vården arbetar på rätt sätt. Ett exempel som smärtläkare
            pekar på som ett problem är att patienter börjar på arbetslivsförlagd
            rehabilitering innan han eller hon fått en god smärtutredning
            och en möjlighet till bra utbildning om hur man kan leva med sin
            smärta. Att på detta sätt genomföra åtgärder i fel ordning är
            ett exempel på hur en dåligt strukturerad rehabilitering kan bli
            kontraproduktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Jfo22r28fcbnc3dSYmENav" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-JmCo6aXHa8U3CwcpFU3Sp3" type="signatureBlock">
            Marie Wahlgren (fp) Torkild Strandberg (fp) Tina Acketoft (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-JMYAfqFvGJvyv1LDgQQmAJ">
            2004/05:S0513
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
