<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-TU-00442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utökad möjlighet till muntligt körkortsteoriprov</title>
        <author corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">av Staffan Danielsson och Eskil Erlandsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utökad möjlighet till muntligt körkortsteoriprov</title>
          <idno type="rdwebb">GS02T442</idno>
          <rs type="number">T442</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02T442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <name>Staffan Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3MvxjGcRaS3x1qfadhBKs4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3MvxjGcRaS3x1qfadhBKs4">
          <note type="signatory" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PzaSQSAqnFcuZ4vu4ftrB6" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KuotKYHiDKjvd2CWpemdbv" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YQFjevSURLuwnxDnqjmG3f" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-41RVkJj7CBaafKcg7NDGHF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-41RVkJj7CBaafKcg7NDGHF">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_442/mot_200405_T_442-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9eMyW26pGHotJNCfcNduLD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JofAz88PU3AQC3e1dwykdR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2M74pPpJt7ZJeocc9Z6pyS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WbAnLE8vhzbCdrS2os3roy" type="motBody">
        <div xml:id="i-DvYEBFGHuqKf1nkEHB7udH">
          <p xml:id="i-TPmsHeQFLnMFtu3y1QmAVx">
            2004/05 mnr: T442 pnr: c348
          </p>
          <p xml:id="i-5wECTLfreXBEDwzeJ5bMgJ">
            Motion till riksdagen 2004/05:T442
          </p>
          <p xml:id="i-8Vy7r8XWXoCx1hDNHfupHq">
            av Staffan Danielsson och Eskil Erlandsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-DeNvDddSBQPvPutoT7bDxL">
            Utökad möjlighet till muntligt körkortsteoriprov
          </p>
          <p xml:id="i-4NnF236kRuR3Qn6yfLtsHs">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-D9uNtyvQmQFH5uGNM8aW6P">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om ökad möjlighet att göra muntligt körkortsteoriprov.
          </p>
          <p xml:id="i-PCKnT6HhaBiwjYz9729oUJ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-TQ3tdmRTBjAAQHGACnjwQg">
            Det är viktigt att de som kör bil på våra vägar har tillräckligt
            kunnande för att göra detta på ett trafiksäkert sätt, och med
            erforderliga kunskaper om vägar, trafikregler och fordonet. Därför
            erfordras utbildning och tentamen i körkortsteori, där godkänt
            teoriprov är en förutsättning för att erhålla körkort. Sverige
            är sannolikt i vanlig ordning ”bäst i klassen” med höga kunskapskrav
            och svåra teoriprov. Detta är i grunden bra. Men våra goda ambitioner
            har en baksida. Många fler än man tror, ofta unga killar, som
            inget hellre vill än att ta körkort och kunna köra bil har mycket
            stora svårigheter att klara teoriprovet. Det kan bero på dyslexi
            eller damp, man kan ha mycket energi i kroppen och svårt att koncentrera
            sig, dålig studievana och svårt att hämta in mycket information
            osv. Dessa personer kan ha lätt att lära sig allt om körteknik
            och trots att de inte klarar tillräckligt många av frågorna på
            teoriprovet kan de i praktiken klara sig bättre på vägen än många
            som är duktiga teoretiker men sämre praktiker. För dessa personer
            som kämpar och vill klara teoriprovet blir tillvaron pest när
            de skrivit teorin kanske 5, 10 eller fler gånger. Bilen och körkortet
            kan betyda mycket för deras identitet och självkänsla. Det finns
            en betydande risk att de ger upp och ändå börjar köra bil, med
            de risker för minskad respekt för agar och regler detta medför.
            De kan bli bittra på samhället och gräva ner sig på olika sätt.
            Det finns möjlighet att göra provet muntligt om man kan styrka
            påtagliga äs- och skrivsvårigheter, om man är allvarligt hörsel-
            eller talskadad eller om man inte kan läsa svenska. Ansökan görs
            på en särskild blankett som fås från
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_442/mot_200405_T_442-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PWaAEtRDCK59RbZUUE2kKo">
            2004/05:T442
          </p>
          <p xml:id="i-Wkv5KHo86gBo2QE7U1djCr">
            Vägverkets förarprovskontor, där det också ska intygas att man
            behöver göra provet muntligt. Den som skriver intyget ska vara
            speciallärare (lärare som arbetar med elevstöd) vid gymnasieskola,
            utbildningsledare eller trafiklärare vid trafikskola som genomgått
            specialutbildning inom dyslexiområdet, annan specialist inom området
            eller, för de med språkproblem, lärare i svenska för invandrare
            (sfi-lärare). Det är bra att den som bevisligen har påtagliga
            läs- eller skrivsvårigheter, eller är dålig på svenska, kan få
            göra teoriprovet muntligt. En muntlig prövning torde ge gott underlag
            för att bedöma sökandens lämplighet och kunskaper för att köra
            bil. Vi föreslår att denna möjlighet till muntlig prövning bör
            vidgas, och även innefatta att de som ett antal gånger inte har
            klarat teoriprovet regelmässigt erbjuds en muntlig prövning. Proven
            och studierna inför dem har då kostat dem en hel del tid och pengar,
            och deras teorikunskaper torde inte öka väsentligt om de skriver
            provet ett antal gånger till. Självfallet innebär den muntliga
            prövningen att de kanske inte klarar provet den vägen heller,
            och i så fall får de överväga att avstå från körkort eller börja
            om med teorin. Det kan också vara så att de svenska teoriproven
            är väl ambitiösa i en internationell jämförelse, vilket vi inte
            kan bedöma. I så fall bör övervägas att alternativt minska kunskapsmassan
            och/eller förenkla provet något. Är de alltför lätta ska man gå
            den motsatta vägen, men detta är inte vår bedömning utifrån den
            verklighet vi ser.
          </p>
          <p xml:id="i-ESe1Rg98LBLHDgrsgzipe3" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-5gjMCDjoYWAnZB7g4SqGbe">
            Staffan Danielsson (c) Eskil Erlandsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
