<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KrU-00397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musikutbudet i Sveriges Radio</title>
        <author corresp="i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv">av Kenth Högström (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Musikutbudet i Sveriges Radio</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Kr397</idno>
          <rs type="number">Kr397</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr397/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr397</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Kr397</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv</idno>
            <name>Kenth Högström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B9Cg1w7VSr5sgjSUfjkJk1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B9Cg1w7VSr5sgjSUfjkJk1">
          <note type="signatory" corresp="i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-F5DwsXqwR8YH72r58vo8qL">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3WYC7BFsvDSFEZZPKRSUCX">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8wzrKhCSygEmKcNs9WjVaQ">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-38frtHg6KwmcNjTQDRrc9q"/>
        <correspContext corresp="i-38frtHg6KwmcNjTQDRrc9q">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_397/mot_200405_Kr_397-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_397/mot_200405_Kr_397-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SEx8gfTdMCWZCixJX7Jb4P">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Pa5N1Mupx6Ds4443ftJDhD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KMkRwyGTcJLs1hWDfzRsJo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2004/05 mnr: Kr397 pnr: s48051
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2004/05:Kr397
          </p>
          <p>
            av Kenth Högström (s)
          </p>
          <p>
            Musikutbudet i Sveriges Radio
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att förtydliga Sveriges Radios ansvar för ett varierat
            musikutbud till hela svenska folket, inkluderande generationer,
            intressen, smak och målgrupper.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Medieanvändningen i Sverige uppvisar en mycket stor stabilitet
            över tid. Svenskarnas medieanvändning var år 2000 drygt sex timmar
            per person och dygn. Av tillgängliga medier används radion mest.
            Hela 35 926 av medieanvändningstiden under en dag ägnas åt radion,
            att jämföra med 28 20 för television, 6 26 för vardera morgontidningar,
            böcker, Internet och cd- skiva. Denna särställning för radion
            ger mediet stort allmänintresse. Radion är en viktigare informations-
            och orienteringskälla för svenska folket än något annat enskilt
            medium. Därav följer också att Sveriges Radio ålagts att vara
            nödradio i händelse av kris, katastrof och krig. Den regionala
            P 4 sändaren är riggad för den uppgiften och har i särklass mest
            lyssnare sett över en mätbar dag. P 1 är av tradition den mer
            fördjupande, analyserande och kommenterande radiokanalen men med
            mindre än hälften av P 4:s lyssnarskara. Det är ett slags mobilt
            folkuniversitet där intresserade får sitt lystmäte tillgodosedda.
            På samma lyssnarnivå befinner sig P 3, som med sitt ungdomsinriktade
            musik- och programutbud befinner sig i konkurrensläge med flertalet
            av de kommersiella lokalradiokanalerna, även om P 3 vinnlägger
            sig om att varva det lättsmälta med fler talade och tankeväckande
            inslag. Medan däremot P 2, som bär ansvaret för den klassiska
            och mer seriösa musiken som exempelvis jazz, folkmusik, visa,
            gamla örhängen och allt vad därutöver ingår i svenska folkets
            kollektiva musikaliska minne, har uppenbara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_397/mot_200405_Kr_397-0002.pdf"/>
          <p>
            2004/05:Kr397
          </p>
          <p>
            svårigheter att nå utanför en snäv krets av lyssnare. P 2 har
            genom sin ensidiga inriktning på klassisk musik fått en marginell
            betydelse och upplevs närmast exklusiv i överkant. P 2:s klassiska
            utbud överstiger de andra genrerna både kvantitativt och ekonomiskt
            så till den grad att lyssnarna inte hittar till kanalens få program
            med annat innehåll. Därmed har Sveriges Radio medvetet eller omedvetet
            alienerat en betydande del av sin annars trogna lyssnarkrets.
            Alla de som tycker om att lyssna på visa, folkmusik, jazz eller
            varför inte dragspelsmusik hänvisas till någon ynka liten önskekvart
            i några av landets P 4-stationer som ibland vågar sig på att släppa
            fram folkets önskningar. En förklaring till att det har blivit
            så är givetvis att Sveriges Radio fortfarande anser sig ha råd
            att avlöna en egen hel symfoniorkester med över hundra symfoniker
            och en halvtidsanställd radiokör med femtio sångare. Lägg därtill
            också en egen konserthall, — Berwaldhallen. Den klassiska musiken
            slukar merparten av P 2-budgeten och tränger undan allt det andra
            som också skall inrymmas i public service ansvarets definition
            av varierat musikutbud — detta trots att många län skaffat sig
            egna symfoniorkestrar och egna konserthallar. För att inte tala
            om alla de välstämda körer som finns i vårt
          </p>
          <p>
            land. P 2 skulle få mycket mer kvalitativ valuta för mindre kvantitativ
            om man sökte samarbete med symfoniker och körer runtom i landet.
            Därmed kunde mer satsas på övriga genrer, som måste få ökad tablåtid
            i Sveriges Radio om ett brett och varierat musikutbud skall nå
            fler nöjda lyssnare.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 september 2004
          </p>
          <p>
            Kenth Högström (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
