<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SfU-00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Posttraumatiskt stressyndrom</title>
        <author corresp="i-APELvxGf3JYiSTi4k8E9SN">av Mona Jönsson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Posttraumatiskt stressyndrom</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Sf252</idno>
          <rs type="number">Sf252</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Sf252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-APELvxGf3JYiSTi4k8E9SN</idno>
            <name>Mona Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <name>Gustav Fridolin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3EXcNybTgdQH47V3GWVNvq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3EXcNybTgdQH47V3GWVNvq">
          <note type="signatory" corresp="i-APELvxGf3JYiSTi4k8E9SN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TgNGGXhNM6uNv3xoZFCDer" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VEzaAgUqddGNimxEjFwri8" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RQrnQ43y5zbranh3TUZoyw" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JAQ84SxW35oMWgg1ZYfqCq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JAQ84SxW35oMWgg1ZYfqCq">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_252/mot_200405_Sf_252-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2fnX9qi3detsFkbgJDyNNa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-okixFzmMjMMzJtk8bF6HR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D33GSbhBFj44JABk8AGFeW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SYVNJEMTeryHbuHRBtHJst" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vhm1iVLAQ2mvrPcKGDDoKz">
          <p xml:id="i-U2TRRGRyqzRapH8a7EPy5L">
            2004/05 mnr: Sf252 pnr: mp816
          </p>
          <p xml:id="i-Jnu39HLPqL9Pkba2PYrwFj">
            Motion till riksdagen 2004/05:Sf252
          </p>
          <p xml:id="i-Nb2jFeC2ZTAYvwqz5mjGp">
            av Mona Jönsson m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-NiMLmonqH4ZEodV1zQ1Rzb">
            Posttraumatiskt stressyndrom
          </p>
          <p xml:id="i-PZmDPZ2Nctm3ETVhiBCdiM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3U75jR3v4CxEVagNnM43x4">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om vikten av snabb tillgång till bearbetning av
            PTSD. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om vikten av utbildning i PTSD av personal
            inom den offentliga sektorn. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om vikten av regler för icke
            akut psykiatrisk vård för asylsökande.
          </p>
          <p xml:id="i-6VKJkxhbHA1zLWMh7XXZrJ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-WsF2Zi95yjCmPAkBgjre6Y">
            Att tidigt göra det möjligt att upptäcka att människor kan utveckla
            posttraumatiska stressyndrom (PTSD) och att arbeta förebyggande
            med personer som råkat ut för allvarliga kränkningar är ett mycket
            bra sätt att komma tillrätta med många problem i samhället både
            för den enskilda människan och för samhället i sin helhet. Drabbade
            kan vara människor som upplevt krig, blivit torterade eller i
            övrigt varit med om hemska upplevelser. Ofta är det vuxna som
            har posttraumatiskt stressyndrom men det är också många barn som
            genom egna eller föräldrars upplevelser är drabbade. Förutom att
            det är jobbigt för de människor som varit utsatta är dessa patienter
            många gånger vårdkrävande. Förutom det psykiska har man också
            många somatiska krämpor och blir forslade runt i vårdapparaten.
            Många får felaktigt diagnosen depression eller andra somatiska
            diagnoser. En man beskrev det som ”Då jag fick tillbaka mitt självförtroende
            blev jag av med min smärta”. Man har alltså kommunicerat ordlöst
            men genom smärta utan att förstå varför. En del personer uppträder
            inte som förväntat. I vissa situationer kan man inte styra sina
            handlingar och små händelser kan utlösa upplevelser ur tidigare
            trauma. Situationer som man ser framför sig upplevs om och om
            igen — så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_252/mot_200405_Sf_252-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HR7CFoBGBbP5vn2QtvnEhU">
            2004/05:Sf252
          </p>
          <p xml:id="i-JheixZ4mRJUEJ1jWKMqVF3">
            kallade flashbacks. Man kan också göra saker reflexmässigt som
            man inte skulle gjort i en ”normal” situation. Personer som själva
            lider av PTSD och som arbetar med ungdomar från exempelvis krigsdrabbade
            länder, anser att dessa ungdomar är en tickande bomb om de inte
            får den hjälp de behöver. Många kanske kommer att begå brott och
            hamna inom kriminalvården. För barn och unga är det också viktigt
            att de vuxna som finns runt om dem mår bra och orkar vara det
            stöd som behövs. Många som arbetar inom vård, skola, kriminalvård
            eller på arbetsförmedlingar och med flyktingar har dåliga kunskaper
            om PTSD. Man har ofta hört talas om syndromet men vet inte hur
            personer som varit utsatta reagerar eller vilka svårigheter som
            kan göra sig gällande. För invandrade personer som varit utsatta
            för krig, våldtäkt eller tortyr kan det vara svårt att lära sig
            ett nytt språk på grund av svårigheter att koncentrera sig. Det
            kan också handla om svårigheter att ta till sig hur det nya samhället
            är uppbyggt och fungerar då man, förutom att komma till ett nytt
            land, också har tappat hela sitt sociala nätverk. Det kan även
            handla om att förtränga det som tidigare hänt, vilket kan få konsekvenser
            i en asylprövningssituation genom att man inte blir trodd. I övrigt
            har personer som varit med vid förlisningen av Estonia vittnat
            om att de inte fått den hjälp de behövt, på grund av okunskap
            och att det funnits bristande möjligheter, när de fått flashbacks
            och livet blivit svårt igen. Att snabbt få tillgång till psykologisk
            vård redan på Migrationsverkets örläggningar oavsett om man får
            stanna eller inte är mycket önskvärt. Blir den asylsökande senare
            utvisad kanske hon/han klarar sin situation bättre och det skulle
            kunna räknas som ett bistånd. I nuläget finns den icke akuta medicinska
            vården som får ges, när man är asylsökande, reglerad medan den
            psykiska, icke akuta vården, inte finns reglerad. Den psykiska
            vården bör räknas in i vård som inte kan anstå eftersom det är
            viktigt med tidig upptäckt och behandling. Ofta fås akut vård
            och den drabbade blir intagen på psykiatrisk klinik men sedan
            får man inte komma till öppenvården på grund av att personen är
            asylsökande. Det är därför också mycket viktigt att få tillgång
            till kvalificerad fortsatt behandling även när man fått asyl.
            Det måste till en vårdkedja dels för asylsökande, dels för dem
            som fått uppehållstillstånd. För att klara av sitt vardagsliv
            och bejaka det normala i tillvaron, behöver en PTSD-drabbad ibland
            stöd av annat slag. I Kanada ger man stöd till ideella organisationer
            och har bland annat utvecklat ett faddersystem för nyanlända familjer
            som fått asyl, detta för att de snabbt ska komma in i hur det
            nya samhället fungerar. Det är ju inte bara det praktiska man
            behöver hjälp med. I ett nytt land är det också många nya ”sociala
            koder” i vardagen och man har tappat hela sitt sociala nätverk.
            Detta sätt att samarbeta med ideella organisationer borde Sverige
            ta lärdom av. Röda Korsets centrum för krigs- och tortyrskadade
            har stor kunskap om PTSD och arbetar i olika delar av landet.
            Det finns också kris- och traumacenter i Stockholm och Göteborg
            via landstingen. Detta sker utan statligt stöd och med mycket
            begränsade resurser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_252/mot_200405_Sf_252-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QzELjYw6ShVjYKUxwWfE72">
            Röda Korset har utbildat och utbildar personer inom den offentliga
            sektorn, t ex inom mödra- och barnavård. Man tar också emot personer
            som drabbats av PTSD och minskar därigenom trycket till den vanliga
            vården. Röda Korset har stor kunskap men mycket begränsade ekonomiska
            resurser. Det kan handla om att man får för korta avtalstider
            och då inte kan planera för utökad personal. Man har ingen trygg
            bas att stå på. Här borde staten kunna gå in och påverka via regleringsbreven
            till Migrationsverket eller andra myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-SXVttss64hPEftQmWy6xgh" type="date">
            Stockholm den 29 september 2004
          </p>
          <div xml:id="i-PSiMaX8EEFShqqedQZMdMg" type="signatureBlock">
            <p who="i-APELvxGf3JYiSTi4k8E9SN" type="signature">
              Mona Jönsson (mp)
            </p>
            <p who="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza" type="signature">
              Gustav Fridolin (mp)
            </p>
            <p who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD" type="signature">
              Ulf Holm (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FaBNndLKqGbGAjyvCdu3Gt">
            2004/05:Sf252
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
