<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-TU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vägnätet i Bohuslän</title>
        <author corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ">av Kent Olsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vägnätet i Bohuslän</title>
          <idno type="rdwebb">GS02T269</idno>
          <rs type="number">T269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02T269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02T269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <name>Kent Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GsdJagNa3CHg5SzThTYQ6U" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GsdJagNa3CHg5SzThTYQ6U">
          <note type="signatory" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NdXuVEVZJHDgEWHJQLf95Y">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VnrPAogeEQJmNLVTwZieCq">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-U9WrXihLo6mPUiu44YG7uq">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4NHKHgTxD9727pgz7WSq3k"/>
        <correspContext corresp="i-4NHKHgTxD9727pgz7WSq3k">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_269/mot_200405_T_269-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DUMvb6f2uWb3nbJN7LnAGN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7mhmtcb9yYbsogG2oVh7tB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HWiBtj49Beb4J5FEqcb9eG"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2004/05 mnr: T269 pnr: m1360</p>
          <p>Motion till riksdagen 2004/05:T269</p>
          <p>av Kent Olsson (m)</p>
          <p>Vägnätet i Bohuslän</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om investeringar i vägnätet i Bohuslän.</p>
          <p>Vägarna i Bohuslän måste snarast förbättras</p>
          <p>En utbyggnad och förbättring av vägnätet i Bohuslän måste ske snarast. Riksvägar liksom andra vägar i Bohuslän är i dåligt skick och i stora behov av förbättringar. Regeringens investeringsplaner när det gäller vägar ger anledning att tro att E 6 och andra angelägna vägprojekt i Bohuslän kommer att försenas. Det tidigare löftet att E 6 skulle vara utbyggd till motorväg 2007 ser inte ut att kunna uppfyllas. Nu talar regeringen om att E 6 skall vara utbyggd 2009 och då eventuellt som trefilsväg. Enligt Vägverket region Väst befarar man dock att E 6 inte kommer att vara färdig ens år 2009.</p>
          <p>Detta vore en skandal</p>
          <p>År efter år har olika regeringsmedlemmar lovat och riksdagen beslutat att E 6 skall vara utbyggd till motorväg år 2007. E6 är i dag Skandinaviens mest olycksdrabbade europaväg på de sträckor, som inte är utbyggda till motorväg. Det finns många orsaker till detta: - Vägen har en mycket ojämn standard, bitvis smal och krokig, vilket leder till onödiga risker vid omkörningar. - Andelen tunga lastbilar är stor. - Vägen går rakt igenom många samhällen, där hastigheten är begräsad till 50 km/tim.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_T_269/mot_200405_T_269-0002.pdf"/>
          <p>2004/05:T269</p>
          <p>- Alternativa vägar till E 6 saknas i stor utsträckning. - — Turisttrafiken innebär att trafiken under vår och sommar flerdubblas.</p>
          <p>Fler än 1 000 människor har skadats på E 6 mellan Oslo och Göteborg de senaste fem åren, med mänskliga lidanden och stora samhällsekonomiska kostnader, som följd. E6 är också en viktig transportled för både svenska och norska transporter. Sammanfattningsvis innebär en utbyggnad av E 6 till motorväg till norska gränsen bl.a. följande - liv sparas - olyckor minskas - miljöfarligt gods kan transporteras utanför tätorterna</p>
          <p>Det är därför mycket oroande att regeringen i årets budget inte anvisar Vägverket region Väst de pengar som behövs för att följa riksdagens tidigare fattade beslut. Det är skrämmande att veta att regeringens politik kommer att leda till att fler människor än nödvändigt kommer att förolyckas på E 6. Detta är en följd av att E 6-utbyggnaden försenas. Regeringen riskerar än en gång att svika Bohuslän. Vare sig riksdagsbeslut eller vallöften verkar regeringen kunna uppfylla. Medel för att fullfölja utbyggnaden av E 6 till motorväg måste tas fram. Utbyggnaden får inte försenas mer. Utbyggnaden måste också vara till en motorväg och inte till en trefilsväg.</p>
          <p>Stockholm den 28 september 2004</p>
          <p>Kent Olsson (m)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
