<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-FöU-00001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:5 Vårt framtida försvar</title>
        <author corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">av Håkan Larsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:5 Vårt framtida försvar</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Fö1</idno>
          <rs type="number">Fö1</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Fö1/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Fö1</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Fö1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <name>Håkan Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-JNeczBFMk3ffcTmjXYANzz"/>
        <correspContext corresp="i-JNeczBFMk3ffcTmjXYANzz">
          <ref>Proposition 2004/05:5</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BZkLTLmW3PEFpqnxYbFTtG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BZkLTLmW3PEFpqnxYbFTtG">
          <note type="signatory" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2Vg36kpdjC17jqE4cSp81q">
          <date when="2004-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-Vebdg9pCn7jxyxXDpZAnHt">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GnMgwnGeUwDCE3Dj8pzoF7">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PtF5GEX8dejiBVgYtrcJ1q">
          <date when="2004-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DsN21Z4euGkUss2mrsiSEr"/>
        <correspContext corresp="i-DsN21Z4euGkUss2mrsiSEr">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fö_1/mot_200405_Fö_1-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fö_1/mot_200405_Fö_1-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XRLyDSHJebQqdaQuBJEHCr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XSWjHdbibcM9qFWFQ3HEm3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2WTWeqtS81f3X32SPiFCaw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WtLGt5mMLajT3GR2xQYKM9">
        <div xml:id="i-YLVPpgpAVHQdhStvhL7NB3">
          <p xml:id="i-Mygy3P79ihih3VKXWGJKU5">
            2004/05 mnr: Föl pnr: c733
          </p>
          <p xml:id="i-HUwmo4gxQpumwhGq2qEaLQ">
            Motion till riksdagen 2004/05:Föl
          </p>
          <p xml:id="i-MvkxRYhftAA2qBRnztqHoJ">
            av Håkan Larsson (c) med anledning av prop. 2004/05:5
          </p>
          <p xml:id="i-2GmDYZSmvswAu44BFPounp">
            Vårt framtida försvar
          </p>
          <p xml:id="i-G862GddiEjc3F2wRDVEjWL">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-VNskhGxxvoshnzBaLNovJ1">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att riksdagen skall besluta om Försvarsmaktens
            grundorganisation. 2. Riksdagen begär att regeringen låter en
            oberoende instans granska kostnaderna för de i propositionen föreslagna
            flyttningarna av verksamhet från en ort och i stället bygga upp
            samma verksamhet på en annan ort. 3. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att ett nytt
            förslag till grundorganisation skall tas fram.
          </p>
          <p xml:id="i-BRN446ucUhYV8HXDK7zWz9">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-GsMYp4omF1X33Xv6PJd7At">
            Enligt regeringens direktiv till Arbetsgruppen Grundorganisation
            (AG GRO) i augusti 2003 skulle arbetet med Försvarsmaktens framtida
            grundorganisation inriktas på rationella produktionsförutsättningar,
            på större och integrerade enheter, garnisoner. I direktiven ingick
            också att AG GRO skulle väga in regionalpolitiska aspekter som
            att de berörda lokala arbetsmarknadsregionernas sårbarhet ur regionalpolitiska
            och arbetsmarknadspolitiska synvinklar skulle beaktas. Särskild
            hänsyn skulle tas till försvarsmaktsberoendet, d v s andelen sysselsatta
            i Försvarsmakten i förhållande till det totala antalet sysselsatta.
            Vidare angavs i riktlinjerna att vikt skulle läggas vid god arbetsmiljö
            och miljöhänsyn i övrigt. Kostnader för nyinvesteringar och omlokaliseringar
            skulle minimeras. Arbetet inom AG GRO har bedrivits under uppseendeväckande
            sekretess och utan insyn. Inte minsta remissbehandling av det
            material gruppen har utarbetat tycks ha skett. Kvalitetssäkringen
            av materialet måste betecknas som undermålig. När det hävdas att
            alla förbandschefer skulle ha ”kvitterat” rap- porten och därmed
            vara delaktiga i slutsatserna så är det felaktigt. Vad förbandscheferna
            har ”kvitterat” eller kvalitetssäkrat gäller enbart de fakta och
            uppfattningar om det egna förbandets möjligheter som de lämnat
            till AG
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fö_1/mot_200405_Fö_1-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RHZJV5H6iitP5TwXLaTKo1">
            2004/05:Fö1l
          </p>
          <p xml:id="i-RqRTJ3nrZaRRYeYPUsjii9">
            GRO. De överväganden och slutsatser som gruppen har dragit har
            förbandscheferna inte kunnat påverka. I propositionen föreslår
            regeringen: Beslut om Försvarsmaktens grundorganisation skall
            inte fattas av riksdagen. Det är mycket anmärkningsvärt att regeringen
            kommer med en sådan inskränkning i det demokratiska beslutsfattandet
            mitt i en process inför ett försvarsbeslut och utan föregående
            debatt. Förslaget bör därför avslås. Detta bör ges regeringen
            till känna. Regeringen har i propositionens skrivningar om Försvarsmaktens
            grundorganisation helt följt förslaget från AG GRO, trots att
            detta på en rad punkter strider mot de direktiv regeringen själv
            gett och dessutom innehåller felaktigheter. Intrycket är att gruppen
            tvärtemot sina uttryckliga direktiv har valt att koncentrera grundorganisationen
            till befolkningstäta områden och att en förutfattad mening för
            arbetet redan från början var att lägga ned den sammanhållna,
            effektiva och väl fungerande garnisonen i Östersund med F4, I5
            och de militära skolorna, vilka är lokaliserade inom en radie
            på 8 kilometer. Detta måste, enligt min mening, vara en helt oacceptabel
            tolkning av de direktiv som getts. Ett exempel på de felaktigheter
            som finns såväl i AG GRO:s underlagsmaterial som i propositionen
            är påståendet att det skulle finnas begränsningar när det gäller
            skjutmål nära F4-flottiljen på Frösön. Så är det inte alls. Det
            finns tvärtom goda möjligheter att använda Grytans skjutfält,
            15 kilometer från Frösön, vilket inte hindrar att man även använder
            Älvdalens skjutfält för sådana ändamål. Felaktiga påståenden av
            den här typen i
          </p>
          <p xml:id="i-ASwH2htc6nJctxDTXTsij4">
            propositionen, liksom utelämnande av relevanta fakta, försvagar
            självfallet trovärdigheten i förslaget. Förslagen i propositionen
            innebär stora omlokaliseringar, onödiga investeringar och därmed
            också högre drifts- och hyreskostnader. Detta gäller inte minst
            förslaget om att ägga ned de militära skolorna i Östersund för
            att koncentrera Försvarets tekniska skolor och militärhögskolorna
            på andra orter. Genom att bygga på Arméns Tekniska skola (ATS)
            i Östersund som grund beräknas investeringarna för den försvarsgemensamma
            skolan bli ungefär 400 miljoner kronor lägre än i regeringens
            förslag och hyreskostnaderna ca 50 miljoner kronor lägre per år.
            Initierade bedömare hävdar att ostnaderna för den föreslagna omlokaliseringen
            skulle bli långt större än så, att det handlar om miljardbelopp.
            Stora omflyttningar av enheter som i det här fallet är kostnadsdrivande.
            Det bör i sammanhanget påpekas att ATS och övriga militära skolor
            i Östersund utgör en toppmodern utbildningsanläggning, belägen
            i anslutning till Mitthögskolan, det blivande Mittuniversitetet.
            Tillsammans bildar de militära skolorna och Mitthögskolan Campus
            Östersund. De militära skolorna och Mitthögskolan har utvecklat
            ett föredömligt nära samarbete och Campus Östersund utgör idag
            ett dynamiskt kompetens-, kunskaps- och utvecklingscentrum, där
            högre utbildning inom såväl det militära som det civila samhället
            och näringsliv möts. I dag bedöms ATS vara en av Europas bästa
            utbildningsplattformar för teknisk utbildning. Att lägga ned denna
            verksamhet måste betecknas som ett stort slöseri med gjorda investeringar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fö_1/mot_200405_Fö_1-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QEDrnUDSZRBKXxbKVrGvm8">
            sedan 1980-talet. De ekonomiska beräkningarna i propositionen
            när det gäller förslaget att flytta skolverksamheten från Östersund,
            liksom övriga föreslagna omflyttningar i propositionen, måste
            kritiskt granskas av en oberoende instans. Detta bör ges regeringen
            till känna. Vid Östersundsgarnisonen beräknas ungefär 450 miljoner
            kronor ha investerats bara sedan det senaste försvarsbeslutet
            år 2000. I dag har såväl F4, 15 som de militära skolorna en hög
            standard och det måste betraktas som ett slöseri med investerade
            medel om den väl fungerande verksamheten avvecklas. För Östersunds
            kommun och Jämtlands län har försvarets verksamhet stor betydelse.
            De ungefär 1 670 anställda och 1 250 värnpliktiga betyder mycket
            för arbetsmarknaden i en kommun med 58 000 invånare och ett län
            med 127 000 invånare. Att i detta läge avveckla garnisonens väl
            ungerande verksamhet skulle orsaka svåra arbetsmarknadspolitiska
            och regionalpolitiska problem, som skulle kräva mycket stora insatser
            från statens sida för att på något sätt kunna kompensera. Några
            övertygande skäl för att lägga ned Östersundsgarnisonen har inte
            presenterats. För att utbilda och upprätthålla en internationell
            beredskapsstyrka på 1 500 personer krävs tillräcklig kapacitet
            inom Försvarsmakten. Eftersom det främst är lättrörliga marktrupper,
            utbildade för strid, som efterfrågas bör ytterligare ett förband
            av denna typ finnas med i grundorganisationen. Det mekaniserade
            regementet i Östersund (vid I5), som utbildar såväl mekaniserat
            infanteri som ogistikförband, har de bästa förutsättningarna och
            bör tillföras grundorganisationen. Denna utökning bör kunna finansieras
            genom att något eller några av funktionsförbanden inordnas i befintliga
            garnisoner och samordnas med de mekaniserade förbanden. Ett annat
            alternativ kan vara att
          </p>
          <p xml:id="i-9mT6t2odvEj6hubYjPkS7h">
            välja bort vissa förmågor/system. De mekaniserade arméförband
            som i regeringens proposition föreslås vara kvar har i allmänhet
            övningsfält, som inte är miljöprövade, där prövning pågår eller
            som har tillstånd som är överklagade. Utvecklingen gör också att
            övningsmöjligheterna för såväl mark- som flygförband blir allt
            mer begränsade i södra Sverige. I Jämtland kan däremot konflikter
            med civila intressen lättare undvikas. Inom Östersundsgarnisonen
            är dessutom samtliga övnings- och skjutfält miljöprövade och godkända.
            Intrycket är att regeringen i sin proposition inte har tagit hänsyn
            till sitt eget direktiv om ekologisk hållbarhet. Det vore allvarligt
            om regeringen skulle köra över kommuner, länsstyrelser och miljödomstolar
            som har kritiska synpunkter på flera av de övnings- och skjutfält
            som föreslås finnas kvar. De framtida uppgifterna för försvaret
            förutsätter väl samövade förband. Försvarets grundorganisation
            bör därför byggas upp kring väl sammansatta garnisoner, som är
            kostnadseffektiva, har stor flexibilitet och kan växla mellan
            olika uppdrag. Östersunds garnison uppfyller dessa krav och skall
            därför vara en av dessa garnisoner. Om regeringens förslag till
            grundorganisation i proposition 2004/05:5 skulle bli verklighet
            innebär detta att Sverige kommer att sakna regementen och militära
            utbildningsplattformar mellan Uppsala och Boden/Luleå. Skulle
            halva Sverige på detta sätt tömmas på militär verksamhet kommer
            detta utan
          </p>
          <p xml:id="i-Hsqq9A5v32CFeJTxEYabzh">
            2004/05:Fö1l
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fö_1/mot_200405_Fö_1-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TxuLNDQzGbdPpPdbQJzWTx">
            2004/05:Fö1l
          </p>
          <p xml:id="i-4XYdCjNMRVWBnJQgFebWGx">
            tvekan att påverka såväl försvarsviljan som rekryteringen av
            personal till försvaret mycket negativt. Mot denna bakgrund måste
            ett nytt förslag till Försvarsmaktens grundorganisation utarbetas,
            ett förslag som bygger på sammansatta garnisoner och där nedlagda
            investeringar tas till vara. Även regionalpolitiska och arbetsmarknadspolitiska
            hänsyn måste vägas in i förslaget. I ett sådant förslag bör Östersunds
            garnison vara ett självklart val, dels med hänsyn till de förstklassiga
            utbildnings- och övningsförutsättningarna, dels för att ge en
            militär närvaro i hela Sverige. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-QYNSVTzYBKE2w9HpwB2vwT">
            Stockholm den 7 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-XiNaW2cEv1t2ZcB9e9fhVY">
            Håkan Larsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
