<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KrU-00324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fond för skydd av värdefulla kulturföremål</title>
        <author corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">av Lena Adelsohn Liljeroth (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fond för skydd av värdefulla kulturföremål</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Kr324</idno>
          <rs type="number">Kr324</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Kr324</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <name>Lena Adelsohn Liljeroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GZJhMqkPLds197CvjmzPe1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GZJhMqkPLds197CvjmzPe1">
          <note type="signatory" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TdXZ5Vi6qhL9xJNh9DAXTZ">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Eiy2t7dpAW2K7zYsqTUrTT">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XsQVY5CC4BAGtT6g12ZuKY">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VzZxmeXbcLxZWoRomhEHSw"/>
        <correspContext corresp="i-VzZxmeXbcLxZWoRomhEHSw">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_324/mot_200405_Kr_324-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_324/mot_200405_Kr_324-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Ey7UaRFJDrd2NwQBFZUbLA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XCasUik1cCPtq1wsdxZhf3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SUgj4tSXBHK8829FskNfrd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9M7bA4ccm3vWe2cASiL9ER">
        <div xml:id="i-4CH67KN1DuwceXUwo51FW5">
          <p xml:id="i-7gVzKY7HBXPjuU45kJWRgv">
            2004/05 mnr: Kr324 pnr: m1520
          </p>
          <p xml:id="i-QxgMJ3xB2GvY2PEfrTxKqy">
            Motion till riksdagen 2004/05:Kr324
          </p>
          <p xml:id="i-FA9rXTPziDoxpuBGUkquK7">
            av Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
          <p xml:id="i-W5kzSkCYg4Vyma1TxWcpUX">
            Fond för skydd av värdefulla kulturföremål
          </p>
          <p xml:id="i-Xa8JPG8MmBqhQGptaHCGGc">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XDx9x5XbNSNKncAF5tjmN6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om inrättande av en fond för skydd av värdefulla kulturföremål.
          </p>
          <p xml:id="i-N5BuqctR2LAv7cQtJywpBb">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-S95nAJUPFFrg4brudk8PWi">
            Varje år försvinner ett okänt antal värdefulla kulturföremål
            — på lagliga eller olagliga vägar — ut från Sverige. Regeringen
            (Kulturdepartementet) uppdrog i september 2002 åt Riksantikvarieämbetet
            att — i samarbete med bl a Nordiska museet, Riksarkivet och Tullverket
            — se över de insatser som görs för att förhindra olaglig utförsel
            av äldre kulturföremål. Vårt land har länge varit ett välfyllt
            skafferi för samlare såväl på den europeiska kontinenten som i
            USA. Vi har haft ett torrt och kallt klimat, sluppit förödande
            krig och levt sparsamt. ”Detta har lett till att Sverige har många
            välbevarade föremål till ett ur internationellt perspektiv lågt
            pris.” Citatet ovan är hämtat ur den översyn som regeringen uppdrog
            åt Riksantikvarieämbetet att göra, Rapport avseende uppdraget
            att se över de insatser som görs för att förhindra olaglig utförsel
            av äldre kulturföremål, och som presenterades för departementet
            på våren 2003. Denna intressanta rapport behandlar såväl komplikationer
            inom den nuvarande EU-lagstiftningen som samarbetet mellan bl
            a Nordiska museet, olika auktionsfirmor och Tullverket samt förslag
            till översyn av kulturminneslagen. Bland förslagen ”till stödjande
            skyddsåtgärder” finns också den nygamla tanken på inrättande av
            en statlig fond för inköp av vissa äldre kulturföremål. Nygammal
            såtillvida att förslaget väckts såväl på 1960- som på 1990-talen.
            Enligt Riksantikvarieämbetet, ansvarsmuséerna, Kungliga biblioteket,
            Riksarkivet och Tullverket har behovet av en sådan fond uppenbarligen
            inte minskat, däremot har den politiska viljan sviktat varje gång.
            Och den senast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_324/mot_200405_Kr_324-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UbNNNej6SC1PJz4saPZRU9">
            2004/05:Kr324
          </p>
          <p xml:id="i-7XxdkcjykNCek1diy3jn7j">
            beställda rapporten har hittills inte heller resulterat i något
            förslag eller aktivitet från departementets sida. Sommaren 2004
            rapporterade Dagens Nyheter om en unik svensk boksamling som skulle
            gå på auktion hos Christies i London. I samlingen fanns bland
            annat det första Nya testamentet på svenska från 1526, Rudbeckius
            ”Atland eller Manheim” från 1675 och förstaupplagor av Fredmans
            epistlar och sånger, isländska sagor, Geijer och många fler. Även
            den kontinentala delen av samlingen var imponerande. Förvärvsenheten
            på Kungliga biblioteket vred bokstavligt talat sina händer och
            enhetens chef pekade återigen på ”behovet av någon form av stödjande
            skyddsåtgärder när kulturföremål försvinner ur landet”. För varken
            KB eller någon annan institution hade själva ekonomiska medel
            att kunna vara med och bjuda på den internationella arenan — eller
            att gå in med ett bud innan detta över huvud taget blev aktuellt.
            I dagsläget får KB, museerna eller Riksarkivet var gång böna och
            be för att ur statskassan få extra bidrag till speciella förvärv.
            Några uppmärksammade fall har på senare år t ex varit Karl XII:s
            fickur, som Livrustkammaren lyckades köpa in, samt jarlen Karl
            Döves sigillstamp, som hamnade på Historiska museet, i stället
            för hos utländska samlare. Den av Kulturdepartementet tillsatta
            utredningsgruppen föreslog i sin rapport att en fond, med ett
            grundkapital på mellan 50 och 60 miljoner kronor, inrättas för
            att möjliggöra inköp av hotade kulturföremål. Fonden bör finansieras
            av staten, men också vara öppen för privata donationer samt utreda
            möjligheten till skattemässig avdragsrätt motsvarande donerat
            belopp. Regeringen bör snarast återkomma med förslag som går i
            utredningens riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-2d1oXQyn84wEkQFTg9VpYe">
            Stockholm den 1 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-X9hff3cgsHCgp6fYAw6mSN">
            Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
