<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KU-00432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HBT-personers grundlagsrättsliga situation</title>
        <author corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9 i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">av Börje Vestlund och Hillevi Larsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>HBT-personers grundlagsrättsliga situation</title>
          <idno type="rdwebb">GS02K432</idno>
          <rs type="number">K432</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K432/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K432</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02K432</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <name>Börje Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <name>Hillevi Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-43zRegqAttZyvDgqPkvo8i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-43zRegqAttZyvDgqPkvo8i">
          <note type="signatory" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-63LQzd85UgF8bxBDzV761j" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AYwC69PyunHgJ3st6xtD2Z" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-pWpnkfVjQxED7qpbgbZAZ" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WzUsfHJRYpfqWYDPVxQR55" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WzUsfHJRYpfqWYDPVxQR55">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_432/mot_200405_K_432-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_432/mot_200405_K_432-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7kRXZKwicANEtzCwChQ1gw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Tw79hVuoFbpmFuVtbx9ANn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4swdgYYoLauy83QrFyqwvY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4ZaVXWTtC1WKwZS2jBn3vn" type="motBody">
        <div xml:id="i-AC18cBvugDGwrj9KgMqv5K">
          <p xml:id="i-Fdtcxxr3LSz1tozUgUAduT">
            2004/05 mnr: K432 pnr: s7067
          </p>
          <p xml:id="i-WVYuAEqU4GMrNtgnPWFiTK">
            Motion till riksdagen 2004/05:K432
          </p>
          <p xml:id="i-QpmtF54kEb2f3xbcWUYqwE">
            av Börje Vestlund och Hillevi Larsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-KvEtqNDt9M842QgAkGg7bh">
            HBT-personers grundlagsrättsliga situation
          </p>
          <p xml:id="i-Uetc24wPPSqMmyLcXcUCc2">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-KZSsE5BtBFzhmzDUPiPP7">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att föra in sexuell läggning i 2 kap. 15 8
            regeringsformen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att transpersoner skall omfattas
            av tryckfrihetsförordningens bestämmelse 7 kap. 4 8 11 om hets
            mot folkgrupp. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om att göra en Översyn av förekomsten
            av återstående diskriminering i lagstiftningen mot homosexuella,
            bisexuella och transpersoner.
          </p>
          <p xml:id="i-35zJWx5GhMr7gAuE7ecsgd">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-N7mcJKX63ZjTX4NrRjhJ79">
            Med begreppet HBT avser vi personer som är homosexuella, bisexuella
            eller transpersoner. Riksdagen och regeringen har under de senaste
            åren starkt tagit ställning för homosexuellas, bisexuellas och
            transpersoners rätt till lika värde och behandling, på samma villkor
            som alla andra i samhället. Det socialdemokratiska partiet har
            alltid arbetat utifrån utsatta gruppers rätt till samma behandling
            som alla andra i samhället. För oss är det en fråga om demokrati
            och jämställdhet. Kampen för demokrati och mänskliga rättigheter
            är en kamp som hela tiden måste föras, och hela tiden måste vi
            föra fram positionerna för de grupper som är utsatta. Det har
            skett många förändringar under de senaste åren för gruppen HBT.
            Ställningstaganden = till trots existerar det fortfarande idag
            en diskriminerande lagstiftning som på ett tydligt sätt placerar
            in homosexuella, bisexuella och transpersoner i en underklass.
            Vår vision är ett samhälle där vi alla, oavsett vilka vi är, har
            lika värde. Det ska vara ett samhälle fritt från diskriminering,
            våld och fördomar på grund av någons sexuella läggning eller könstillhörighet.
            Denna motion är ett led i vår strävan att nå den här visionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_432/mot_200405_K_432-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JckKAekcnPipngxSPNApUJ">
            2004/05:K432
          </p>
          <p xml:id="i-Qx99Pn9RwrpRzonVSBzxKE">
            I den här motionen har vi valt att ta upp frågor som behandlas
            i konstitutionsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-Pn8Zd24DNP6VpGz4Baitog">
            Grundlagen
          </p>
          <p xml:id="i-GWaBSJgVpdtNvFbsimyfB8">
            En grundläggande mänsklig rättighet är att inte utsättas för
            diskriminerande lagstiftning på grund av sin sexuella läggning
            eller könstillhörighet. De facto finns det många exempel på diskriminerande
            lagstiftning (se SOU 1999:104). Därför vill vi att regeringsformens
            portalparagraf bör ange vilka grunder för diskriminering eller
            särbehandling i samhället som är otillåtna. Vi anser är det angeläget
            att införa ett skydd mot att riksdagen kan anta lagar som diskriminerar
            HBT-personer. Idag finns inte det skyddet i grundlagen. Diskrimineringskommittén
            har att se över lagstiftningen kring bl.a. grundlagen. Utredningen
            ska redovisa sitt arbete i december 2004. Enligt vad vi erfarit
            kommer utredningen att få förlängning av sitt uppdrag. Som vi
            ser det är det viktigt att man är tydlig i lagtexter. Därför anser
            vi att det är nödvändigt med den här förändringen. Att hävda att
            gruppen HBT ingår i det allmänna är inte tillräckligt. I 7 kap.
            4 8 11 tryckfrihetsförordningen konstateras att hets mot folkgrupp
            i tryckt skrift är straffbart. Vi hälsar med tillfredsställelse
            att riksdagen har utvidgat denna bestämmelse så att hets på grund
            av sexuell läggning inkluderas. Reformen bör dock också kompletteras
            med ett motsvarande förbud mot hets mot grupp med anspelning på
            könsidentitet. Sammanfattningsvis anser vi att riksdagen bör ge
            regeringen i uppdrag att återkomma med förslag som innebär en
            ändring av 2 kap. 15 8 regeringsformen och 7 kap. 4 8 11 tryckfrihetsförordningen.
            Detta bör riksdagen tillkännage för regeringen som sin mening.
          </p>
          <p xml:id="i-HD3kWoGCxcgFYfjADqnvB9">
            Översyn av lagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-6MA7kSEC17mHE2YSJgcw7E">
            Någon samlad genomgång av homosexuellas situation inom olika
            lagstiftningsområden har inte gjorts sedan 1984. Bisexuellas och
            transpersoners rättsliga situation har aldrig varit föremål för
            någon samlad genomgång. Det är enligt vår mening dags att göra
            en samlad översyn av förekomsten av återstående diskriminering
            i lagstiftningen mot homosexuella, bisexuella och transpersoner
            för att få fram förslag på lagreformer som kan eliminera all återstående
            juridisk diskriminering. Detta bör riksdagen tillkännage för regeringen
            som sin mening.
          </p>
          <p xml:id="i-B64ynkEmVuTsumnVnB4srk" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2004
          </p>
          <div xml:id="i-24W5ks4AUCRR8n1dkFf5sn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JZxShNhCeLj9eBE5yLPj1v">
              <item xml:id="i-YU5gspjD5Q2qoCFCzW51Bg" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9" type="signature">
                Börje Vestlund (s)
              </item>
              <item xml:id="i-TTW3rhkqSrmcAWXLkFV2nY" who="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA" type="signature">
                Hillevi Larsson (s)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
