<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s alkoholpolitik</title>
        <author corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5">av Nils-Erik Söderqvist m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s alkoholpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So396</idno>
          <rs type="number">So396</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UukxhVrpswE5ADBkFe7Q3V</idno>
            <name>Jan Björkman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XzTvsW46TN7MXas54kQbeV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XzTvsW46TN7MXas54kQbeV">
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UukxhVrpswE5ADBkFe7Q3V"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FFEyHVoySZwrmoe1HLxMUW" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BpnaRJdpx5W8qWYBdYVirb" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EmaduhWZGGm7rDDEbBqfGB" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BahKthcCbbuVcKknPqfXZ5" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BahKthcCbbuVcKknPqfXZ5">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_396/mot_200405_So_396-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Cv6BNuSwz3h6X8RVgeckD7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6dwAdiH3mKmGpAHySZB5vz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NmXE2GAngSHT8sXbbKc6n4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BwCFQCDZzeEXpMs6kUrW3P" type="motBody">
        <div xml:id="i-TwySp3CL9GfCBCujjy3Nfh">
          <p xml:id="i-446aogJTrq2oTdPLJqVMey">
            2004/05 mnr: S0396 pnr: s12302
          </p>
          <p xml:id="i-55r1V652Q8mdVFp8G8G2NA">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0396
          </p>
          <p xml:id="i-D8kegXHnn4yZCLuf8DXMZ3">
            av Nils-Erik Söderqvist m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-58hJ8ApHo7rrzDVPrLkxz8">
            EU:s alkoholpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-TyYTA1A1q7vJJE6nT977RP">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-A4HcZdRBQEFZxBULSnGV8t">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MmxN1UNUz3oVRt74uDBzD8">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om en förbättrad alkoholpolitik inom EU. 2.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som i
            motionen anförs om att sänka de indikativa nivåerna för vad som
            är att betrakta som personligt bruk vid införsel av alkohol.'
          </p>
          <p xml:id="i-Uz8Urc2wziBhtsokzioigG">
            ! Yrkande 2 hänvisat till SkU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_396/mot_200405_So_396-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-69BjCt8bh48zoHR33SuJcS">
            2004/05:S0396
          </p>
          <p xml:id="i-N4fQ8HZYozwBKAeh1EP389">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-FcPV8i3RPSGZsDy32Ho3g">
            Med hänvisning till kravet på den fria rörligheten av varor har
            den nationella svenska alkoholpolitiken beskurits i sin effektivitet.
            De alkoholpolitiska motiven för att begränsa alkoholskadorna har
            avvisats med hänvisning till kravet på fri rörlighet. Alkoholskadorna
            och alkoholkonsumtionen är stadigt på väg upp och vårt land har
            nu den högsta alkoholkonsumtionen på 100 år. Den viktigaste orsaken
            till den snabba ökningen är EU:s krav på att Sverige ska medge
            införsel av alkohol för personligt bruk, utan krav på den enskilde
            att skatta för alkoholen i Sverige. Sett ur det perspektivet har
            folkhälsan fått kraftiga törnar som en följd av medlemskapet i
            den europeiska unionen. Samtidigt har EU i vissa andra avseenden
            börjat närma sig något som kan betecknas som en restriktiv alkoholpolitik.
            Första tecknet på detta var i början av 1990-talet då tanken på
            en minimiskatt på alkoholdrycker presenterades. Motivet var att
            man redan då förutsåg att de stora skatteskillnader som fanns
            mellan dåvarande medlemmar på sikt skulle skapa gränshandelsproblem.
            Frågan har varit föremål för behandling i kommissionen med viss
            regelbundenhet sedan dess. Vidare har EU stöttat olika forskningsprojekt,
            bland annat ECAS, European Comparative Alcohol Studies, samt olika
            projekt där olika NGO:er varit aktörer. Många av EU:s medlemmar
            har också aktiverat sig inom det alkoholpolitiska fältet. Skattehöjningar
            på alkoläsk i Tyskland, sänkta promillegränser i en rad länder,
            skarpa reklamregler i Frankrike och beslut om att fördubbla skatten
            på alkoläsk, Eurosport kommer att avveckla sin alkoholreklam,
            Estland kommer att öka sin spritskatt. Det är exempel på att alkoholpolitiken
            inte längre är lika åsidosatt som den en gång var. Sverige bör
            stödja denna inriktning och öka insatserna för en förbättrad alkoholpolitik
            inom EU. Regeringen har fört fram att artikel III-179 i konventets
            förslag till nytt fördrag ska kompletteras med en möjlighet att
            besluta om åtgärder rörande tobaks och alkohols påverkan på folkhälsan.
            Detta är positivt men inte tillräckligt. Ett krav som bör drivas
            är att EU erkänner att folkhälsan är lika viktig som den fria
            rörligheten. En konkret följd av ett sådant synsätt måste vara
            att begränsa den mängd alkohol som obehindrat får föras över gränserna
            utan att betala skatt i införsellandet. De nivåer som idag av
            EU anses vara för personligt bruk och som får föras in är 10 liter
            spritdrycker, 20 liter mellanprodukter, 90 liter vin och 110 liter
            öl. Det är en mängd som motsvarar minst 2,5 års konsumtion för
            en normalkonsument. Om den enskilde kan göra troligt att han/hon
            på grund av social aktivitet har behov av ytterligare alkohol
            för personligt bruk får ännu större kvantiteter föras in över
            gränsen. De indikativa nivåerna för vad som är att betrakta som
            införsel för personligt bruk skiljer sig radikalt från det synsätt
            som tillämpas för tobak. Där går gränsen vid 800 cigaretter, motsvarande
            den konsumtion många rökare har under 40 dagar. Några egentliga
            undantag tillämpas inte där.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_396/mot_200405_So_396-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PrBHqV4e5QXJx2ddFLQcGE">
            2004/05:S0396
          </p>
          <p xml:id="i-YKKfWD9reCXAeNDKnFtG79">
            De indikativa nivåerna för alkoholinförsel bör sänkas radikalt.
            Då kan den nationella alkoholpolitiken bli det skydd mot marknadskrafterna
            som saknas i
          </p>
          <p xml:id="i-Uy423XmXUHhvKmWpz1PW9j">
            dag.
          </p>
          <p xml:id="i-63p5dF1khPC2Ya8Pgh79GR" type="date">
            Stockholm den 29 september 2004
          </p>
          <div xml:id="i-6wQpWVZ57AgXY69q6HQuss" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2Qs1yME6qB1e8C4bUq9Xwu">
              <item xml:id="i-FmjYuXpzqXU8G2tvmoUyEJ" who="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5" type="signature">
                Nils-Erik Söderqvist (s)
              </item>
              <item xml:id="i-TPu9gKtBxzVfauqYDzQAYQ" who="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K" type="signature">
                Agneta Lundberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-WDLxyThkxmdAMQxq1WAWH4" who="i-UukxhVrpswE5ADBkFe7Q3V" type="signature">
                Jan Björkman (s)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
