<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-UbU-00209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning för akademiker med utländsk bakgrund</title>
        <author corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">av Ulf Nilsson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildning för akademiker med utländsk bakgrund</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Ub209</idno>
          <rs type="number">Ub209</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Ub209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Ub209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Ub209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <name>Ulf Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <name>Marita Aronson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <name>Axel Darvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <name>Christer Nylander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D6FassxjjhgPzQmZxQMzxD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D6FassxjjhgPzQmZxQMzxD">
          <note type="signatory" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FjS6LzAcxEqsargUgDFxnm" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q8cKCU2TP9pNJtx1PT6LoR" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8S5XdZJjG4VLcE4yY1e31S" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PiLPzNSohjBNmWXXqVH3bt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PiLPzNSohjBNmWXXqVH3bt">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_209/mot_200405_Ub_209-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KdxpLmvEit1YGMcxn91C6d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H6S6JkHGsjfZBLb3vdVVhr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XWJz9GJibguvZYTwhmpZ68" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2Bim4AkNrYrMdThUYxybJC" type="motBody">
        <div xml:id="i-QeyyxV66H3E61geyqWmGmG">
          <p xml:id="i-He3Su99aZjWcnTB218K1Lu">
            2004/05 mnr: Ub209 pnr: fp005
          </p>
          <p xml:id="i-7MkUJJXCCyvff26g7gEB1i">
            Motion till riksdagen 2004/05:Ub209
          </p>
          <p xml:id="i-WwF6KoMjPLjWFBq8s5U7aZ">
            av Ulf Nilsson m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XpKjC7ZK84wdaQPk9EbhpR">
            Utbildning för akademiker med utländsk bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-HTguPxMdCveDaPv8Fwqqez">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-GbbS2t9ykwUbEgbaGFS5Bj">
            Det finns idag 30 000 personer med utländsk bakgrund som är arbetslösa
            eller felsysselsatta trots att de har en akademisk utbildning.
            Folkpartiet liberalerna kan inte acceptera detta slöseri med kompetens
            och med mänsklig energi. Både individerna och samhället som helhet
            är stora förlorare. För Sverige som ett litet land är det särskilt
            viktigt att ta tillvara de kunskaper som utländska akademiker
            för med sig. I stället hamnar många i ett moment 22. Ett exempel
            är personer som inte blir antagna till högskolan för att deras
            kompetens inte bedömts — samtidigt som en antagning krävs för
            att en validering av kunskaperna ska göras. I denna motion presenterar
            Folkpartiet liberalerna förslag på ett system för enhetlig validering
            och satsningar på kompletteringsutbildningar på olika nivåer för
            personer med utländsk bakgrund som redan har en akademisk utbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_209/mot_200405_Ub_209-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PzSu9ZLar7sz1PQb4HGwJE">
            2004/05:Ub209
          </p>
          <p xml:id="i-49BTAqjF5QsVqY7e3kfyCi">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-WVyPFvjo5HCX2iRLrJ9Wdv">
            Sammanfattning. Innehållsförteckning.. Förslag till riksdagsbeslut
            Behovet av radikala förändringai Validering, Svenskundervisning
            utifrån individens förutsättningar. Kompletterande utbildningar..
          </p>
          <p xml:id="i-Dk9rpNwbEvzA4z2d4DTtfS">
            UPWWWNH
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_209/mot_200405_Ub_209-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JSmejgJwiN1YyHLrbDstoZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Uea8y7Gr8N7UFv1aLJyase">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om tilläggsdirektiv till Valideringsdelegationen.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om startandet av nya och reguljära högskoleutbildningar
            för utländska akademiker. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om specialutformade svenskkurser
            på olika nivåer för utländska akademiker.
          </p>
          <p xml:id="i-K7cFjyP17DnG7fJuCkiUoE">
            Behovet av radikala förändringar
          </p>
          <p xml:id="i-RUn8odoV6Jhzbb7jXBipuc">
            Integrationsverket gav 2003 ut en rapport som visar att 30 000
            akademiker från andra länder i dag antingen är arbetslösa eller
            arbetar med uppgifter som är långt under deras kvalifikationer.
            Samma rapport påpekar att alldeles för många högt utbildade personer
            fastnar mellan fem och elva terminer i utbildningar på grundskolenivå.
            Massan av utländska akademiker som länge har stått utanför egna
            yrken eller aldrig har fått kontakt med dem är stor. Traditionella
            AMS-utbildningar och preparandkurser på universitet hjälper bara
            en liten del av dessa länge försummade stora grupper. Den svåraste
            ekvation utbildningssystemet och arbetslivet har att lösa är en
            snabb och effektiv yrkesrehabilitering av dem som länge har missgynnats:
            varje dag som går utan något hopp om en bättre framtid fördjupar
            dessa människors sociala och psykologiska kris och diskvalificerar
            dem ännu mer. Det traumatiska psykologiska utanförskap som många
            utländska akademiker lever i skulle i många fall kräva att de
            nya kurserna kopplas till individuellt skräddarsydda rehabiliteringsprogram.
            För att övervinna de svårigheter vi tidigare beskrivit, behövs
            det flexibla utbildningar och kontakter mellan de utländska akademikerna
            och personer som redan befinner sig i det aktiva yrkeslivet och
            som på nytt kan tända hopp och skapa motivation hos de arbetslösa.
            Detta kan inte täckas med sällsynta möten med en välvillig men
            ändå avlägsen mentor: den sociala rehabiliteringen kräver ofta
            förekommande personliga kontakter kring konkreta yrkesfrågor.
            Dessa kontakter uppstår lätt i gemensamma arbetsprocesser. Naturliga
            förhållanden för ett fungerande och djupgående samarbete skapas
            i t ex yrkesträning eller utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Pmz7qToqtezD21wRgpCGP3">
            2004/05:Ub209
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_209/mot_200405_Ub_209-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-FqWUGL2Geq9n9L5FXfrpX">
            2004/05:Ub209
          </p>
          <p xml:id="i-2fzVDrWtNtvQGAaDegNAvs">
            Validering
          </p>
          <p xml:id="i-UqepAWq265MLxCRoV6cMYf">
            Det går inte att förneka att läkare som redan har behandlat TBC
            eller malaria kan mer om dessa sjukdomar än läkare som bara har
            läst om dem. Liknande exempel kan hämtas från många andra yrken,
            men även för uppgifter där personer med utländsk bakgrund är speciellt
            kvalificerade, föredrar arbetsgivaren många gånger att anställa
            någon med helsvensk bakgrund. Detta kan till en del förklaras
            med att endast en fjärdedel av nyanlända invandrare får sin utbildning
            bedömd och bara 19 96 sin yrkeskompetens värderad eller validerad.
            Verket för högskoleservice uppger att en tredjedel av alla sökanden
            får vänta mer än nio månader på att få sin utbildning bedömd.
            Utan en sådan bedömning placerar komvux regelmässigt personer
            i utbildning på låg nivå.' Det behövs ett bättre system för validering
            av de kunskaper personer med utländska utbildningar har. En likvärdighet
            måste skapas så att valideringarna kan värderas lika av högskolor
            och arbetsgivare runtom i landet. Oklarheten och inkonsekvensen
            när det gäller valideringarna reser byråkratiska hinder för de
            sökande och försvårar antagningen. Idag kan sökande råka ut för
            att de inte kan antas till en högskola, eftersom de inte fått
            sin kompetens validerad — samtidigt som högskolan kräver antagning
            innan de vill göra en validering.” En likvärdig bedömning behövs
            baserad på en utarbetad redovisning av vad utländska utbildningar
            motsvarar i det svenska utbildningssystemet och vad som eventuellt
            behöver kompletteras för att en svensk examen ska nås. Valideringen
            ska även ta hänsyn till kunskaper som inte ingår i motsvarande
            svenska = utbildningar. Detta bör ingå i = tilläggsdirektiv =
            till Valideringsdelegationen.
          </p>
          <p xml:id="i-TQwJTkGEGAEo7XB6saGRv4">
            Svenskundervisning utifrån individens förutsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-M3faskWHkhtzCLZQNc7nr4">
            Kunskaperna i engelska och förtrogenheten med datorer och annat
            som är viktigt i det svenska samhället, skiljer sig mycket åt
            hos utländska akademiker beroende på vilket land de kommer ifrån
            och vilken utbildning de fått. De områden på vilka eftergymnasiala
            och högskolestudier direkt kan bidra till en förbättring av de
            utländska akademikernas position i arbetslivet är lätta att identifiera:
            svenska, engelska, skrivspråk för arbetslivet, yrkesspråk och
            datakunskap. Kurserna i svenska som de flesta invandrare i dag
            har tillgång till är långtifrån — utformade = efter - akademikernas
            särskilda — behov. Svenskundervisning för akademiker måste erbjudas
            till redan välutbildade människor från deras första tid som invånare
            i landet. Den som vill och kan
          </p>
          <p xml:id="i-V8mUdQzLnYTMpzwLYYX1qq">
            ! Rapport integration 2003, Integrationsverket Tyra Ibid.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_209/mot_200405_Ub_209-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5HiT1XKPoNPeinv3RasiQy">
            lära sig svenska på mycket kort tid och den som ställer stora
            krav på sig själv ska få chanser att studera i egen takt och utan
            onödiga väntetider.
          </p>
          <p xml:id="i-R6wUoPXCjLAKKmyfnErmt4">
            Kompletterande utbildningar
          </p>
          <p xml:id="i-BZbkyR8EwsGhRTgy6weVML">
            Olika kompletterande utbildningar som hittills har anordnats
            på eftergymnasial nivå har inte lett till en omfattande förbättring
            för de arbetslösa akademikerna. Positiva erfarenheter finns vid
            Stockholms, Linköpings och Lunds universitet (campus Helsingborg),
            Lärarhögskolan i Stockholm, Malmö och Borås högskolor, men de
            är än så länge begränsade till små grupper och hotas att avbrytas
            eller läggas ned när lärosätens ekonomi Örsämras. Dessa satsningars
            största svaghet är den osäkra finansieringen och örvirringen i
            relationer mellan olika = studiefinansiärer — AMS, Integrationsverket,
            kommuner och högskolesystem. Särskilda utbildningar måste anordnas
            så att personer som redan har en utbildning ges förutsättningar
            att anpassa sina kunskaper till svenska örhållanden. Ett exempel
            är intensiva kurser som ger personer med utländsk ärarutbildning
            behörighet att arbeta i svenska skolor. Detta görs bäst om man
            antar studenter som har den motivation och de svenskkunskaper
            som krävs ör att klara den kompletterande utbildningen. Folkpartiet
            anser att högskolorna ska uppmuntras och ges stöd att utforma
            utbildningsprogram av detta slag. De högskolor som presenterar
            långsiktiga och väl genomtänkta örslag till denna typ av utbildningar
            bör garanteras långsiktig finansiering. Lyckade projekt finns
            redan men de är ofta av tillfällig karaktär och lider av inansieringsproblem.
            Hittills har de av regeringen anvisade medlen till teoretisk och
            praktisk utbildning vid universitet och högskolor för invandrare
            med utländsk högskoleutbildning (s k aspirantutbildning) varit
            otillräckliga. Resurserna räckte bara till små grupper studerande
            och ett litet antal lärarinsatser. När programmen nu börjar närma
            sig sitt slut — de var avsedda att omfatta tre studieår — kan
            man konstatera att en del studenter inte kan fullfölja sin utbildning
            i brist på finansiering. I Malmö har högskolan fått löfte från
            länsarbetshämnden om finansiering av 80 studieveckor, men aspiranterna
            i Linköping vet fortfarande inte hur de ska få ekonomi för höstterminen
            2004. Liknande oklarhet drabbar också de studerande vid = Invandrarakademien
            vid Borås högskola, där utbildningsresultaten varit mycket goda
            och andelen studenter som gått vidare till arbete är stor. Det
            är viktigt att arbetet med dessa kompletterande utbildningar får
            fortsätta och utvecklas vidare — inte bara därför att varje invandrad
            akademiker som får inträde i det svenska yrkeslivet är en direkt
            social, ekonomisk och politisk vinst för hela samhället, utan
            också därför att dessa kurser utgör en förebild, en symbol för
            lyckad integration av människor som bär med sig kultur från hela
            världen.
          </p>
          <p xml:id="i-FN9Qj5US3ckbpJcUtkaHxA">
            2004/05:Ub209
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Ub_209/mot_200405_Ub_209-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-G91qqEw38u1EViwX5Wrdcn">
            2004/05:Ub209
          </p>
          <p xml:id="i-SeVwHbFEp3u6SnrrLfd2yu">
            För dessa kompletterande kurser behöver medel skjutas till. Folkpartiet
            återkommer till denna fråga i utbildningsbudgetmotionen.
          </p>
          <p type="date" id="i-JnrfHcYKp3e5T33RdYqyEi">
            Stockholm den 20 september 2004
          </p>
          <div xml:id="i-6RTbnEC9VyUEDiwYTQLnxL" type="signatureBlock">
            <p who="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf" type="signature">
              Ulf Nilsson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DTXE2GjsGcYEQ6ZAuucYZX">
            Marita Aronson (fp) Anita Brodén (fp) Axel Darvik (fp) Ana Maria
            Narti (fp) Christer Nylander (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
