<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KU-00407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Raoul Wallenberg och antisemetism i dag</title>
        <author corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">av Mikael Oscarsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Raoul Wallenberg och antisemetism i dag</title>
          <idno type="rdwebb">GS02K407</idno>
          <rs type="number">K407</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02K407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02K407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7TqzRkmEhjh6da253V7nHM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7TqzRkmEhjh6da253V7nHM">
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-M1Jh17H6X49ja35DAN4vqb" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VVLwomgC6d7zwz7K3vLSAm" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LLq2ZEatRpbmk5gZf4GwCt" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CAdMJCGK4vVr8A7s633ujK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CAdMJCGK4vVr8A7s633ujK">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_407/mot_200405_K_407-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_407/mot_200405_K_407-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SyaMczfG9JJ8LyfcVjefgj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4GJP7N7x6TiE3f93wX2WsB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KNKbAZDH3sxzUmzw4sDVdo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3EiCfCCJkSPUfytZXQTMBg" type="motBody">
        <div xml:id="i-Kc9U9sgURgX1zP6vMTLBhx">
          <p xml:id="i-PEhe7dzBY5DwNMbYauyxSP">
            2004/05 mnr: K407 pnr: kd784
          </p>
          <p xml:id="i-S19CTegQ4j6RwVwd9Z69vn">
            Motion till riksdagen 2004/05:K407
          </p>
          <p xml:id="i-8b4GugABDFCLEr53Aajbsx">
            av Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-JgPpZbivy8QpHNJbbNeWKT">
            Raoul Wallenberg och antisemetism i dag
          </p>
          <p xml:id="i-6WJPDBSdL2oTWvA95wcLE1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XXhPsUbrmqmA2SiMrkB9BP">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att inrätta Raoul Wallenbergs dag.
          </p>
          <p xml:id="i-HvqcNgkzdLrfoF9VWs8ByP">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-Qn1NENGjBV6q36CnedJdRZ">
            Raoul Wallenberg är ett stort namn utomlands, inte minst i USA,
            men alltför okänd i sitt hemland. Runtom i världen uppmärksammas
            hans insatser på många olika sätt. Vägar och torg uppkallas efter
            honom, han tillerkänns hedersmedborgarskap och skolor undervisar
            om hans insatser. Dessvärre får man ibland uppfattningen att detta
            inte gäller i Raoul Wallenbergs eget hemland. Det är som man fortfarande
            skäms för den hand- lingsförlamning och undfallenhet som kännetecknade
            den svenska regering- ens hantering av fallet de första åren efter
            hans försvinnande. Ett resolut ingripande då hade kanske till
            och med kunnat rädda hans liv. Raoul Wallenberg räddade med fara
            för sitt eget liv tiotusentals judar från en säker död i nazisternas
            läger. Hans aktion slutade med att han kidnappades i Ungern och
            fördes till ett fängelse i Moskva, där han troligen utsattes för
            tortyr och kanske till sist avrättning. Den kamp som Raoul Wallenberg
            utkämpade mot antisemitism är inga- lunda avslutad, inte ens i
            Raouls hemland. I en nyligen publicerad EU- rapport, Manifestations
            of anti-Semitism in the European Union av Werner Bergmann och
            Juliane Wetzel från Centre of Research on Anti-Semitism, hävdas
            det att Sverige är ett av de EU-länder där antisemitismen ökar
            mest. I rapporten pekas Sverige ut som ett av fem länder — de
            övriga är Belgien, Frankrike, Tyskland och Storbritannien — där
            antijudiska aktioner har ökat mest sedan 2000. Mikael Tossavainens
            rapport "Det förnekade hatet”, som publicerades i oktober 2002
            visar att lärare på förortsskolor i de svenska storstäderna i
            dag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_K_407/mot_200405_K_407-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-R9s1TwiU3wgPv2r3PjbybG">
            2004/05:K407
          </p>
          <p xml:id="i-Q3Cgemar1b26HW7CGk8BZd">
            rapporterar om öppet judehat bland arabiska och muslimska elever.
            Det kan ta sig uttryck i vägran att studera judendom, beundran
            inför Hitler eller förnekande av Förintelsen. Antijudiska åsikter
            förekommer även bland elever med till exempel högerextrema eller
            nazistiska sympatier. Det förekommer antisemitism bland arabiska
            och muslimska elever. Det finns många sätt för oss svenskar att
            uppmärksamma en av vår tids mest hjältemodiga medborgare. Här
            i Sverige avsätter vi vissa dagar för att uppmärksamma barnen,
            kvinnorna, miljön, FN etc. Jag anser att det vore på sin plats
            att också avsätta en dag för att hedra Raoul Wallenberg. Det kan
            vara en dag då vi aktualiserar kampen mot nazism, rasism och för
            antisemitism. Det vore ett naturligt sätt att visa en senkommen
            uppskattning av en av de största svenska hjältarna under 1900-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-68sYBotjYEMocav43ytWLg">
            Stockholm den 1 oktober 2004 Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
