<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-NU-00343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Främjande av uppfinnarens och uppfinnandets villkor i samhället</title>
        <author corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW">av Marie Nordén m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Främjande av uppfinnarens och uppfinnandets villkor i samhället</title>
          <idno type="rdwebb">GS02N343</idno>
          <rs type="number">N343</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02N343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW</idno>
            <name>Marie Nordén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <name>Carina Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb</idno>
            <name>Eva Arvidsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FNzFVydYDVzPSVJ2wM7JXB</idno>
            <name>Inger Nordlander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PACFmzXE2wYmS7kAe7tv1v" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PACFmzXE2wYmS7kAe7tv1v">
          <note type="signatory" corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FNzFVydYDVzPSVJ2wM7JXB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-XMiJ3EFEurNdbeoNyiEts7">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XjisfUoMqvsBtNMqwVU1nD">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XSWb9LcMcBZV3sBXLuatQp">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EtHPUpf8rPBqc1tq7fuw8m"/>
        <correspContext corresp="i-EtHPUpf8rPBqc1tq7fuw8m">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_343/mot_200405_N_343-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FRgNajhMHHhVkHATFK3Kn8">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YNquic4dodATdtuW69j1Bm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PgzwBUMVHbQwp7hL6wZvmk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QHZ3qZadZdpEwESQmi1XKn">
        <div xml:id="i-5x14U6f8Q1iKdA1mvwRjCP">
          <p xml:id="i-5xgcyNEv7tmWt3GESPFK7f">
            2004/05 mnr: N343 pnr: s45309
          </p>
          <p xml:id="i-9TswdE7AzDozFqs3nksHTj">
            Motion till riksdagen 2004/05:N343
          </p>
          <p xml:id="i-YLBahrrtpG2G8Xm1s3Ym4W">
            av Marie Nordén m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Ad5rqzd525w1fFAVxLyBK7">
            Främjande av uppfinnarens och uppfinnandets villkor i samhället
          </p>
          <p xml:id="i-C2U6FhCuLr1sjH42w8ZygQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-ESmDLomevfq1j4yVzus3Nj">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om främjande av uppfinnares villkor i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-5XXXirejcbb39efpeRaCpK">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-Rst2yrqWLLjMocNBUfhqNZ">
            Långsiktig konkurrenskraft har ytterst att göra med starkt entreprenörskap
            och företags och människors innovationsförmåga och förmåga och
            möjlighet att kommersialisera idéer. I Sverige är det inte bristen
            på goda idéer som är problemet utan att alltför få når marknaden.
            Stiftelsen Innovationscentrum (SIC) tillkom 1994 som ett led i
            förnyelse av svenskt näringsliv i form av att stödja och underlätta
            för innovatörer i tidiga skeden. SICs uppdrag var att under tio
            år stödja affärsmässigt intressanta innovationer i tidiga skeden.
            Det kvalificerade stöd som getts av SIC ha bidragit till att hundratals
            uppfinningar ha kommit ut på marknaden — allt från praktiska konsumentprodukter
            till avancerad teknik för industri och samhälle. SIC har sedan
            mitten av 1990-talet även arbetat för att främja en ökad bredd
            bland innovatörer för att långsiktigt stärka det svenska innovationsklimatet
            och skapa engagemang i samhället. Utöver rådgivning och finansiering
            har SIC drivit ett flertal projekt. Ett av de mer framträdande
            projekten har varit Innovativa Kvinnor. Innovativa Kvinnor startades
            hösten 1998 och projektet har verkat för en attitydförändring
            i omvärlden och stöd till kvinnliga uppfinnare och innovatörer,
            både redan etablerade och framtidens idébärare. Målet var att
            få fler kvinnor som entreprenörer att nå ut på marknaden med sina
            idéer, samt att få fler kvinnor att se sig själva som uppfinnare
            och innovatörer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_343/mot_200405_N_343-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FWHYydTqWEAGju7MoZ6BS">
            2004/05:N343
          </p>
          <p xml:id="i-F29pQMSEYGNiydUWkEofAm">
            Projektet har varit framgångsrikt, men fortfarande är kvinnors
            andel på detta område alldeles för låg. Vad gäller kvinnors ansökan
            om bidrag eller lån visar de senaste mätningarna en siffra på
            11 respektive 20 procent. QUIS, Qvinnliga Uppfinnare i Sverige
            har idag ca 300 medlemmar runtom i landet. Under SICs verksamhet
            tilldelades nätverket ett årligt bidrag fram till 2002. Mycket
            av arbetet har gjorts som vanligt på kvinnors vis dvs obetald
            tid. De viktigaste insatserna gjordes för att visa förebilder,
            sprida kunskap om immaterialrätt, ge råd, knyta kontakter inom
            nätverket QUIS och SUF. Under SICs tid fanns medel att tillgå
            i form av bidrag till teknikgranskningar och marknadsöversikter.
            Upp till 35 000 kr kunde en enskild uppfinnare erhålla i stöd.
            Dessa medel fick dock ej användas till egen arbetsinsats. Dessutom
            kunde man via SIC låna upp till 400 000 kr i villkorslån, vilket
            tyvärr inte många kvinnor vågade sig på. Nu har SICs verksamhet
            avvecklats och Almi tog den 1 juli 2004 över SICs roll som nav
            i Innovationssverige. Det är av största vikt att stödja kvinnliga
            uppfinnare. Kvinnor har inte de uppbyggda nätverk som männen har,
            är inte lika riskbenägna som män och har inte de resurser som
            behövs för att gå från idé till marknad. Kvinnor löser problem
            i den miljö de verkar (precis som män gör). Denna miljö är ofta
            inom vård och omsorg — inte så intressanta områden för många män
            som inte inser vilka marknadsmöjligheter även ”enkla” uppfinningar
            har. Mässdeltagande och hjälp i marknadsföringsfrågor, telefonrådgivning
            och juriststöd är områden där kvinnliga uppfinnare behöver samhällets
            stöd. Utbildning av kvinnliga uppfinnarrådgivare är en angelägen
            fråga för att råda bot på den snedfördelning av kvinnor/män som
            arbetar som rådgivare på Almi.
          </p>
          <p xml:id="i-WDGCgmyfGCNYeTBa7SyKiv">
            Stockholm den 30 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-PoFiSAUChcMDGtqxdKjV5D">
            Marie Nordén (s) Carina Ohlsson (s) Eva Arvidsson (s) Inger Nordlander
            (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
