<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhet i vården</title>
        <author corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">av Viviann Gerdin och Annika Qarlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhet i vården</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So267</idno>
          <rs type="number">So267</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <name>Annika Qarlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JWexCXD6pH3n7EU6u5ihGQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JWexCXD6pH3n7EU6u5ihGQ">
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KMeXWnap4SCaMgc7MZDKb9" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5QkiK4Nc7DbKL5m9ZspTvk" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-34nHYyGQYRpMX5mfkPxcM9" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U2Jmh5XpJSpx8SsAGooa1p" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-U2Jmh5XpJSpx8SsAGooa1p">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_267/mot_200405_So_267-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Mc4QU5PCLQxXnNBqabTpqJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8XNdQruhVwtUj8uBxDu94g" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QSbry3jgDfC4nmt2gKsnk5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J1gQrExbPhWmgfxComxzH1" type="motBody">
        <div xml:id="i-SxbLWQBjr386vwSoU3Gp8N">
          <p xml:id="i-A5Jxtjw8ZYJQLQuy2EbZbj">
            2004/05 mnr: S0267
          </p>
          <p xml:id="i-LYvXzgjpdLsotgN1x9ipe7">
            pnr: c438
          </p>
          <p xml:id="i-84CQ7APr3mWxEqymneftPm">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0267
          </p>
          <p xml:id="i-QSpGRYU1d9aBC3HA2szWMw">
            av Viviann Gerdin och Annika Qarlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-57MY8afh8ALwPy5TzNf1Tp">
            Jämställdhet i vården
          </p>
          <p xml:id="i-Xt3NR8UR9c4BSumw72ndHU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-5XVBbMHwTtkzaGgdomGYjX">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att arbetet med att integrera kvinnoperspektivet
            inom vården intensifieras. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-UHnFBQBQ4CchyjtQRkXNMW">
            anförs om ökade forsknings- och utbildningsinsatser med fokus
            på könsperspektivet för personal inom vårdsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-XPu3CxYWvhQMAyT6pYLK4H">
            Olika vård på lika villkor
          </p>
          <p xml:id="i-85XuYJThPAYbsdaDayuAQg">
            Det är väl dokumenterat i flera olika rapporter att kvinnor och
            män bemöts och behandlas olika i samhället, så även inom sjukvården.
            Däremot är det förvånande att den negativa särbehandlingen av
            kvinnor fortfarande finns kvar i oförminskad styrka trots att
            man har vetskap om detta. 1996 redovisades en mycket omfattande
            utredning om bemötande av kvinnor och män inom hälso- och sjukvården
            (SOU 1996:133), Jämställd vård — olika vård på lika villkor. Uppdraget
            till utredningen gavs av den borgerliga regeringen i september
            1994; ambitionerna var att kartlägga och inom sjukvården. Därefter
            har flera liga könsskillnaderna i bemötande och
          </p>
          <p xml:id="i-L2izFXW3XyYRVDrw4J9HhP">
            redovisa orättvisorna mellan könen utredningar gjorts; alla visar
            att de tyd behandling inom vården kvarstår. Tempot i arbetet för
            en jämställd vård på lika villkor har avstannat trots
          </p>
          <p xml:id="i-D3yr6ZjmfJhu4hks7Rj7fU">
            påtryckningar från flera håll. Dagligen till fullo inte tillgodoser
            kvinnors vård!
          </p>
          <p xml:id="i-aEUHGhRa5PrCLTxqj1DRc">
            okuserad på män och mäns problem.
          </p>
          <p xml:id="i-6xCs4wRWLLXZiLV5Mbfs52">
            blir vi uppmärksammade på att vården behov. Den grundläggande
            orsaken till
          </p>
          <p xml:id="i-MPHGCbotZqph5obPUTBbn4">
            orättvisorna är till stor del att den medicinska forskningen
            i huvudsak varit
          </p>
          <p xml:id="i-7TkP26dACcwn6nK8A7sGta">
            Hur kvinnors sjukdomstillstånd yttrat
          </p>
          <p xml:id="i-Rnbd3jTxTXGpoMqHcTrUi1">
            sig och vilka behandlingar som kvinnor behöver utifrån de biologiska
          </p>
          <p xml:id="i-RmwaurwaRNNYZGRHp7rUFy">
            örutsättningarna har inte haft lika hög
          </p>
          <p xml:id="i-XrHGKXLivhLhHqnp1Yziff">
            prioritet.
          </p>
          <p xml:id="i-EyfmH61AjyCenQoyZbf4vA">
            Att forskningsstudier ofta generaliserats med mannen som norm
            är inte godtagbart i ett modernt samhälle. Bristerna måste därför
            synliggöras genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_267/mot_200405_So_267-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TvtGYnLLq6SDR7foGX5A22">
            2004/05:S0267
          </p>
          <p xml:id="i-QXTxwi2yTvL1wJNydWh1Nm">
            en tydlig könsuppdelad statistik. Detta är viktigt för att hitta
            bra beslutsunderlag. Jämställdhet i vården kan bara nås genom
            en uttalad vilja och en tydlig strategi. I rapporten Jämställd
            vård framkommer det än en gång att kvinnor kommer till korta inom
            sjukvården, att kvinnor inte tas på lika stort allvar som män.
            Där män får diagnos och behandling får kvinnor råd och uppmaningar.
            Att kvinnoperspektivet ofta saknas inom vården är ett stort hot
            mot vinnors liv och hälsa. År 2004 kräver vi att detta rättas
            till snarast, att hänsyn tas inom sjukvården till mäns och kvinnors
            biologiska skillnader, olika fysik, olika sociala villkor och
            dessutom skilda arbetsvillkor. Den kunskap som inns måste användas
            samtidigt som ny kunskap måste inhämtas genom ytterligare forskning.
            Det är också viktigt att integrering av könsperspektivet sker
            i utbildning och fortbildning av all personal inom vården. Det
            finns idag en inlärd uppfattning om att kvinnor klagar obefogat.
            Dessa fördomar om 'vinnor måste arbetas bort. Både män och kvinnor
            ska känna trygghet och respekt inom vården och att behandling
            och operationer utförs utifrån beprövade metoder. Det ska vara
            en självklarhet att vård som ges baseras på vetenskaplig grund.
            I de örsöksgrupper som testar läkemedel, ska det därför vara obligatoriskt
            att även kvinnor ingår — så är inte alltid fallet. Konsekvenserna
            har blivit att fler vinnor än män har konstaterade biverkningar
            efter läkemedelsanvändningen. Apoteksstatistik redovisar även
            att i snitt skrivs det ut billigare mediciner till kvinnor än
            till män. Däremot får kvinnor oftare läkemedel utskrivna, ramför
            allt äldre kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-YT4VmkDcKqkhwpkjMkcDfT">
            Likadant är det inom rehabiliteringen: Kvinnor erhåller rehabilitering
            senare, kortare tid och till ett billigare pris. Könsskillnaderna
            är uppenbara. Jämställdhet inom vården måste bli en prioriterad
            fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-5kbLyUKt7dcPoCL1FSVVfb" type="date">
            Stockholm den 23 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-286cdC5vAGBqDHP6wyu5j8" type="signatureBlock">
            Viviann Gerdin (c) Annika Qarlsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
