<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-NU-00011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:56 En politik för en långsiktigt konkurrenskraftig svensk turistnäring</title>
        <author corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">av Åsa Torstensson m.fl. (c, m, fp, kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:56 En politik för en långsiktigt konkurrenskraftig svensk turistnäring</title>
          <idno type="rdwebb">GS02N11</idno>
          <rs type="number">N11</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N11/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N11</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02N11</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <name>Åsa Torstensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W</idno>
            <name>Yvonne Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J2pcjBf6ppCUUibn7Biroc</idno>
            <name>Lars Lindén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-831fqSXn5manb9DpX3XTA4"/>
        <correspContext corresp="i-831fqSXn5manb9DpX3XTA4">
          <ref>Proposition 2004/05:56</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4BqwW3GvR661SRB7GERdZA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4BqwW3GvR661SRB7GERdZA">
          <note type="signatory" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J2pcjBf6ppCUUibn7Biroc"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-AdoGLD75kqRuLMkGdnsgko">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-RpJrCzPFmDfg9Lox7ohyHw">
          <date when="2005-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RFyUoeDX7toeBCskBRDnQD">
          <date when="2005-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VPFwHTvUkkLVsfkarPkcBz">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-39GgGarQXPAbJiDfttBfho"/>
        <correspContext corresp="i-39GgGarQXPAbJiDfttBfho">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9zPGHP75mLuX9cFs5nqNDH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XgTr7R7wNMHP2vJyF1gnsm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LkraFKFvtJdodPM5nFbHNH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MfzSzKoa6TcpBcaF8xiHJ6">
        <div xml:id="i-B2TBTDkofPo9Wui5WfuGxK">
          <p xml:id="i-Sd4UyqM3k6LowdAqmH1AUZ">
            2004/05
          </p>
          <p xml:id="i-GNEtCiJrLAshogf4hYaZDc">
            mnr: N11 pnr: -c159
          </p>
          <p xml:id="i-7ceEVvcSxEY9oXxAiXUM7N">
            Motion till riksdagen 2004/05:N11
          </p>
          <p xml:id="i-XZTYeyGyse22FLoj1d3ZZj">
            av Åsa Torstensson m.fl. (c, m, fp, kd) med anledning av prop.
            2004/05:56
          </p>
          <p xml:id="i-vPRhuHbFJRYvziNcb8MSf">
            En politik för en långsiktigt konkurrenskraftig svensk turistnäring
          </p>
          <p xml:id="i-6At8MjT5XBVVMKXR12mE9n">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-LT3EMQaVDZPviY5PTMoi2f">
            OMNOAOUBWNH
          </p>
          <p xml:id="i-HYMxzir6i6ZptpubdeGo8g">
            10 Infrastruktur — en väg till ökad turism.
          </p>
          <p xml:id="i-3fHf8VH5KPsAc5cTnXKnAx">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-NBEV6zps6LnyW9RFQBUXTD">
            Förslag till riksdagsbeslut..
          </p>
          <p xml:id="i-855r19tWKCka1219VHEvkj">
            Inledning Näringsfrämjande och Sv
          </p>
          <p xml:id="i-3Ujphn8cFXTZ6DpnZvbbN4">
            Tio miljoner till marknadsföringen av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CPcP2agcudnHhq5KiJB9xz">
            Utbildning och forskning. Mål för turistpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-3zwhzrEtKt5Z2PpJcM2MQm">
            Undanröj hinder för turistföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-RSYbHs3QLqKQyrByQ41wsA">
            Landsbygdsturism.
          </p>
          <p xml:id="i-HBZdQnvumQnKg1FZ8ZnaD9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-LcLMzZwGFULdaD2BhcBubt">
            1;
          </p>
          <p xml:id="i-FoSRwk7p1GE9antKagittP">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-76fkz53bfHGMFhr37uxm4y">
            erigefrämjande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ma5XwMtJbH63pQQ1HeJToM">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-TjT4ELYxLC9Aot7kA98fQE">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-XwHiSuu1sdesrMbqcYjGM">
            anförs om att inom ramen för utgiftsområde 24 i statsbudgeten
            öka
          </p>
          <p xml:id="i-V3Q1oRsneNcopKX28fn5VQ">
            Sveriges Rese- och Turistråds anslag med 10 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-YDWs5S5V4NdCAReonpDsKg">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-RwfWDgeoXofNipmpYvic2B">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-3jgR7z3p6J4RT1TCfv4tnD">
            anförs om att öka antalet KY-platser för att möjliggöra utbild
          </p>
          <p xml:id="i-5Moq8gECbATmmLJenrVpMG">
            turism.
          </p>
          <p xml:id="i-84Y7cg7nSFRtTQqoZpv2Z5">
            Riksdagen tillkännager anförs om att statens ins
          </p>
          <p xml:id="i-XjELsmqG1RYSJBaXaKxvoY">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-2FaiKr7nvHgkqXBrmREEYn">
            som mål att turismen skall ge ett större ekonomiskt utbyte til
          </p>
          <p xml:id="i-4cn7BiTEFQKJJtixWxVZ8z">
            ekonomin. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-QrcBLsQ9BF51j4ywgzj72j">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-17oKpGegezoYMv3qooyoGM">
            i motionen ningar inom
          </p>
          <p xml:id="i-KJEegnwtUbCVpz7eDFr6nG">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-UTtg3iggm1cEoM7fNPqB4C">
            atser inom det näringsfrämjande området bör ha
          </p>
          <p xml:id="i-MTwE9wJvCCZLZuUNTPfbwJ">
            I den lokala
          </p>
          <p xml:id="i-XMBuFo3JqyhMMBe2wLtuKc">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-2ywMXBRQgvuT53kiEjnGGf">
            anförs om att inrätta ett kvantitativt mätbart mål för statens
            satsningar på
          </p>
          <p xml:id="i-ULoLHR7LQpEtFm5TFMWCvW">
            Sverige som turistland. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-T1Xuxxv8svC43wEASQxfUz">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-HboGkban6tbj2EXw4ycGXq">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-5cX2Bmioh2msH8h546Jq9t">
            anförs om att tillsätta en utredning om turistföretagens konkurrenskraft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8uS7kGGVvgsXMxzKrarqaN">
            2004/05:N11
          </p>
          <p xml:id="i-HcihX5ZpqZSUwBrJdR1fVB">
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att kommersiell verksamhet på annans mark inte
            skall ske utan ägarens samtycke och utan skrivna avtal med markägaren.
            7. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att markägare och turistföretagare bör kunna
            få utöva lokal förvaltning av naturreservat. 8. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att öka
            möjligheterna att underlätta för turism i natur- eller kulturreservat.
            9. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att underlätta gårdsförsäljning av lokalproducerade
            livsmedel. 10. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att förbättra möjligheter till skyltning
            till turistmål eller annan näringsverksamhet. 11. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om insatser
            för att främja hästnäringen. 12. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att turismutveckling bör
            ingå som ett mål i infrastrukturpolitiken. 13. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att göra
            riksväg 45 till Europaväg och ge Europaväg 12 TEN- status. 14.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om infrastrukturens, i form av el, tele, mobil och Internet,
            betydelse för landets turismföretagare. 15. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att Rikstrafikens
            upphandlingar av kollektivtrafik får ett tydligt uppdrag att åstadkomma
            heltäckande kommunikationer i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-XsNsUt4gcXysVc6nHKst6D">
            2 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-KJCzdNqYu6fNiepjhUGswR">
            Turismen är idag världens största industri. I EU beräknas åtta
            miljoner människor arbeta med turism, och turismsektorn svarar
            för runt fem procent av både sysselsättning och BNP i EU. Det
            gör att EU ser turismen som en viktig del av den gemensamma marknaden
            och bedömer att turismsektorn kommer att växa under de närmaste
            åren. I Sverige sysselsätter turistnäringen drygt 127 000 personer
            och omsatte år 2003 167 miljarder kronor, vilket motsvarar omkring
            2,5 procent av Sveriges BNP. I regeringens proposition 2004/05:56
            En politik för en långsiktigt konkurrenskraftig turistnäring ges
            en överblick av den svenska turistnäringen, dess betydelse för
            ekonomin, samspelet mellan näring och myndigheter samt kopplingen
            till olika politikområden, t.ex. transportpolitik och miljöpolitik.
            I propositionen anges två perspektiv för turistnäringen — ett
            näringsfrämjande och ett Sverigefrämjande. Vi fyra partier tycker
            att det är en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EeEUVcdaYfZojCkuuiviuY">
            2004/05:N11
          </p>
          <p xml:id="i-ULGwcFKDPXG2jGP7nmi4Kp">
            bra och rimlig utgångspunkt. Propositionens förslag om att ge
            Nutek ansvar för att utveckla näringspolitiska insatser för främjande
            av företagande och entreprenörskap inom turistnäringen ser vi
            som en positiv åtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-VojrV7SV5WqEjLTZiFU7P7">
            3 Näringsfrämjande och Sverigefrämjande
          </p>
          <p xml:id="i-F3WMmXVmfCgwp8Td91fTsb">
            Enligt vårt sätt att se det ska den näringsfrämjande verksamheten
            rikta in sig på att underlätta företagande och undanröja hinder
            för utveckling. Vid sidan av Nuteks uppdrag och regeringens övergripande
            uppdrag vad gäller skatter och annan lagstiftning som rör företagandet,
            så har den näringsfrämjande verksamheten en tydlig lokal och regional
            aspekt. Det är viktigt att lokala myndigheter, kommuner och regioner
            anstränger sig för att samarbeta med de lokala företagarna i turistnäringen
            såväl som i andra näringar. Vad gäller Sverigefrämjandet så har
            dock staten ett nationellt samlat ansvar, både för att stärka
            Sverigebilden utåt och för att locka fler svenskar till att turista
            i vårt land. En konkret insats vore att upprätta en officiell
            hemsida på Internet för att marknadsföra Sverige som turistmål.
            Regeringens formuleringar inom det näringsfrämjande området är
            dock som vanligt fyllda av intetsägande självklarheter i stil
            med: ”En ökad ekonomisk aktivitet genom fler och växande företag
            är grundläggande för att främja tillväxten i landet” (s 80). Vidare
            pekar man ut tillväxtens betydelse för välfärden och hänvisar
            till regeringens s.k. utvecklingsarbete för att skapa ett bra
            klimat för nya såväl som växande företag. Ord men ingen handling
            ger inget bra företagsklimat, snarare skapar det frustration och
            ilska bland de människor som vill bidra till sin egen och andras
            försörjning. I propositionen kan man läsa att arbetslivet i Sverige
            präglas av stora företag och en stor offentlig sektor som står
            för en betydande del av
          </p>
          <p xml:id="i-JMSb5NUGYPNSuAGSQbUGN4">
            sysselsättningen. Tre meningar längre fram konstaterar regeringen:
            ”I internationell jämförelse startas få företag i vårt land.”
            Ingen analys om sambandet presenteras. Faktiskt presenteras inga
            konkreta förslag överhuvudtaget som skulle underlätta för blivande
            eller existerande turistföretagare. Propositionen fokuserar istället
            på myndigheternas roll och hur samordningen och myndighetsarbetet
            kan organiseras på ett bättre sätt. Kanske är det där regeringen
            ser de många arbetstillfällena skapas framöver? I flera av förslagen
            anges att regeringen avser utse ”lämplig aktör” för att bedriva
            olika typer av utredningar eller utvärderingar. Den flagranta
            bristen på konkreta åtgärder eller preciseringar kan tolkas både
            som brist på intresse och avsaknad av handlingskraft. Statistik
            visar också att staten satsar betydligt mindre på att marknadsföra
            Sverige än vad våra nordiska grannländer satsar på sina respektive
            hemländer, ca 10 kronor per invånare och år, jämfört med 30-50
            kronor per invånare och år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4HXXyXFLGTpees2J7mKcwX">
            2004/05:N11
          </p>
          <p xml:id="i-UQPaEceAFmtbhheXv7JTJM">
            4 Tio miljoner till marknadsföringen av Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-3uM8wEFoxBG4mR8Nd8pDMZ">
            Idag tillhör Sverige den grupp länder i Europa som har sämst
            utvecklad turism, detta trots att vi har förutsättningar att vara
            bland de fem bästa, enligt många turistexperter. Vi har alltså
            en mycket bra produkt men lider brist på kompetenta personer på
            marknadsföringsavdelningen. Sverige måste på sikt intensifiera
            sin internationella marknadsföring av Sverige som ett unikt, vackert,
            spännande och variationsrikt turistland. Vi bör kraftigt förstärka
            våra marknadsföringsaktiviteter, med sikte på att komma i paritet
            med våra nordiska grannländer. Som ett första steg bör ökade ekonomiska
            resurser ges för att möjliggöra det stärkta myndighetssamarbete
            mellan Sveriges Rese- och Turistråd, utrikesförvaltningen och
            Sveriges exportråd, som diskuteras i propositionen. Vi föreslår
            att anslaget ökas med tio miljoner kronor. Denna anslagsökning
            finansieras inom ramen för utgiftsområde 24: Näringsliv i statsbudgeten.
            Ökad turism är viktigt av många skäl. Det stärker det lokala näringslivet
            och ger dessutom skatteintäkter till staten. I viss utsträckning
            kan därigenom ökade statliga insatser för marknadsföring av Sverige
            rent av vara en ”bra affär” för staten. I tider av omfattande
            företagsutflyttningar kan det vara värt att notera möjligheterna
            med en nationell satsning på turismnäringen som industri, inom
            ramen för vad som tillåts av EU-fördragets statsstödsregler, då
            denna verksamhet på grund av sin natur kommer att stanna i Sverige
            och ge arbetstillfällen här. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening om vad som i motionen anförs om att inom ramen
            för utgiftsområde 24 i statsbudgeten öka Sveriges Rese- och Turistråds
            anslag med tio miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PXg5PAwLqR7s2K6mHxeZu6">
            5 Utbildning och forskning
          </p>
          <p xml:id="i-LBFisyihbtPY7qZ4sXj2cU">
            Utbildning och forskning inom turismområdet är en viktig del
            i att stödja den inhemska näringen såväl som att bidra med kunskap
            till arbetet med att stärka Sverigebilden utomlands. Med tanke
            på det stora antalet jobb som turistnäringen också genererar vore
            det önskvärt att öka både kompetensen och prestigen i näringen.
            Ett av Framtidsprogrammets önskemål var att öka satsningen på
            kvalificerade utbildningar med turisminriktning. Dessvärre har
            ett antal av branschens väl fungerande KY-utbildningar lagts ned
            på grund av indragna statliga medel. Vi föreslår därför att antalet
            KY-platser ökas för att möjliggöra utbildningar inom turism. Detta
            bör riksdagen ge regeringen tillkänna. I en interpellationsdebatt
            27.01.05 angående turistnäringen i Sverige framlade biträdande
            näringsministern Ulrica Messing ett antal punkter som inte återfinns
            i propositionen, t.ex. vad gäller konkreta åtgärder för samordning
            av turismforskningen. Enligt Messing kommer regeringen att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-LMAJXgdhnWpN5d3ZGiWVPX">
            anslå medel till ett turismforskningsnätverk, ett initiativ av
            Umeå universitet, Mittuniversitetet (där bl a Etour — ett forskningsinstitut
            för turistnäringens utveckling finns sedan 1997), Göteborgs universitet
            och Lunds universitet. Vidare medgav Messing att regeringen hittills
            underskattat de intäkter som turistnäringen genererar till ”såväl
            lokala köpmän och hotellanläggningar som kommuner men också till
            den nationella ekonomin”. Vi ser fram emot att få ta del av regeringens
            förslag om satsningar på forskningen om turistnäringens effekter
            på den lokala ekonomin i den väntade forskningspolitiska propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4DWefU5KgRxM2ymTG7j8Ge">
            6 Mål för turistpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-MqXunoJyqvGp9Wm1tTS7a9">
            Regeringens målformulering är välmenande lam: ”Sverige ska ha
            en hög attraktionskraft som = turistland och en långsiktigt konkurrenskraftig
            turistnäring, som bidrar till hållbar tillväxt och ökad sysselsättning
            i alla delar av landet.” Vem skulle eftersträva något annat? Vi
            fyra partier menar att turistnäringen är en stor möjlighet, inte
            minst för människor i gles- och landsbygd, att skapa bärkraftiga
            verksamheter och generera lönsamhet utifrån de förutsättningar
            som finns, bl a i form av unika natur- och kulturvärden. Statens
            insatser inom det näringsfrämjande området bör därför ha som mål
            att turismen ska ge ett större ekonomiskt utbyte till den lokala
            ekonomin. Når vi det målet gynnas alla bygder och städer av de
            lokala entreprenörernas arbete. Vad som ovan anförs om att turismen
            ska ge ett större ekonomiskt utbyte till den lokala ekonomin bör
            ges regeringen till känna. Ett kvantitativt mätbart mål för statens
            satsningar på Sverige som turistland skulle göra det lättare att
            utvärdera och behålla fokus. Målet bör vara både att öka antalet
            utländska turister och att öka det genomsnittliga ekonomiska utbytet
            av dessa turister. En möjlig målformulering är att antalet utländska
            turister med minst en övernattning i Sverige till 2010 ska öka
            med 25 procent, att de utländska turisterna i genomsnitt ska tillbringa
            en natt mer i Sverige än de gör idag och att de i genomsnitt ska
            spendera 500 kronor mer per dag. Eventuellt bör även ett mål för
            svenskars turism i Sverige formuleras. Vad som ovan anförs om
            att inrätta ett kvantitativt mätbart mål för statens satsningar
            på Sverige som turistland bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2rGTubxjJ3uEM8WPwNXz67">
            7 Undanröj hinder för turistföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-RW3sASnao1SyKXAstAWiH2">
            Begreppet turism/turist är inte okontroversiellt, propositionen
            tar upp företeelsen hållbar turism för att visa på den ekologiska,
            sociala eller kulturella aspekt som en del människor vill prioritera
            i sitt turistande. En doktorsavhandling vid Göteborgs universitet
            delar in resenärerna i olika kategorier: rekreationsturisten som
            främst söker lugn och ro med familjen, actionturisten som söker
            annorlunda och äventyrliga upplevelser samt
          </p>
          <p xml:id="i-UMyfVia95Go3E8cTyUsmRY">
            2004/05:N11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NJYMMVPU1UjqHN7kAAKSU6">
            2004/05:N11
          </p>
          <p xml:id="i-BNC9GJy3Nz5ei4o1uhQAWZ">
            kulturturisten som motsvarar den klassiska resenären, bildad
            och påläst inför resan. Som turistföretagare kan du välja vilken
            eller vilka kategorier du vill nischa din verksamhet för. Politikens
            uppgift är i det här fallet att ge förutsättningarna. Turistföretagen
            lider, precis som andra företag, av bristerna i företagsklimatet
            i Sverige. Inte minst innebär sjuklöneansvaret mycket stora problem
            för företag med säsongsanställda. Svårigheter med finansiering,
            främst såddkapital, liksom de otrygga villkoren för företagare
            i socialförsäkringarna fungerar givetvis som bromsklossar för
            människor som vill satsa helt och fullt på sina företagsidéer.
            Regeringen bör också tillsätta en utredning av den svenska turistnäringens
            konkurrenskraft i förhållande till våra grannländers, med syfte
            att presentera förslag på hur hinder för näringen an undanröjas.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna. Regeringen har efter
            år av stora ord bett myndigheter och departement att ta fram förslag
            till regelförenkling och även nyligen presenterat en lista med
            örslag till regelförenkling för företag. Regelbördan är betydande
            i Sverige, dess kostnader går att mäta både i lägre BNP och i
            färre jobb. Regeringens örenklingsförslag består i huvudsak av
            detaljförändringar och till intet örpliktande utfästelser om ”regelöversyn”.
            Att regeringen efter flera års retorik inte förmår mer är beklämmande.
            Vid sidan av regelkrånglet har öretagen dessutom skatte- och momskrånglet
            att leva med. Kommuner och landsting har en viktig roll i att
            tillgodose en sund onkurrens och en fungerande upphandling. I
            en nyligen publicerad rapport rån Svenskt Näringsliv har 41 000
            företagare svarat på frågor om osund ommunal konkurrens. De främsta
            problemområden som kan utläsas ur öretagarnas enkätsvar är: sammanblandning
            av roller, underprissättning, orssubventionering, subventionering
            till utvalda aktörer, arbetsmarknadspolitiska — projekt samt överskottsförsäljning.
            Det är naturligtvis ett hinder för privata entreprenörer i turistnäringen
            att behöva onkurrera med skattefinansierad verksamhet, inom t.ex.
            uthyrning av öretagstjänster, bygg- och anläggning eller restaurangverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-JJijp2nmev3goJrqFLHqw8">
            8 Landsbygdsturism
          </p>
          <p xml:id="i-BgvtahWMyJ7KRnF2Z5aGRz">
            Regeringen skriver i propositionen att statliga Sveaskog ska
            ställa mark till förfogande för privata entreprenörer inom den
            växande skogsturismen. Ännu ett steg i rätt riktning vore att
            sälja skogsmark till småskaliga skogsbrukare som kunde äga och
            sköta marken utan statlig inblandning. Stormen som drabbade södra
            Sverige 8-9 januari i år kommer att få konsekvenser för skogsnäringen
            i stort, men även för turismen i de drabbade områdena. Vi fyra
            partier har var och en för sig redovisat förslag i motioner till
            riksdagen om vad vi anser staten borde sätta in för åtgärder i
            samband med skogskatastrofen. Allemansrätten ger fantastiska möjligheter
            till naturturism. För närvarande krävs inte samtycke av markägaren
            för att få starta turistverksamhet på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-HDHNz6m8snUNfu2MRtyAeT">
            annans mark så länge inte skada eller olägenhet uppstår, en definitionsfråga
            som kan leda till olyckliga konflikter som inte gynnar utvecklingen
            av landsbygdsturismen. Nyttjande av privat skog, mark eller vattendrag
            för kommersiella syften bör därför bygga på ett gott samarbete
            med markägare, om det så är svenska folket i form av Sveaskog
            eller en enskild skogsägare. Kommersiell verksamhet på annans
            mark ska inte ske utan ägarens samtycke och utan skrivna avtal
            med markägaren. Detta bör ges regeringen till känna. I Sverige
            finns stora, och växande, områden med naturreservat, eller på
            annat sätt skyddad mark. Sådana områden har skyddats av en anledning:
            de anses så speciella och unika i sin karaktär att de bör bevaras
            i just den formen. Tyvärr har inte regeringen avsatt tillräckligt
            med medel för att sköta all den mark som köpts in, varför den
            ofta förlorar det skyddsvärde som den hade vid köpetillfället.
            Oavsett vad man anser om reservatens utbredningstakt, så finns
            det ett värde i att fler ska kunna ta del av skyddad skogsmark.
            Markägare och turistföretagare borde därför kunna få utöva lokal
            förvaltning av naturreservat. Detta bör ges regeringen till känna.
            Möjligheterna att underlätta för turism i natur- eller kulturreservat
            måste också öka. Det kan t.ex. handla om att tillåta uppförandet
            av byggnader för att underlätta service till turister, för att
            på så vis öka det ekonomiska utbytet för den lokala ekonomin.
            Att underlätta för turism behöver inte stå i motsättning till
            att slå vakt om miljö- och kulturvärden. Tvärtom kan ett ökat
            ekonomiskt utbyte vara en förutsättning för ett bevarande. Ökad
            tillgänglighet innebär också att fler kan få uppleva vårt lands
            sevärdheter. Ett konkret exempel gäller den framväxande flygturismen
            i de svenska fjällen. Fiskeresor och andra turistresor är en viktig
            del i dessa företags verksamhet, som även innefattar nyttotrafik.
            Luftfartsverket och Naturvårdsverket har i en skrivelse till Miljödepartementet
            = föreslagit omfattande begränsningar av flygverksamheten i fjällen,
            med hänvisning till behovet av ”tysta områden”. Naturvårdsverket
            anser dock att dess egen flygverksamhet, t.ex. kontroll av rovdjur,
            är att betrakta som nyttotrafik medan turistresor till avlägsna
            fiskevatten är nöjesflyg, som man vill förbjuda. Riksdagen bör
            ge regeringen till känna vad som i detta stycke anförts om att
            öka möjligheterna att underlätta för turism i natur- eller kulturreservat.
            En ökad turistanpassning skulle kunna göra dessa områden tillgängliga
            för större grupper i samhället, och bl a tillgodose regeringens
            förslag om att öka tillgängligheten till turistattraktioner för
            funktionshindrade. Lagen bör också ändras för att underlätta gårdsförsäljning
            av lokalproducerade livsmedel. Detta bör ges regeringen till känna.
            Praxis vad gäller skyltningen skiljer sig från olika delar i landet,
            men oavsett detta bör näringsidkare få möjlighet att skylta till
            sin verksamhet i långt större utsträckning än vad som är fallet
            idag. Det kan t.ex. handla om att få påbörja skyltningen till
            ett turistmål eller annan näringsverksamhet vid en större väg.
            Vad som ovan anförs om förbättrade möjligheter till skyltning
            till turistmål eller annan näringsverksamhet bör ges regeringen
            till känna. En annan landsbygdsanknuten näring som växer stort,
            både generellt och inom turistnäringen är hästverksamhet. Sverige
            är EU:s hästtätaste land, näringen omsätter 45 miljarder kronor
            och sysselsätter över 20 000 personer i
          </p>
          <p xml:id="i-HCN4HLTC7qoth8Pbqz4y8D">
            2004/05:N11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-FVTYaAPRzKBAVfJmS8LXWB">
            2004/05:N11
          </p>
          <p xml:id="i-URG96KEwVGMZUBi77MkqJk">
            dagsläget. I takt med att kor försvinner från ängar och hagar
            har hästarna tagit plats i landskapsbilden. Svensk ridsport har
            stora framgångar internationellt och det är sannolikt så att intresset
            bara växer. Ridleder med möjlighet till övernattning för både
            häst och ryttare är en ny variant av Bed &amp; Breakfast- konceptet.
            Mot den bakgrunden bör åtgärder göras för att underlätta för hästnäringen
            och främja kompetensutveckling på området. Ett exempel på en insats
            som bör prövas noga är inlandsdelegationens förslag (SOU 2004:135)
            att inrätta ett centrum för utbildning och kompetensutveckling
            för hästturism i Wången. Ett sådant centrum skulle kunna tillvarata
            den kompetens som finns inom hästområdet i Wången samt den kunskap
            som finns i närområdet, t.ex. Åre, när det gäller turism och evenemang.
            Vad som ovan anförs om insatser för att främja hästnäringen bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4Pa5s1LwvwmAL84sMG29ej">
            9 Infrastruktur — en väg till ökad turism
          </p>
          <p xml:id="i-CXjbACuSDjXHvmW6U8tC2z">
            En väl fungerande infrastruktur är av avgörande betydelse för
            turismen. Priser på flyg- och tågresor spelar en avgörande roll
            om perifera resmål ska ha möjlighet att få underlag till en lönsam
            turistnäring. Turismen som näringssektor missgynnas idag av Rikstrafikens
            beräkningar av stöd till olika lygplatser. I underlaget till stöden
            räknas turister bort från underlaget, vilket uppenbart slår hårt
            mot små flygplatser med hög andel turister bland resenärerna.
            Vägarnas standard betyder också mycket, speciellt det inmaskiga
            nätet av enskilda vägar. Det kan även handla om infrastrukturen
            som ger turismen — exempelvis cykelleder på landsbygden. Vi anser
            också att turismutveckling bör vägas in vid planering av infrastrukturinvesteringar.
            ngen skulle ifrågasätta att industrins behov av väl fungerande
            transporter ska vägas in i infrastrukturplaneringen. Det finns
            inget skäl att behandla turistbranschen så styvmoderligt som idag
            sker. Turismutveckling bör därför ingå som ett mål i infrastrukturpolitiken.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2DiKATaMsMrnhPFKXJEg9d">
            En konkret insats, som många företrädare för turistbranschen
            framhållit som viktigt, vore att göra riksväg 45 till Europaväg.
            Detta skulle, bokstavligen, innebära att vägen kommer på kartan,
            åtminstone i tydligare tryck, vilket i sin tur skulle underlätta
            för turister att nå berörda delar av landet. Även Europaväg 12
            genom Västerbotten till Norge bör uppgraderas till s.k. TEN-status.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna. En ofta bortglömd
            bit av infrastrukturen är de fasta näten av telefon och elektricitet.
            I ett förbättrat företagsklimat ingår även faktorer som tillgång
            till mobiltelefontäckning eller bredband. I propositionen återkommer
            regeringen till betydelsen av den nya IT-tekniken. Lantbrukarnas
            Riksförbund påpekar att regeringens indragna utbetalning av resurser
            till bredbandsutbyggnad runt om i landet kommer att ställa Sveriges
            turismföretagare i ett sämre konkurrensläge. Vad som ovan anförs
            om infrastrukturens, i form av el, tele, mobil och Internet, betydelse
            för landets turismföretagare bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_11/mot_200405_N_11-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-TSeg675RVbDXpZroyUMzmk">
            Den bristande kollektivtrafiken i de glesare befolkade delarna
            av landet är ett hinder för möjligheterna att expandera turistnäringen.
            Det är därför mycket viktigt att Rikstrafikens, i dagsläget uppenbart
            bristande, upphandlingar av kollektivtrafik får ett tydligt uppdrag
            att åstadkomma heltäckande kommunikationer i hela landet. Detta
            bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HMu9fime5Qmn5VMcudZcRU" type="date">
            Stockholm den 1 februari 2005
          </p>
          <p xml:id="i-EzYqg5AFZprdhceeqAygmp">
            Åsa Torstensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-HLrF3B7CW39Sa9ed5UcXxP">
            Ulla Löfgren (m) Yvonne Ångström (fp) Lars Lindén (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-L2g7vQ42DikgNS6JP972Qf">
            2004/05:N11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
