<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-BoU-00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Häradsallmänningar</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Häradsallmänningar</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Bo210</idno>
          <rs type="number">Bo210</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Bo210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Bo210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Bo210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HdnMCKobs1LUm3fprmzPmF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HdnMCKobs1LUm3fprmzPmF">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HUaECiMYck9HPzmF2xuWJS">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-68zi9bNJjvep1tN48EaAiJ">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VxuKvPgufWTMjUAUZT8fmc">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EundQAJGuhaN79m1cayms6"/>
        <correspContext corresp="i-EundQAJGuhaN79m1cayms6">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Bo_0210/mot_200405_Bo_0210-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FUyZ36sYULuZNxa4CMGJZV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TQDfZ58RBpnu9eE5FwWoYb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8QMVx7hnXCSCneouBB6huM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9n1FCecwVAfqh3nyJNANAT">
        <div xml:id="i-ABcgQXPttRWhPj4b2a6XJh">
          <p xml:id="i-4Bn6c8imroPam37bPX9WX2">
            2004/05 mnr: Bo210 pnr: m1290
          </p>
          <p xml:id="i-MG2SD8YWTgP1vYHrBEyq3w">
            Motion till riksdagen 2004/05:B0210
          </p>
          <p xml:id="i-WtNXQ9kPG6kif2mJot92qH">
            av Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AqENUtxSc2ZWWadrQYgqN1">
            Häradsallmänningar
          </p>
          <p xml:id="i-G61MPNf3rmzL4HtMfc9JfP">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Ce8e4ezAn5EJKhvSMWREvW">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att låta utreda regleringen av häradsallmänningar.
          </p>
          <p xml:id="i-N81nKC7UKKr8npoJ49E9KM">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-AyKSBSZxxaD4gM2BhBusvX">
            Det finns i dag ca 60 häradsallmänningar i Sverige från historisk
            tid. De omfattar ca 130.000 hektar ostyckad mark. Efter kamp om
            marken mellan bönder och kronan fastställdes under 1800-talet
            böndernas äganderätt till häradsallmänningarna. Lagen = (1952:166)
            om häradsallmänningar = utgår = från = att häradsallmänningen
            historiskt ägs av dem som äger berörda mantalssatta fastigheter.
            Så skall det också vara. Det enskilda ägandet av marken skall
            förbli. Som huvudregel är delägandet i en häradsallmänning knutet
            till berörda fastigheter. Länsstyrelsen kan dock medge undantag
            förutsatt att det inte är fråga om en lantbruksenhet. Det går
            också för en delägare att överlåta sin rätt till utdelning från
            allmänningen. I dag är delägarskapet passivt, så till vida att
            delägarna inte längre har rätt att använda häradsallmänningen
            för att hämta virke, ved, lämna djur på bete eller för jakt. Förvaltningen
            av häradsallmänningen sköts av en allmänningsstyrelse, utsedd
            av delägarna. Lagen styr användningen av avkastningen. Delägarna
            kan få pengar för intäkter från skogsavverkning på allmänningens
            mark. Om övriga inkomster från allmänningen sägs följande: 18
            8 Till häradsallmännings avkastning räknas i denna lag all den
            inkomst in natura eller i penningar som erhålles genom tillgodogörande
            av delägarnas rätt till allmänningen, i den mån sådant tillgodogörande
          </p>
          <p xml:id="i-K8FBUxwkC7YDWpvAKBL2zc">
            skall ske för gemensam räkning, dock med undantag av kapitalinkomst
            som härflyter från allmänningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Bo_0210/mot_200405_Bo_0210-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J2Yrn8ZcmedXBQZrhd1yHe">
            2004/05:Bo210
          </p>
          <p xml:id="i-B8UuFCXZ5tbutDeEzjPAgg">
            Till kapitalinkomst av häradsallmänning hänföras i denna lag
            medel som inflyta genom avyttring av mark från allmänningen, ersättning
            för mark som genom expropriation, inlösen enligt lagen om rätt
            i vissa fall för nyttjanderättshavare att inlösa under nyttjanderätt
            upplåtet område eller annat dylikt förfarande skiljes från allmänningen
            samt ersättning för nyttjande- eller servitutsrätt som genom sådant
            förfarande upplåtes å allmänningen ävensom sådan ersättning för
            skada eller intrång genom dylikt förfarande som bestämts att utgå
            i penningar på en gång.
          </p>
          <p xml:id="i-UiuLKRhYEcTdhJe2hxHPGe">
            19 8 Behållen avkastning må användas eller fonderas för utdelning
            åt allmänningens samtliga delägare efter deras delaktighet i allmänningen
            eller för annat ändamål som är till gagn för delägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-RTrKdJZxEo92nQWabQADJR">
            20 8 Rätt att besluta om användningen av behållen avkastning
            tillkommer delägarna. Vilja delägarna använda fonderad avkastning
            till annat ändamål än det, för vilket fonderingen ägt rum, vare
            beslut därom icke giltigt, med mindre det biträtts av röstande
            för ett sammanlagt delaktighetsbelopp, utgörande minst två tredjedelar
            av allmänningens hela delaktighetstal.
          </p>
          <p xml:id="i-6gzVkxQK8pPXzatfzk3Jfw">
            21 8 Delägarnas beslutanderätt enligt 20 8 må, utom för det fall
            som avses i andra stycket, genom reglementet helt eller delvis
            uppdragas åt allmänningsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-S1FDnb8xwrkjewTmHhZyWL">
            22 8 Kapitalinkomst skall användas eller fonderas för verkställande
            av grundförbättringar å allmänningen eller för inköp av mark för
            allmänningens utvidgning eller för annat dylikt ändamål. Det tillkommer
            länsstyrelsen att på framställning av allmänningsstyrelsen meddela
            närmare = föreskrifter om detta. Om mark som förvärvats för kapitalinkomst
            säljs, skall köpeskillingen anses utgöra kapitalinkomst. I fråga
            om ränta på kapitalinkomst och om avkastning av mark som avses
            i andra stycket skall bestämmelserna i 19—21 88 tillämpas. Lag
            (2000:230).
          </p>
          <p xml:id="i-S6Mod5k9UiosWuD4wCDAeA">
            Det vore rimligt att delägarna om de så önskar skulle kunna välja
            bolagsform eller annan juridisk status för häradsallmänningen.
            Detta för att skapa likviditet i ägandet och säkra effektiv förvaltning,
            vilket skulle kunna påverka fastighetspriserna positivt. Möjligheten
            till regler om hembud kan prövas för goda möjligheter till lokalt
            och samlat ägande. En delägare som inte delar uppfattningen om
            skötseln av häradsallmänning bör ha möjlighet att lämna delägandet.
            Det bör alltså vara möjligt för en delägare att sälja sin andel
            av ägandet i häradsallmänning. Regeringen bör utreda om skälen
            för den gamla ordningen verkligen kvarstår samt låta utreda formerna
            för den ovan skisserade förändringen av regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-Fxb42pLDpvRM8VNif6V4HH">
            Stockholm den 26 september 2004 Sten Tolgfors (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
