<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fabriksförsäljning av spritdrycker</title>
        <author corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK">av Tobias Billström och Peter Danielsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fabriksförsäljning av spritdrycker</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So277</idno>
          <rs type="number">So277</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So277/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So277</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So277</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <name>Tobias Billström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK</idno>
            <name>Peter Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-W6FmNSXE8z1j9QZiPnPCKU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-W6FmNSXE8z1j9QZiPnPCKU">
          <note type="signatory" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J3fmx7VD1bTKX242bnouTP" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-53RDfBFB1FSAJhme8MbZJg" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9sH2xgRhDcqhJrPnZQYUvW" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4GxHp5MVBWsFZ5obTNi3CA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4GxHp5MVBWsFZ5obTNi3CA">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_277/mot_200405_So_277-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-F55LgV5jhPrKDtNu1kQPhA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BQPA97twys2Cyn33W9wbU4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TTfu1fduApZk8YFoP3rsVd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2YCDUhkWwGxfGAWGBjiLKY" type="motBody">
        <div xml:id="i-FZaS33yKCQqX5TysbKmQPi">
          <p xml:id="i-99idtSmr5f64z9CDSDNejo">
            2004/05 mnr: S0o277 pnr: m1091
          </p>
          <p xml:id="i-2Am7VkxGKqg8kqSudidWfM">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0277
          </p>
          <p xml:id="i-9hQFXMbuDtAB6DBosC1Rba">
            av Tobias Billström och Peter Danielsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-8hr6RkJdGnUgXWGCbWPDfM">
            Fabriksförsäljning av spritdrycker
          </p>
          <p xml:id="i-94TF55cvMYhz3QXAr3DMmh">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-23KNmM1gMeuFD1aD9xr2Vc">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om fabriksförsäljning av egenproducerade spritdrycker.
          </p>
          <p xml:id="i-E3BXDnRY9LuXCcyAQNb9Rj">
            2 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-4DWWiKfQP4da4uNcqwLex8">
            När Sverige blev medlem av EU 1995 upphörde flera av monopolen
            på alkoholområdet, som import, tillverkning och partihandelsförsäljning.
            Detta för att anpassa Sverige till den inre marknadens friheter.
            Emellertid valde Sverige att behålla detaljhandelsmonopolet, «Systembolaget,
            av alkoholpolitiska skäl. Villkoret vid förhandlingarna om svenskt
            EU-inträde var att slå vakt om näringsfriheten för producenter.
            Systembolaget fick inte diskriminera producenter inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc6MW1kZtRm7PHGfNoe6SQ">
            3 Problem för inhemska producenter
          </p>
          <p xml:id="i-91TofsSGR1VajhNxcucLYM">
            Systembolaget skall ha ett utbud som motsvarar ett tvärsnitt
            av spritprodukter från hela världen. Inget land, område eller
            någon producent får diskrimineras. Alla offerter skall bedömas
            lika, oavsett ursprung. Det innebär att endast en bråkdel av alla
            världens producenter ges tillträde till den svenska marknaden.
            Svenska producenters möjlighet att få in sina drycker i Systembolagets
            sortiment är — och skall givetvis vara — lika små som utländska
            producenters eftersom dessa annars skulle bli diskriminerade.
            Systembolaget gör också allt för att undvika att anklagas för
            det, ty då skulle deras monopolställning äventyras. Systembolagets
            storskalighet innebär också ett hinder. Monopolet skall förse
            hela Sverige, vilket kräver stora kvantiteter. För svenska småskaliga
            producenter, såsom Mackmyra Svensk Whisky, och Bjäre Hembygd AB
            som sysslar med potatisvodka, är detta ett direkt problem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_277/mot_200405_So_277-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YUZtLLFAxMnsL7jSbGVNDS">
            2004/05:S0277
          </p>
          <p xml:id="i-MuZcLUtSbymtad9ZZo2hna">
            Ett annat problem är Systembolagets nya sortimentssystem som
            innebär flera nackdelar för inhemska producenter. Dels minskas
            det totala sortimentet, dels minskas den andel av den enskilda
            butikens sortiment som butikschefen själv får bestämma över —
            och där det tidigare fanns ett visst utrymme för lokala producenter
            — till 20 procent. Framför allt innebär det nya systemet att kravet
            på butikerna att hålla ett brett sortiment i lager minskar. Tanken
            är i stället att fler produkter skall beställas. De mer ovanliga
            produkterna, som inhemsk whisky, blir därmed mer svårtillgängliga
            för kunderna, som inte längre kan välja dem spontant, utan måste
            planera ett sådant inköp. Att sälja via Systembolaget blir alltså
            svårt för våra inhemska producenter. Deras villkor blir helt annorlunda
            än deras utländska kollegors. I andra länder kan producenterna
            sälja direkt till sin hemmamarknad. En fri spritmarknad tenderar
            även att gynna det egna områdets produktion. I synnerhet gäller
            det den lokala närmarknaden som är viktig för mindre = producenter.
            Det är inte ovanligt att exempelvis maltwhiskydestillerier i Skottland
            och på Irland eller cognacsdestillerier i Frankrike = säljer stora
            kvantiteter direkt till besökare. Den här abriksförsäljningen
            är ett billigt och enkelt sätt att sälja dryckerna. Det behövs
            inga mellanled eller någon fördyrande distribution. Svenska producenter
            är tyvärr förhindrade att göra samma sak på grund av monopolet.
            Det här försätter den inhemska produktionen av destillat samt
            av kryddad,
          </p>
          <p xml:id="i-G2AzL35yGsQFWNZinZYhEY">
            okryddad och smaksatt sprit i en omöjlig sits. Å ena sidan råder
            näringsfrihet och inget tillverkningsmonopol. Å andra sidan finns
            det bara en möjlighet att sälja produkten till kunderna och det
            är genom Systembolaget, som inte får särbehandla svenska spritprodukter.
            Därför vore det önskvärt att tillåta fabriksförsäljning i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-ERSfzcU7pewKULeHGfq5oH">
            4 Eventuella invändningar
          </p>
          <p xml:id="i-CXVG7i5jghqcLTrc1jHgh7">
            Det finns farhågor om att fabriksförsäljning skulle utmana Systembolagets
            monopol. Förvisso sker ett undantag från detaljhandelsmonopolet,
            men det är den enda lösning som kan förena näringsfriheten med
            den fria konkurrensen. Alternativet är att helt avveckla monopolet.
            Vad gäller alkoholpolitiska aspekter innebär fabriksförsäljning
            naturligtvis ökad tillgänglighet. Det är förstås oerhört viktigt
            att poängtera att fabriksförsäljningen måste underkastas samma
            regler och samma tillsyn som annan alkoholförsäljning för att
            stävja att alkohol säljs till minderåriga. Sådant skall beivras
            på samma sätt som sker vad gäller restauranger eller Systembolagets
            butiker.
          </p>
          <p xml:id="i-Jb1nGb1zCioyByGjjYwHZe">
            5 Positiva effekter
          </p>
          <p xml:id="i-8QsBNGj28hcryupYhiAFgm">
            Producenterna av svenska spritprodukter borde ha rätt att få
            rimliga möjligheter till avsättning av sina produkter. Det vore
            till gagn för Sverige om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_277/mot_200405_So_277-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UQ7FASWR9KHwSdoBzHQVad">
            2004/05:S0277
          </p>
          <p xml:id="i-8tKfbTRPdCfusQiY3BYjGc">
            lokal spritproduktion åter kunde etablera sig som svensk näring,
            vilket den var före monopolets införande vid början av 1900-talet.
            Det skulle skapa nya arbetstillfällen och även bidra till ökad
            inhemsk turism.
          </p>
          <p xml:id="i-WV9FrTFq8qocivuJW4eWUk" type="date">
            Stockholm den 26 september 2004
          </p>
          <div xml:id="i-Y3PGBouFGmQhAg1oZXKqUP" type="signatureBlock">
            <p who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n" type="signature">
              Tobias Billström (m)
            </p>
            <p who="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK" type="signature">
              Peter Danielsson (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
