<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-MJU-00406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Teknik- och konkurrensneutral introduktion av förnybara drivmedel</title>
        <author corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">av Sten Lundström och Sven-Erik Sjöstrand (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Teknik- och konkurrensneutral introduktion av förnybara drivmedel</title>
          <idno type="rdwebb">GS02MJ406</idno>
          <rs type="number">MJ406</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02MJ406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02MJ406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02MJ406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <name>Sven-Erik Sjöstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8nBf9bMBQFe2o1J5ir1qdC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8nBf9bMBQFe2o1J5ir1qdC">
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8nJ8YthmuGNMLrLJd8ytWy" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VSbjKkmrnWG19EnzURyCEL" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3VsZZwnqxLP8rrARx2NJsm" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GFQ5bo2EYzsCcVzLdQiQDB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GFQ5bo2EYzsCcVzLdQiQDB">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_406/mot_200405_MJ_406-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_406/mot_200405_MJ_406-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Pfvm2Kjw1MC2XWH7Kvq3TF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UKUdebxRfq9MRXb1D2RL58" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LKXvQmKwYgM32VfP1R45fv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CSRVodx4QvHsBjs8Txwysg" type="motBody">
        <div xml:id="i-H8H4i35wjmng54CuhmZPgH">
          <p xml:id="i-HWSSTV1DHyYorjhTyBNzN">
            | &lt;4 Enskild motion
          </p>
          <p xml:id="i-LHxYdrGrnFZivh1t5KBdDo">
            Motion till riksdagen 2004/05:MJ406 elp av Sten Lundström och
            Sven-Erik Sjöstrand (v)
          </p>
          <p xml:id="i-J4FcsUJuzDVoMEEFumHRMS">
            Teknik- och konkurrensneutral introduktion av förnybara drivmedel
          </p>
          <p xml:id="i-CNj9H6dyUDLeU83a76g1Qv">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-S5wQ7JXW1KTo2osRHqfo8c">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att stimulera en fortsatt satsning på alternativa
            drivmedel, bl.a. i form av biogas. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att staten
            inte skall tvinga oljebolagen att genomföra en massiv installation
            av förnybara pumpar, eftersom detta ensidigt skulle gynna E85
            och missgynna biogas och andra förnybara drivmedel. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att kommande drivmedelscertifikat utformas så att det krävs
            att en viss del av kvoten — på ett konkurrensneutralt sätt — skall
            uppfyllas av högkoncentrerade eller rena
          </p>
          <p xml:id="i-6Gzr9Bb8pqgQzjA4Pb7Gpp">
            förnybara drivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-PBztF79yJPqyT8za2KVE2e">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LXKXjSLcLagpg8YAB3PbAY">
            Biogas produceras genom rötning av organiskt avfall, främst från
            hushåll, restauranger, jordbruk och industri. Det går också att
            producera biogas från växande grödor som spannmål och vall. Dagens
            erfarenhet av användandet av biogas för fordonsdrift är mycket
            god. Man uppnår en effektiv resurshushållning samtidigt som de
            miljö- och klimatpåverkande utsläppen drastiskt reduceras. Det
            är angeläget att en sådan utveckling simuleras på olika sätt.
            Miljökonsulten BioMil anger att användningen av biogas som drivmedel,
            enligt
          </p>
          <p xml:id="i-4rFQu4RuC7JyBB33LPTzqs">
            befintliga utbyggnadsplaner, nästan kan tiodubblas till år 2010.
            Den skulle då uppgå till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_406/mot_200405_MJ_406-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GAiBsCv1eXnrPAS5jqP9Rs">
            1 TWh. Det motsvarar 1,3 procent av användningen av bensin och
            diesel för transportändamål i Sverige och 22 procent av EU:s referensnivå
            om 5,75 procent förnybara drivmedel år 2010. På längre sikt är
            potentialen betydligt större. Enligt BioMil skulle den kunna uppgå
            till 3,6 TWh år 2020. Det finns dock ett stort hot mot denna utveckling,
            nämligen att staten tvingar fram en omfattande satsning på E85-pumpar.
            En sådan satsning skulle tvinga oljebolagen att helt fokusera
            på etanolpumpar. Deras intresse för det kortsiktigt dyrare alternativet
            med gaspumpar och biogassatsning skulle därmed sjunka. Vi måste
            dock skilja på utbyggnad av pumpar med etanol och en ökad inblandning
            av etanol i bensinen. Ett viktigt steg är därför att nå en överenskommelse
            med oljebolagen om en generell inblandning av 5- 1090 etanol i
            all bensin som säljs i Sverige. Dessutom skulle en av staten framtvingad
            infrastruktur för E85 gynna detta bränsle och i motsvarande grad
            missgynna andra bränslen — såsom biogas, ren etanol till bussar,
            RME och en framtida användning av syntesgas — inom ramen för ett
            system med gröna drivmedelscertifikat. Det verkar finnas en stark
            opinion för gröna drivmedelscertifikat, något som nu utreds av
            den så kallade Sandebringutredningen. Naturvårdsverket och Energimyndigheten
            anser exempelvis att gröna drivmedelscertifikat med kvotplikt
            är ett ”intressant alternativ” (underlag till regeringens kontrollstation,
            den 30 juni 2004, delrapport 2). Men hur ska dessa drivmedelscertifikat
            utformas så att de både blir teknik- och bränsleneutrala och samtidigt
            bidrar till teknikutveckling? Flera olika remissvar på Sandebringutredningens
            delbetänkande anser att det bör ställas krav om att en viss andel
            av kvoterna ska avse förnybara drivmedel i koncentrerad form,
            så att kvotplikten inte helt kan uppfyllas genom låginblandning
            av etanol i bensin och RME i diesel. Detta skulle gynna E85, etanol
            för bussar, biogas och ren RME. Detta bör riksdagen som sin mening
            tillkännage för regeringen. Men om oljebolagen parallellt skulle
            tvingas att installera 100-tals eller till och med uppemot 1 000
            E85-pumpar så skulle E85 favoriseras jämfört med biogas. Detta
            eftersom det skulle bli billigare för oljebolagen att uppfylla
            sin kvotplikt genom försäljning av E85, då de redan tvingats att
            bygga ut denna infrastruktur. Detta bör riksdagen som sin mening
            tillkännage för regeringen. Det är värt att notera att flera organisationer
            är emot ”mackkravet” och samtidigt förespråkar att det inom ramen
            för gröna drivmedelscertifikat måste till en ökad
          </p>
          <p xml:id="i-DT5tFvaPtAZZhFstKDqqgm">
            användning av högkoncentrerade förnybara drivmedel. Det gäller
            exempelvis
          </p>
          <p xml:id="i-QTcgDihPVKokq2fw9DrJvm">
            MOT 200405 MJ 406.doc/elp 2004-10-03
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_406/mot_200405_MJ_406-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CmmuzAE6yD89JYJXSL95g2">
            miljöorganisationerna Gröna bilister och Svenska naturskyddsföreningen.
            Detta bör
          </p>
          <p xml:id="i-MgresXEUy5ECKur4r9Hdtr">
            riksdagen som sin mening tillkännage för regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-3fS2hSoMWgeUYDtZ2Jha9Z" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-MARZepH8fJaPEQRQLujeRT" type="signatureBlock">
            Sten Lundström (v) Sven-Erik Sjöstrand (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Livu96dqsqC229GjX2AptR">
            MOT 200405 MJ 406.doc/elp 2004-10-03
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
