<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00548">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__548/mot_1961__ak__548-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3KUAZjtbUN2r73Z8Asbvzm">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 548 år 1961
      </fw>
      <div xml:id="i-9VPVWVScuM4wcNHdULRLkA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KESPaAXDWdTcNcN4s4VNPc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U2BmKtAK9DXzLqhkhkYSJ9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WTJokra4ZBFVqXmuVvWWbW" type="motBody">
        <div xml:id="i-PEndd981ikdAgoRhbXzpPK">
          <p xml:id="i-7Bt2iVKYvwDYv71Wbx5DKt">
            Nr 548
          </p>
          <p xml:id="i-JadgarAWPnPFaz6p9rUZmb">
            Av herr Nilsson i Svalöv m. fl., angående anstånd med inbetalning
            av skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-E8icMk4ZvbGBGq6edwKdUg">
            (Lika lydande med motion nr 486 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-QTvN7qVrKHR3CwwJPxAUs4">
            Jämlikt 49 $ uppbördsförordningen den 5 juni 1953 kan skattskyldig,
            som anfört besvär över beskattningsnämnds eller skattedomstols
            beslut rörande taxering, av lokal skattemyndighet beviljas anstånd
            med inbetalning av skatt därest vederbörande taxeringsintendent
            i yttrande över den skattskyldiges framställning om anstånd förklarat
            sig icke ha något att erinra mot bifall, helt eller delvis, till
            densamma. Anståndet avser då det belopp som betingas av taxeringsintendentens
            yttrande. Detta yttrande skall jämlikt anvisningarna till nyssnämnda
            paragraf baseras på taxeringsintendentens ställningstagande till
            de över taxeringen anförda besvären. Om utredningen av besvärsärendet
            icke är avslutad och om taxeringsintendenten med hänsyn härtill
            eller av annat skäl icke anser sig kunna göra något uttalande
            rörande sitt framtida ställningstagande, skall detta meddelas
            den lokala skattemyndigheten, som i så fall har att avslå framställningen
            om anstånd med skattens erläggande. Uppbördssakkunniga hade i
            sitt betänkande föreslagit anstånd med in- betalning av skatt,
            då den skattskyldige överklagat taxeringsnämndens beslut under
            förutsättning att vederbörande taxeringsintendent helt eller delvis
            tillstyrkt bifall till besvären. Gentemot de sakkunnigas inställning
            hade i några remissyttranden riktats kritik. I Kungl. Maj:ts proposition
            nr 100 år 1953 har departementschefen medgett att fog funnes för
            denna kritik men att han å andra sidan icke heller funnit något
            bättre förslag till lösning av frågan om anstånd. Han ansåg därför
            att i allt fall försöksvis det av de sakkunniga förordade systemet
            borde prövas, men framhöll å andra sidan att starka skäl talade
            för ett utbyggande av anståndsmöjligheterna. Han anförde sålunda
            bl. a.: ”Jag vill erinra om det fall, då en skattskyldig, mot
            bestridande, av någon anledning åsättes en hög taxering av beskattnings-
            nämnderna och fråga ej är om s. k. misstagstaxering. Även om det
            skatterätts- liga bedömandet i högsta instans sammanfaller med
            den skattskyldiges uppfatt- ning, måste han, vid risk av exekutiva
            åtgärder och oberoende av i det en- skilda fallet föreliggande
            olägenheter, erlägga skatt enligt de lägre instanser- nas beslut.
            Först efter en, med hänsyn till skattedomstolarnas arbetsanhopning,
            kanske ganska lång tid restitueras beloppet jämte viss ränta.
            Ej utan fog har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__548/mot_1961__ak__548-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TAGG8Uc8nejzxp2XTcsH1t">
            Motioner i Andra kammaren, nr 548 år 1961 13
          </fw>
          <p xml:id="i-SMttxGMec6JUc37mqF7uw5">
            kritik riktats mot bestämmelserna i denna del. De sakkunniga
            har ej gått in på dessa problem, och jag är ej heller själv beredd
            att utan en närmare ut- redning taga en slutlig ställning.” De
            sakkunniga hade begränsat anståndsrätten till de fall då vederbörande
            skattskyldig överklagat taxeringsnämnds beslut. Departementschefen
            föreslog emellertid en utsträckning av rätten till att avse jämväl
            de fall, då besvär anförts över prövningsnämnds och kammarrättens
            beslut. Förutsättningen skulle emellertid i samtliga fall vara
            att taxeringsindendenten tillstyrkt eller förklarat sig ämna tillstyrka
            bifall till besvären helt eller delvis. Genom den utformning som
            bestämmelserna i uppbördsförordningen erhållit och mot bakgrunden
            av departementschefens uttalande har för taxerings- intendent
            icke givits någon möjlighet att tillstyrka anstånd med inbetalning
            av skatt i andra fall än där han anser sig böra — helt eller delvis
            — till- styrka de av den skattskyldige anförda besvären. Em sådan
            begränsning av ta&amp;xeringsintendents möjlighet att tillstyrka
            anstånd kan icke enligt vårt för- menande vara lämplig. Framför
            allt där tvisten i skatteprocessen rör en fråga av principiell
            natur och denna måhända föres upp till avgörande i högsta instans
            för att prejudikat skall erhållas medför begränsningen av rätt
            till anstånd — på sätt jämväl departementschefen i sitt här ovan
            citerade ut- talande framhållit — en onödig och ofta obillig belastning
            på den skattskyl- dige. I tolkningsfrågor, där taxeringsintendent
            och skattskyldig har olika uppfattning, blir resultatet sålunda
            att den skattskyldige alltid får ligga ute med pengar, vilkas
            anskaffande för honom mången gång kan vara ett synner- ligen besvärligt
            problem. På grund av skatteprocessens utsträckning i tiden blir
            den ekonomiska påfrestningen för den skattskyldige än mer kännbar.
            Vi finner det icke vara rimligt att taxeringsintendent skall vara
            förhindrad att tillstyrka bifall till framställning om anstånd
            med inbetalning av skatt av den anledningen att han icke anser
            sig kunna tillstyrka bifall till av den skattskyldige anförda
            besvär i de fall då princip-, tolknings- eller skälighets- frågor
            eller dylikt är föremålet för tvisten i skatteprocessen. Under
            åberopande av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QREnUSLZwvT4ZrXn59DF8V">
            att riksdagen måtte besluta antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-HdTe7286Sw4bxGUCisHado">
            Förslag till förordning om ändrad lydelse av punkt 1 av anvisningarna
            till 49 $ uppbördsförordningen den 5 juni 1953 (nr 272) Härigenom
            förordnas, att punkt 1 av anvisningarna till 49 $ uppbörds- förordningen
            den 5 juni 1953 skall erhålla följande ändrade lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-YVhdWYbGm2fwquyCBir8nj">
            Anvisningar till 49 $
          </p>
          <p xml:id="i-2CEqJrSiZpG4WV4iqZsEMu">
            1. Lokal skattemyndighets beslut i anledning av framställning
            om anstånd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__548/mot_1961__ak__548-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RAKaWfDWwKrB8xF7ByxWLU">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 548 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-L2pEoFYHXQj4ZcCGg4HSVV">
            enligt 49 $ 1 mom. första stycket skall grundas på det yttrande
            över fram- ställningen, som det åligger taxeringsintendent att
            avgiva. Denne skall därest detta med hänsyn till föreliggande
            omständigheter är möjligt, i yttrandet tillkännagiva sitt ställningstagande
            till de över taxeringen anförda besvären. Taxeringsintendenten
            må tillstyrka framställning om anstånd, förutom då han anser sig
            böra tillstyrka den skattskyldiges besvär, i fall då besvären
            avse princip-, tolknings- eller skälighetsfrågor. Denna förordning
            träder i kraft dagen efter den, då förordningen enligt därå meddelad
            uppgift utkom från trycket i Svensk författningssamling.
          </p>
          <p xml:id="i-UuKjMa3vaoRaKZzvNn9tkF" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1961
          </p>
          <div xml:id="i-4WgLHyMtPE74p4N5HGddCp" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Eric Nilsson Hans Nordgren Lennart Stiernstedt i Svalöv
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2hWrtNnjv6W35Kq7W2ERFj">
            Aktiebol. R. W. Statlanders boktr., Sthlm 1961.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
