<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961-höst-fk--00719">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961_höst_fk__719/mot_1961_höst_fk__719-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-78P9nyfxx7F8KE6EyqLMYK">
        Motioner i Första kammaren, nr 719 år 1961 3
      </fw>
      <div xml:id="i-UBkpgXTuZaJYPgJzjb6Soe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hwwgeqp5CWDuTe73JujgWr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y79UrgQ7H9gPjeRjYrK1JX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dz3MxPJeCp6aztEjoRhLz3" type="motBody">
        <div xml:id="i-FRVSoQtxiZVbyq8Gu7EuyE">
          <p xml:id="i-9WDvDMX5RQQ99XUbvJwBBS">
            Nr 719
          </p>
          <p xml:id="i-FCxS147DJadsbCxnLxijfN">
            Av fröken Nordström m.fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 181, angående hälsovård och öppen sjukvård i lands- tingsområdena
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DhVzpg4jMVBRxrZjFUTBQd">
            (Lika lydande med motion nr 863 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-SPQ5oZQzD4Z4tuVeM8Y6eX">
            Kungl. Maj:t har i sin proposition nr 181 med förslag till effektivisering
            och upprustning av hälsovården och den öppna sjukvården i landstingsområdena
            frångått den s. k. ÖHS-kommitténs förslag att inrätta befattningar
            som länssköterskor inom länsläkarinstitutionen. På länssköterskorna
            skulle enligt kommittén ankomma att biträda länsläkar- na med
            tillsynen över den hälso- och sjukvård som inte bedrives i landstings-
            regi, t. ex. enskilda sjuk- och konvalescenthem, av viss medicinpersonal
            en- skilt bedriven verksamhet etc, Dessutom skulle länssköterskan
            svara för in- formationsverksamhet på det socialmedicinska området,
            såsom sakkunnig biträda civilförsvaret när det gäller åtgärder
            för sjukvård, evakuering och utbildning av personal i den omfattning
            medverkan och tillsyn åligger länsläkaren. Be- träffande av landstingen
            bedriven verksamhet skulle länssköterskan vara läns- läkaren behjälplig
            inom de vårdgrenar där tillsyn utövas av länsläkaren. Föredragande
            departementschefens motivering för att frångå utredningens förslag
            i detta avseende anges vara oklarheten om vilka ”insatser en sådan
            be- fakträngslantars skulle kunna göra inom länsläkarinstitutionen””
            och den rådan- de sjuksköterskebristen. Enligt vårt bedömande
            synes emellertid de av kommittén uppräknade upp- gifterna väl
            motivera en särskild befattning. En sådan synes framför allt kunna
            möjliggöra en avlastning från provinsialläkarna av en rad tillsynsuppgifter
            som berör verksamheten utanför landstingens förvaltning, t. ex.
            tillsynen av den av primärkommunerna drivna skolhälsovården och
            åldringssjukvården. Gränsdrag- ningen mellan en länssköterskebefattning
            och de nuvarande första distrikts- sköterskebefattningarna vad
            gäller arbetsuppgifter bör också utan Större svå- righeter kunna
            göras. Vad beträffar sjuksköterskebristen torde den knappast behöva
            utgöra något allvarligare hinder för inrättandet av länssköterskebefattningarna.
            För det första rör det sig om ett mycket begränsat antal tjänster.
            Det kan. 'f. ö. disku- teras om man inte borde starta verksamheten
            i försöksform såsom föreslagits. För det andra innebär länssköterskebefattningen
            en ny befordringsmöjlighet som sannolikt kommer att ha en viss
            stimulerande effekt på rekryteringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961_höst_fk__719/mot_1961_höst_fk__719-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7ZGq7PNV1GBNECx3Xa7kz5">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 719—721 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-6WD2uCPypKH8EyjdQgpKUT">
            Med stöd av det anförda hemställer vi, att riksdagen vid sin
            behandling av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 181 måtte besluta
            att i länsläkarinstitutionen utöver vad som föreslagits i förevarande
            proposition även skall ingå en befattning som länssköterska i
            enlighet med de riktlinjer som uppdragits av kommittén för översyn
            av hälso- och sjuk- vården i riket i dess betänkande nr 15 i statens
            offentliga ut- redningar för 1958.
          </p>
          <p xml:id="i-L4j84jE7RXbkSMJvEVDs3j" type="date">
            Stockholm den 21 november 1961
          </p>
          <p xml:id="i-WHEEzur8Rzvy3fgy3SSpzE" type="signatureBlock">
            Margareta Nordström Gärda Svenson Ruth Hamrin-Thorell
          </p>
          <p xml:id="i-Ftuf2SZJn2npbqmYAkjprJ">
            Nr 720 Av herr Elowsson, Nils, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 188, med förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5u9sEeohzZvfe2cuUEb5ZW">
            (Lika lydande med motion nr 867 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-pCV6w4ts7JG5paNCjEyGM" type="date">
            Stockholm den 21 november 1961
          </p>
          <p xml:id="i-NfKRov6XU6QPo7HfDu83sB" type="signatureBlock">
            N. Elowsson
          </p>
          <p xml:id="i-Me6j7P8c3wvXtYE5ACVD77">
            Nr 721 Av herr Hagberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 188, med förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-LWW7NjbSurBGvLvaicWgeQ">
            (Lika lydande med motion nr 882 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TPCwdYVZRminBmJZqjRB4W" type="date">
            Stockholm den 21 november 1961
          </p>
          <p xml:id="i-AGaHtqvrohWBZ3LMur71ea" type="signatureBlock">
            Erik Hagberg Ebon Andersson E. Birke
          </p>
          <p xml:id="i-QNYC6kiskbPAUz8FBxcjtd">
            Ragn. Bergh Carl Eskilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
