<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__142/mot_1961__ak__142-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XTxYrDn5VMENCM5cizBdPQ">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 142 år 1961
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CEaWndN4r4dbuaXPaFN4fC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Efiy5o1NNFjerKXhzhQnau"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Q1k1iYt2VCuuRm2RfThUoP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BLy9JoyBp1pkRNmhTHLL6E">
        <div xml:id="i-SLdFk9njzjMic5rxEuaExp">
          <p xml:id="i-2PHTgquWSgsMy7ge6MZhpb">
            Nr 142
          </p>
          <p xml:id="i-XCrUMh9HgVAq9DkXgCSKJw">
            Av herr Gustafsson i Borås m. fl., om förbättrade villkor för
            biblio- teksverksamheten inom försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-VXeJbPieDHPmr38Ekns1VV">
            (Lika lydande med motion nr 112 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MyGsEcKH28X3W7q2uV2isA">
            Försvarets personalvårdsutredning, som tillsatts med stöd av
            Kungl. Maj:ts bemyndigande den 28 juli 1958, har under 1960 till
            statsrådet och chefen för kungl. försvarsdepartementet avlämnat
            tre delbetänkanden, bl.a. ett angående biblioteksverksamheten.
            I detta delbetänkande anger utredningen att som allmän målsättning
            för den biblioteksverksamhet som inom krigsmakten bedrives av
            försvarets personalvårdsorganisation bör gälla att tillgodose
            behovet av förströelse- läsning och läsning i studiesyfte vid
            sidan av den egentliga tjänsten för all personal inom krigsmakten.
            Förbandsbiblioteken åtnjuter sedan 1940 statsbidrag. Statsbidragen
            ut- går med samma summa som tillskjuts från förbanden, dock högst
            800 kronor per förband. Bidragen från förbanden utgörs till den
            allt övervägande delen — för närvarande ca 94 — av lägerkassemedel
            (för marinen manskaps- kassemedel). Läger- och manskapskassorna,
            vilkas medel främst emanerar från marketenterirörelsen och annan
            affärsverksamhet vid förbanden, har numera betydligt mindre inkomster
            än under krigsåren och kan därför i allt mindre grad lämna bidrag
            till biblioteken. Som framhålles i utredningen synes det orimligt
            att en värnpliktigs tillgång till böcker skall avgöras av om han
            råkar hamna vid ett förband som har god lägerkassa eller på ett
            som har sämre ekonomiska resurser. Statsbidragsmaximum, 1 800
            kr. per förband, fastställdes 1953. Under de åtta år som förflutit
            sedan detta år har bokpriserna stigit med över 30 90. Samtidigt
            har svårigheterna att mot nuvarande låga arvoden finna lämp- liga
            bibliotekarier varit betydande. En arvodesreglering i överensstämmelse
            med vad som gäller för civila deltidsanställda kommunbibliotekarier
            kan med nuvarande knappa ekonomiska resurser icke genomföras.
            Av avgörande betydelse för ett biblioteks verksamhet och fortbestånd
            är dels att bokbeståndet vidmakthålles och utökas, dels att verksamheten
            om- händerhas av lämplig och kunnig personal. För närvarande saknas
            dessa två grundläggande förutsättningar. Följderna har blivit
            en under senare år starkt sjunkande utlåningsfrekvens. En ändring
            i dessa förhållanden bör komma till stånd. FörbandsbiblHo- teken
            fyller ett verkligt behov, vilket inte minst framgår av att utlåningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__142/mot_1961__ak__142-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HMPjqhrpH9agruo4aQarxS">
            Motioner i Andra kammaren, nr 142 år 1961 7
          </fw>
          <p xml:id="i-7vR426R5ump2eWaUpBSevc">
            — trots de senaste årens minskning av lånefrekvensen — är betydande
            och uppgår till ca 10 band per värnpliktig och år. Detta intresse
            för böcker och läsning i en tid med så många ungdomsproblem är
            något som man måste ta till vara och söka ytterligare stimulera.
            Det är både ur försvarets synpunkt betydelsefullt och ett allmänt
            samhällsintresse att så sker. En ökning av verksamhetens ekonomiska
            underlag är emellertid en nödvändig förutsätt- ning, vilket även
            framhålles av nyssnämnda utredning. Personalvårdsutredningen överlämnade
            sitt betänkande angående biblio- teksverksamheten inom krigsmakten
            i juni 1960. Den 1 september 1960 hade remissbehandlingen avslutats.
            Såväl chefen för försvarsstaben, armén, ma- rinen och flygvapnet
            som försvarets civilförvaltning m.fl. har i allt väsent- ligt
            tillstyrkt utredningens förslag. Skolöverstyrelsen och statskontoret
            har båda tillstyrkt en höjning av anslagen. Åtgärder har alltså
            allmänt ansetts erforderliga. Vi finner det angeläget att åtgärder
            så snart som möjligt vidtages för att åstadkomma förbättrade förhållanden
            för biblioteksverksamheten inom försvaret. Eftersom visst underlag
            för frågans bedömning numera torde vara tillgängligt inom berörda
            departement, vill vi f.n. icke framlägga kon- kreta förslag till
            åtgärder utan hemställer under hänvisning till det an- förda,
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t gör framställning om att Kungl.
            Maj:t så snart som möjligt med anledning av för- svarets personalvårdsutrednings
            betänkande till riksdagen avgiver förslag rörande förbättrade
            villkor för biblioteks- verksamheten inom försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-JmedDh75Wd1Hht2LgJsVkd" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-XQk43Pe9tNwG9YQLxKVTXn">
            Axel Gustafsson i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-QauHUawr33g5f1jTvJRsXM">
            Gunnar Larsson James I. A. Dickson Stig Alemyr i Luttra
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
