<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00645">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__645/mot_1961__ak__645-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UcX4WRR2t2Bd2gcaWCFsxe">
        Nr 645—651 Motioner i Andra kammaren, nr 645 år 1961 1
      </fw>
      <div xml:id="i-9HMA45EHnoPcqgx5FKuHc8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Wei85sk637fmPw9vBxgaA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-APffTpSkGdJkkUPk9qyKdX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FvnBbFyfnEPCWRuixagNXQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-7WEMRUDrGvVangtEq54S6s">
          <p xml:id="i-MdxaCBNykfC2GzWdGokKPC">
            Nr 645
          </p>
          <p xml:id="i-Vyy661XxfiFcyNzkkMQmJw" type="titleString">
            Av herr Rimmerfors m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 11, med förslag till förordning om försäljning av obeskattade
            varor på tullflygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-My9XcFomgTocC5BAFUDjRT">
            (Lika lydande med motion nr 544 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GcxebkqLgG59hebCTCfuRV">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 11 till 1961 års riksdag föreslagit
            att butiker för skattefri försäljning till flygpassagerare skall
            få inrättas på svenska flygplatser med internationell trafik.
            Försäljningen förutsättes tills vidare endast omfatta tobaksvaror
            och rusdrycker samt gälla resande till utomskandinaviska länder.
            Förslaget bygger på framställningar i ärendet från luftfartsstyrelsen
            och styrelsen för Scandinavian Airlines System (SAS). Båda har
            begärt rätt att få driva denna affärsverksamhet. Luftfartsstyrelsen
            lägger strikt ekonomiska synpunkter på försäljningen. ”Det är
            av största vikt att alla möjligheter att åstadkomma en förbättrad
            ekonomi för statens flygplatser tillvaratages”, heter det i framställningen.
            Styrelsen fortsätter: ”Ett sådant arrangemang på de större internationella
            flygplatserna i Sverige skulle — även med de begränsningar i hanteringens
            omfattning, som torde bli nödvändiga — sannolikt bli en ganska
            lönande affär...” Man anser också att de svenska flygplatserna
            bör kunna uppvisa minst samma standard som motsvarande utländska
            flygplatser. Rusdrycksför- säljningen på Kastrup har visat sig
            vara mycket uppskattad av resenärerna och ha ett stort attraktionsvärde
            för flygplatsen, erinrar luftfartsstyrel- gen. Denna framgångsrika
            danska konkurrens om spritkunderna har nu inte lämnat luftfartsstyrelsen
            någon ro, utan man anser sig tvingad att er- bjuda samma möjligheter
            även på de svenska flygplatserna. I detta läge har SAS ansett
            sig böra bevaka sina rättigheter gentemot luftfartsstyrelsen.
            Man erinrar om att den skattefria sprit- och tobaksför- säljningen
            på de europeiska flygplatserna i samtliga fall drives i privat
            regi och att rörelsen på Kastrup omhänderhas just av SAS. Kungl.
            Maj:t har också vid sin prövning kommit fram till att rättigheten
            att driva butiks- försäljning av skattefri sprit och tobak på
            de svenska flygplatserna åt- minstone tills vidare bör förbehållas
            SAS. Åtminstone tills vidare skall försäljningen inskränkas till
            passagerare med destinationsort i utomnordiska länder. Ingen kvantitetsbegränsning
            anses motiverad. Butikerna skall inrättas på svenska flygplatser
            med inter-
          </p>
          <p xml:id="i-PuzKVaKcaJqAmkPeHc3wBS">
            Bihang till riksdagens protokoll 1961. 4 saml. Nr 645—651
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__645/mot_1961__ak__645-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BwZGPU5Yn3YvMzu4tH4nQR">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 64,5 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-C961m5CFBE4sZgf2M6BqFk">
            nationell trafik, alltså Bromma, Arlanda, Torslanda och Bulltofta.
            Rus- drycksförsäljningsförordningens bestämmelser lägger inga
            hinder i vägen för försäljningen, och provianteringsfrilager kan
            oavsett nu gällande be- gränsningar anlitas för ändamålet, heter
            det i propositionen. Varor som levererats till dessa butiker skall
            vid tillämpning av bestämmelser om skatt å sådana varor anses
            sålda för export och utförda ur riket. Av de tillfrågade remissinstanserna
            har fem tillstyrkt, medan två intar en avvisande hållning. Av
            dem har kommerskollegium anmält tvekan och Sveriges köpmannaförbund
            avstyrkt framställningarna. Undertecknade motionärer finner förslaget
            innebära ett onödigt till- mötesgående i skattefrihetens tecken.
            Medan starka krafter är i verksam- het för att avskaffa skattefriheten
            för liknande varor ombord på flygplan och båtar bör rimligen ingen
            utvidgning av dylik verksamhet ske på flyg- platserna. Det förefaller
            oss ur principiell synpunkt stötande att staten av- står från
            sin beskattningsrätt just när det gäller umbärliga varor, sådana
            som rusdrycker och tobak, medan nödvändighetsartiklar beskattas
            i van- lig ordning. En annan och väsentligare anledning till tveksamhet
            sammanhänger med rusdryckernas roll i trivsel- och säkerhetssammanhang.
            En allmän tendens till reaktion mot den alltför intima sammankopplingen
            av alkohol och tra- fik kan märkas världen över. Den har givetvis
            i första hand inriktats på flygpersonalens nykterhetstillstånd.
            Där har, i synnerhet efter den beklag- liga Kvevlax-olyckan i
            Finland och en del andra likartade händelser eller tillbud, kravet
            på den flygande personalens nykterhet lett till skärpta be- stämmelser.
            Om dessa bestämmelser kommer att utformas i anslutning till den
            moderna alkoholforskningens rön, torde flygpersonalen härefter
            böra åläggas praktiskt taget absolutism i fråga om alkoholförtäring.
            De små alkoholdosernas verkan och den långa tid som åtgår innan
            verkningar- na av alkoholförtäringen avlägsnas ur organismen gör
            det synnerligen äventyrligt för en flygare att över huvud taget
            dricka sprit. I samband med denna debatt har man på danskt håll
            uppmärksammat det ansvar som restauratörerna på flygplatserna
            har i fråga om flygpersonalens alkohol- vanor. Detsamma gäller
            givetvis de ansvariga försäljarna i flygplatsernas Spritbutiker.
            Med tanke på den svenska flygpersonalens erkänt höga stan- dard
            torde dock denna synpunkt icke behöva vara avgörande för bedöm-
            ningen av den fråga som nu föreligger. Däremot spelar trivsel-
            och säkerhetssynpunkterna avgjort större roll. Redan nu innebär
            spritförsäljningen inne i flygplanen en viss osäkerhets- faktor.
            Utöver den Sprit som utskänkes i planet, utnyttjar ett påtagligt
            stort antal av passagerarna möjligheten att inköpa skattefri Sprit
            av flyg- värdinnorna. Åtskilliga försöker att vid framkomsten
            till bestämmelseorten smuggla in större kvantiteter än man har
            rätt till, andra anser sig tvungna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__645/mot_1961__ak__645-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K7Dvt5puRc3LPiidor9zN2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 645 år 1961 3
          </fw>
          <p xml:id="i-TjwC3D8HEeyyzK4kkvMBQd">
            att för undvikande av tullsvårigheter förtära det mesta möjliga
            under flyg- resan. Detta kan leda till rätt stora vanskligheter,
            när det gäller den hän- syn till medpassagerarna och den vakenhet,
            som man har rätt att kräva av en flygpassagerare i händelse av
            ett olyckstillbud. Att de spritpåverkade passagerare, som man
            nu och då ser även på de svenska långlinjerna, med någon utsikt
            till framgång skulle kunna ta på sig de rätt svårhanterliga flytvästarna
            som demonstreras av flygvärdinnorna, torde vara uteslutet. Detta
            måste dock falla under deras eget ansvar. Värre är att man genom
            sin bristande uppmärksamhet riskerar andras liv och säkerhet,
            slarvar med elden och att man ofta motvilligt efterkommer flygpersonalens
            upp- maning att ta plats i fåtöljerna, fästa säkerhetsbältena
            och släcka cigarret- terna. Det har utomlands inträffat att berusade
            och oregerliga passagerare t. o. m. hotat piloterna. Även om detta
            hör till undantagsfallen, har det diskuterats i samband med vissa
            försök från amerikanska pilotorganisa- tioners sida att av säkerhetsskäl
            få all spritförtäring i passageraravdel- ningarna förbjuden. Även
            om dessa synpunkter givetvis inte får överdrivas eller generaliseras
            kvarstår den frågan, om inte spritförsäljning på flygplatserna
            ytterligare kommer att öka denna eventuella risk. Ju mer en sprittörstig
            individ får tillfälle att förnya sitt medförda förråd av alkohol,
            desto större måste risken bli att han också frestas att förtära
            den, måhända delvis av fruktan för att de inköpta kvantiteterna
            icke får införas i det land, till vilket man är på väg. Även om
            flertalet resenärer är skötsamma och nyktra, kan man inte utesluta
            möjligheten av att också alkoholskadade människor kommer att använda
            sig av flyget. Propositionen föreslår att endast resenärer till
            utomnordiska länder skulle få rätt att inköpa dessa obegränsade
            kvantiteter rusdrycker. Formu- leringen ger emellertid vid handen
            att såväl luftfartsstyrelsen som finans- ministern varit inne
            på tanken att vid något senare tillfälle ta bort denna inskränkning
            och låta alla flygpassagerare köpa fritt. Finansministern an-
            vänder uttrycket ”försäljningen förutsättes tills vidare endast
            gälla resande till utomnordiska länder” och luftfartsstyrelsen
            anser att rätten till inköp av obeskattade varor ”i varje fall
            för närvarande ej bör tillkomma passa- gerare i skandinavisk trafik”.
            Man synes med denna formulering kunna räkna med att beslutet i
            verkligheten kommer att innefatta hela resande- trafiken i en
            mycket snar framtid. Denna utveckling synes oss vara en beklaglig
            eftergift för en sed, som är oförenlig med modern trafikkultur
            och som i sig rymmer så många sociala och rent mänskliga faromoment.
            Dessutom synes det oss vara ett underligt resonemang, att man
            bör öka försäljningen av obeskattad sprit för att öka statens
            inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-DsPqgFc1SA8vDhgt6rd1KS">
            Då den framtida utvecklingen uppenbarligen måste gå i motsatt
            riktning,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__645/mot_1961__ak__645-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-13Kr1cdDGh467i6A4JW55v">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 645 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-RziJ4csDTezcjJH2pLeVZF">
            nämligen mot största möjliga eliminering av spritriskerna i samband
            med all slags trafik och därvid enkannerligen flyget, vore det
            hedrande för Sverige att avstå från denna affärsverksamhet på
            flygplatserna. I stället borde de planerade butiksutrymmena på
            de fyra aktuella flygplatserna ut- nyttjas för sådan försäljning
            av typiska svenska produkter som i ökad om- fattning kunde bringa
            den internationella resandeströmmen i kontakt med svensk industri
            och svenskt konsthantverk. Med hänvisning till vad ovan sagts
            hemställer vi, att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition
            nr 11 om försäljning av obeskattade varor (tobaksvaror och rusdrycker)
            på tullflygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-98uENYW2Xa7ammtHAKDBMd" type="date">
            Stockholm den 14 februari 1961
          </p>
          <div xml:id="i-6suGAYxwcUKMkaagtL8nh6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BVANtGepxgeC2twmCtM4uN">
              <item xml:id="i-XfRGXcyCxg7YQ16mPxU51Y" who="i-9csrSsTp3kPVAcfCYPLzkX" type="signature">
                Einar Rimmerfors
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-3QPmb5NQAL85MbXtCCTt5d">
            Viola Sandell David Gomér Märta Boman Åke Zetterberg Daniel Wiklund
            Gunnar Larsson i Stockholm i Luttra Axel Gustafsson Fritz Börjesson
            Eric Nelander i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-6HNzzSMyRKJm7c87Hg5tjf">
            C. W. Carlsson Olaus Nyberg Tekla Torbrink
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
