<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00577">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__577/mot_1961__ak__577-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7JBJ3PAQmnb9hGphwmaeAx">
        Nr 577—584 Motioner i Andra kammaren, nr 577 år 1961 1
      </fw>
      <div xml:id="i-DgJEAmoQ34DvmEGJLVH14g" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9SLCSQwd4xnNWiLeE5YGE1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BSDXW2xJwpiJgfnWLst7Gc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HghRfbhQWCduQXjqwkTUw" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hhit2p3vDcMkK5ymGCVR1z">
          <p xml:id="i-6fMdNTpK9w9Z4qJdXn5r1n">
            Nr 577
          </p>
          <p xml:id="i-UdU87gfatabuzBf6vJ4Eeo">
            Av herr Börjesson i Falköping m. fl., om befrielse i vissa fall
            från
          </p>
          <p xml:id="i-UXSt63nA6NCege6uaPrdnY">
            skyldighet att upprätta bouppteckning, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4Qnux3NLYw7QV2uU3q7mxj">
            (Lika lydande med motion nr 497 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-JSDGcfLLaazPqarecv2cYQ">
            Enligt 20 kap. ärvdabalken föreligger plikt att för varje avliden
            person upprätta och till rätten ingiva bouppteckning. I vissa
            fall är emellertid ett uppfyllande av denna plikt förenat med
            sådana svårigheter, att en befrielse från bouppteckningsskyldigheten
            synes motiverad. I andra fall åter medför ett fullgörande av boutredningen
            och bouppteckningsskyldigheten sådana ekonomiska uppoffringar
            för de efterlevande, att det bör stadgas en skyldig- het för kommunerna
            att ombesörja boutredningen och bouppteckningen samt eventuellt
            arvskifte. Det har sålunda ofta visat sig svårt att få till stånd
            bouppteckning, när den avlidne är en medellös eller i det närmaste
            medellös person utan kända ar- vingar. I ett sådant fall kan bouppteckningen
            icke anses fylla något egentligt praktiskt syfte. Ej heller torde
            bouppteckningen ha någon större uppgift att fylla, när den avser
            ett litet barn som icke efterlämnat några tillgångar men som efterlämnar
            föräldrar. I dessa och liknande fall borde bouppteckningen kunna
            ersättas av en skriftlig anmälan till rätten. Denna borde dessutom
            få avgöra huruvida en fullständig bouppteckning behöves. En sådan
            regel skulle säkerligen smidigt kunna tillämpas, särskilt som
            nämndemännen, vilka regelmässigt uppehåller nära kontakt med vederbörande
            tjänsteman i domstolen, ofta även anlitas för boutredningsuppdrag.
            I såväl nyssnämnda som vissa andra fall, exempelvis då boet är
            ringa men åtskillig utredning behöves för uppspårande av arvingarna
            och skriftväx- ling med dessa, står det redan i början av boutredningen
            klart, att behåll- ningen i boet inte med säkerhet förslår till
            boutredningskostnaderna. Det förefaller då oskäligt att de efterlevande
            skall behöva vidkännas utgifter för boutredningen. Införande av
            en plikt för kommunerna att i dylika fall sörja för boutredningen
            och bouppteckningen, om den som har vård om den av- lidnes egendom
            begär det, synes högst motiverad. Visserligen är enligt 18 kap.
            2 $ och 20 kap. 2 $ ärvdabalken polismyndighet skyldig att taga
            hand om den dödes egendom och föranstalta om bouppteckning, men
            denna skyl- dighet inträder icke om dödsbodelägare har vård om
            egendomen. Eftersom dödsbo enligt rättspraxis inte kan erhålla
            fri rättegång, kan dödsboet ej heller få av allmänna medel bekostat
            biträde och på så vis undslippa risken
          </p>
          <p xml:id="i-T9bGHNDsVxPcbsEzNathZD">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1961. 4 saml. Nr 577—584
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__577/mot_1961__ak__577-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BLmaXuxhreK73EXfdooB72">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 577 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-HFYa494T18WwjsXw9BxLug">
            för ekonomiska uppoffringar. Skyldigheten för kommun att sörja
            för bo- utredningen och bouppteckningen torde böra omfatta även
            skyldighet att förrätta eventuellt arvskifte. Med stöd av vad
            ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om utredning i syfte att a) undersöka
            möjligheterna för införande av befogenhet för domstol att i vissa
            fall medge befrielse från skyldigheten att upprätta och ingiva
            fullständig bouppteckning efter av- liden, samt b) undersöka huruvida
            skyldighet bör åläggas kommun att i vissa fall föranstalta om
            utredning av dödsbo och där- med sammanhängande åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-AKV8hJgBuDxPDiJsRx8oqn" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1961
          </p>
          <div xml:id="i-5yoCNQ6aNkRz3xt5bxEART" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NrbudenSrgis9BnR3kXJhk">
              <item xml:id="i-MPoRhn7p3eC75LmdzKy49A" who="unknown" type="signature">
                B. Börjesson Emil Elmwall Gunnar Larsson i Falköping i Luttra
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
