<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__238/mot_1961__ak__238-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2GwPeT2UiBEehZyHRBaJka">
        Motioner i Andra kammaren, nr 238 år 1961 13
      </fw>
      <div xml:id="i-LBLS4aEGpPedL6bxKqM3BT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RTBzRtHYKmvh297x5GomY4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nf3UGYNpg3pffTd6sxCtvd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A6QRgZpAoxjJ5v2ykVQA8a" type="motBody">
        <div xml:id="i-DS4zy1es8ydtY6P3Cqu89n">
          <p xml:id="i-TsMSNfvEcx6CpKRQuD8Wvi">
            Nr 238
          </p>
          <p xml:id="i-LsEG9UBUoBZkyWmYqEhFTL">
            Av fru Svensson och fru Holmqvist, om viss ändring av bidrags-
            förskottslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ae2q5LbSm2d7ddB8EkBUu">
            I föräldrabalkens 9 kap. 1 $ om underårigs omyndighet gäller
            att ”den som är under tjugoett år (underårig) är omyndig och äger
            icke själv råda över sin egendom eller åtaga sig förbindelser
            i vidare mån än som följer av vad som skall gälla på grund av
            lag eller villkor vid förvärv genom gåva eller testamente”. I
            vissa fall får dock barnavårdsman upprätta avtal om underhållsbidrag
            där den underhållsskyldige är under 21 år. I sådana fall kräves
            att den underhållsskyldiges föräldrar eller förmyndare godkänner
            avtalet. Detta går givetvis att åstadkomma under förutsättning
            att de är anträffbara och villiga därtill. I annat fall får ärendet
            handläggas inför domstol eller nytt avtal upprättas då den underhållsskyldige
            fyllt 21 år. Ett avtal, underskrivet av underårig men utan godkännande
            underskrift av föräldrar eller förmyndare, godkännes i regel för
            införsel men godkännes icke som grundande för bidragsförskott
            med statsbidrag. Införskaffande av underskrift av föräldrar resp.
            förmyndare eller ett domstolsförfarande kan i vissa fall kräva
            avsevärd tid, synnerligast om den underhållsskyldige är utlänning.
            Modern kan sålunda gå förlustig värde- fulla bidrag, såvida fadern
            icke betalar underhållsbidraget. Då antalet fäder under 21 år
            är i ständigt stigande måste en ändring eller sådant tillägg till
            bestämmelserna, som medgiver beviljande av bidragsför- skott även
            i sådana fall, anses befogad. Med hänvisning till ovanstående
            hemställes, att riksdagen måtte besluta om sådan ändring eller
            till- lägg till bidragsförskottslagen, att bidragsförskott (med
            statsbidrag) kan utgå även i de fall då den underhållsskyl- dige
            är under 21 år och där, på grund av särskilda skäl, underskrift
            av avtalet av föräldrar eller förmyndare icke kunnat erhållas.
          </p>
          <p xml:id="i-5hTDouT3ZRTM2G9RvwyCHr" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1961
          </p>
          <div xml:id="i-La4r7SZRLCBnmUftcgYHcu" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SgqJhVao1Ks8cn32Tq182g" who="unknown" type="signature">
              Rosa Svensson Mary Holmqvist
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
