<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__316/mot_1961__ak__316-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DVQenr9NH7QoHtWbdwcqCj">
        Motioner i Andra kammaren, nr 316 år 1961 5
      </fw>
      <div xml:id="i-8ZyocbhcDjQx5ucWZtTKZb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VXhyLcf2dJubaJfmGWjKBW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-98fXqZ6YEeA4rmgnEfJB3x" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YPUNPdiuErWRJtAvXscnxk" type="motBody">
        <div xml:id="i-JZ87dmYVD5HxacQhhwWRpg">
          <p xml:id="i-PAAkoyevZV8iubcJWDT9kQ">
            Nr 316
          </p>
          <p xml:id="i-9VJDPVxuLX1NNe6YyXpoSG">
            Av herr Heckscher m. fl., om inrättande av en personlig professur
            i religionspsykologi för teol. dr Hjalmar Sundén.
          </p>
          <p xml:id="i-Jehwsac4mJtodS3ApoE3P1">
            (Lika lydande med motion nr 204 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6Y54G9uZgm9e1dFuXru7rN">
            Människovårdens problem i det moderna samhället behöver belysas
            icke blott ur de psykologiska synvinklar, som nu sker, utan även
            från religions- psykologiskt håll. Detta gäller även åtskilliga
            problem, som i våra dagar inställer sig, då de olika världsreligionernas
            inflytandesfärer närmar sig varandra och då representanter för
            skilda religioner tvingas till ofrånkomlig kontakt. Sverige och
            hela Norden saknar en självständig forskning på detta område,
            religions- psykologien. I Sverige förekommer detta ämne i kombination
            med ämnet religi- onshistoria, som dock numera fått ett så stort
            omfång, att det blivit allt svårare för innehavarna av professurerna
            i ämnet att överblicka fältet i dess helhet. Att detta särskilt
            gäller momentet religionspsykologi har nyligen framhållits av
            professor Åke Hultkrantz i en skrivelse till kanslersämbetet.
            Det vetenskap- liga sammanhanget kräver en särskild religionspsykologisk
            forskning. Det torde dock svårligen vara möjligt att denna kan
            komma från psykologiens håll, då denna vetenskap med dess talrika
            förgreningar är fullt sysselsatt med sina andra problem. Dessutom
            fordras för studiet av religiösa upplevelser och bete- enden religionsvetenskaplig
            skolning. Vårt land har nu en företrädare för ämnet religionspsykologi,
            teologie doktor Hjalmar Sundén. Denne har förskaffat sig en enastående
            överblick över det internationella forskningsläget inom denna
            disciplin och givit utomordentliga uppslag för framtida forskning
            genom att visa på hur framstegen inom percep- tionspsykologi,
            personlighetspsykologi och socialpsykologi tillåter en förnyelse
            av religionspsykologiens frågeställningar. Sundén, som ingående
            studerat psy- kologi och bland andra arbeten utgivit en lärobok
            i detta ämne, har vunnit internationell uppmärksamhet genom sitt
            stora verk Religionen och rollerna (1959). I Dansk teologisk tidskrift
            värderas arbetet så: ”Denne bok er ikke blot det storste religionspsykologiske
            verk, der er udkommet i Skandinavien, men også det tankerigeste,
            det vektigste. Hermed har skandinavisk religionspsykologi placeret
            sig i förste rekke. Verker, som man hidtil — og med rette — har
            regnet for store, synes små i sammenligning med Religionen och
            rollerna.” Även i Holland har verket uppmärksammats. Professor
            C. J. Blecker kallar i Nederlands Theologiseh Tijdsehrift boken
            ett ”betydande verk” och fram-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__316/mot_1961__ak__316-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-gAAhPRCgnrWteK7uhxWh7">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 316 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-R3eEhxMZwiiKqzthqCu3tn">
            håller, att det utgör en gensaga mot den dödförklaring av religionspsykologien,
            som tidigare uttalats av en känd holländsk vetenskapsman. Sundén
            sägs med sin tillämpning av begreppet ”roll” ha skänkt religionspsykologien
            nya ar- betsmöjligheter. I bilagda intyg har professor Geo Widengren
            vitsordat, att Sundén har en obestridlig professorskompetens.
            Sundén, som är född 1908, tjänstgör nu som lektor vid ett stockholmsläroverk.
            Såsom professor Widengren framhåller, har han samlat ett mycket
            stort religionspsykologiskt arbetsmaterial, som han ty- värr i
            sin nuvarande befattning icke har möjlighet att närmare bearbeta.
            Enligt ett uttalande av dr Villiam Greonbaek, som skrivit ovannämnda
            artikel i Dansk teologisk tidskrift, torde, därest en professur
            i religionspsykologi funnes, Sundén för närvarande icke ha någon
            verklig konkurrent till denna i Norden. För att kunna utnyttja
            föreliggande möjlighet att forska på det religionspsykologiska
            området bör en personlig professur inrättas. Detta medför ej krav
            på egen institution. Med hänvisning till vad ovan framförts vill
            vi hemställa, att riksdagen måtte besluta att inrätta en personlig
            professur i religionspsykologi för teol. dr Hjalmar Sundén med
            placering förslagsvis vid Stockholms universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-V9ezehH7sA3Z5zAST5fSRE" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1961
          </p>
          <div xml:id="i-PjMpHAU8hyWZ5ub8K7KaPw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-81UDELv9PrL9RGyzQS1dSS">
              <item xml:id="i-3S8qwG1CR2QgZ89pJvc76m" who="unknown" type="signature">
                Gunnar Heckscher Ragnar Lassinantti Gunnar Hedlund Åke Zetterberg
                Einar Rimmerfors Hilding Johansson Eric Nelander David Svenungsson
                Lisa Johansson Bilaga
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Wc7rYAS2H5UTdHiwj7H5WE">
            Lektor Hjalmar Sundén disputerade 1940 vid Uppsala universitet
            för teol. dr.grad på en avhandling med titeln ”La théorie Bergsonienne
            de la religion”, Det är ett arbete som skarpsinnigt analyserar
            Bergsons teorier om religionens uppkomst. Dess värde ligger främst
            på det religionsfenomenologiska och filo- sofiska planet. Avhandlingen,
            som tillerkändes ett betyg, vilket medför docent- kompetens, har
            särskilt i Frankrike livligt uppmärksammats och gjort sin för-
            fattare till en där välkänd forskare. Det har varit naturligt
            om författaren fortsatt som Bergsonforskare, men med den intellektuella
            rörlighet och ambition, som utmärker Lektor Sundén, fram- stod
            det uppenbarligen som ett behov för honom att vidga området för
            sin forskning. Genom grundliga studier i psykologi, varom bl.
            a. hans allmänt uppskattade lärobok i psykologi vittnar, och ett
            allt djupare inträngande i både kristna och utomkristna religiösa
            dokument förberedde sig Lektor Sundén för ett religionspsykologiskt
            författarskap av osedvanlig lödighet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__316/mot_1961__ak__316-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6eLowLRVz257FerKdZpLTC">
            Motioner i Andra kammaren, nr 316 år 1961 7
          </fw>
          <p xml:id="i-HWcjgwooehSHcJL6Bh22UK">
            Hittills föreligger som ett första resultat hans stora verk ”Religionen
            och rollerna””, en imponerande prestation redan med hänsyn till
            den utomordent- liga beläsenhet, varom boken vittnar. När den
            tyska upplagan, som är under utarbetande och som utkommer hos
            Töpelmanns förslag i Berlin, föreligger färdig, torde den internationella
            kritiken ge detta arbete lika varmt erkännande, som de svenska
            sakkunniga recensenter, vilka bedömt det. Det är en bok, byggd
            på solid forskning och omfattande studier i både källor och litteratur,
            fritt från all vetenskaplig och religiös dogmatism, präglat av
            sin författares på en gång orädda och kultiverade humanism lika
            väl som av hans djupa förståelse för de religiösa faktorernas
            betydelse i det mänskliga själslivet. Lektor Sundén har under
            åratal samlat ett ofantligt religionspsykologiskt arbetsmaterial,
            som han avser att bearbeta för publicering efter riktlinjer, som
            redan ligger klara för honom. Men en pressande lärartjänst och
            föreläsnings- verksamhet torde med all sannolikhet förhindra ett
            fullföljande av den stora forskningsinsats, som så löftesrikt
            inletts. Ur allmän kulturell synpunkt förefaller det att vara
            ett meningslöst slöseri med ett litet lands fåtaliga tillgångar
            på det intellektuella området att en så hängiven, intensiv, utomordentligt
            uppslagsrik och internationellt uppskattad forskare som Lektor
            Sundén tvingas ägna sin huvudsakliga energi åt ett för- värvsarbete,
            som icke rimligtvis kan lämna honom vare sig tid eller kraft till
            fortsatt forskning i större utsträckning. Det borde för vårt land
            vara angeläget att genom inrättandet av en personlig professur
            i religionspsykologi för Lektor Jundén bevara åt forskningen inom
            den synnerligen betydelsefulla och nu starkt aktuella religionspsykologien
            en sådan vetenskaplig kraft och betydande intel- lektuell personlighet
            som Lektor Sundén. Geo Widengren
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
