<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__fk__95/mot_1961__fk__95-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-REqf5G3qHkAFpvRQGX63Yr">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 95 år 1961
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5Z8XYdewmKW8HPbVoaaQzF">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PBMtB5p7xV46uLzyv53fNU"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7ExozXfUVQjTUPyQhYnjDj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KrhRVyDHYzHzjMH92ZpYob">
        <div xml:id="i-KBS5cUDWbYMr9GUqXoPTy2">
          <p xml:id="i-Twfgy6HCrrZ2DUUmX79F6P">
            Nr 95
          </p>
          <p xml:id="i-ErQYkBTyVYiD8ez9ynukUB">
            Av herr Sundin, angående överförande till staten av kommunernas
            utgifter för det obligatoriska skolväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-Zss7nzf66MiPdyjfQTdoA">
            (Lika lydande med motion nr 116:i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Umsr9M8XNTygkKstXJLitp">
            Vårt demokratiska styrelseskick kan i hög grad sägas ha vuxit
            fram ur en stark lokal självstyrelse, ur en praktiskt inriktad
            styrelseform, genom vilken respektive bygders. egna innevånare
            själva avgjort och förvaltat de gemensamma angelägenheter, som
            är förenade med varje samhällsbildning. Efter hand som samhället
            utvecklats och krävt nya organ ovanför den kom- munala nivån har
            rekryteringen till dessa uppgifter oftast skett bland per- soner
            med erfarenhet och skolning från kommunala värv. Den kommunala
            självstyrelsen är av omistligt värde. Någon principiellt klar
            gräns: mellan statliga och kommunala uppgifter har icke kunnat
            dragas. Bedömningar från fall till fall, varvid ändamålsenlig-
            heten fått utgöra det avgörande motivet, har konstituerat kompetensfördel-
            ningen. Så länge det allmännas uppgifter inte var så många och
            så kostnads- krävande och så länge befolkningsfördelningen var
            tämligen oföränderlig erbjöd denna huvudregel inte så stora problem.
            I syfte att ge innevånare i olika delar av landet samma trygghet
            och service har uppgifternas omfatt- ning kommit att fastställas
            genom riksdagens beslut. Som villkor för att dessa beslut skulle
            kunna ges ett något så när reellt innehåll vid tillämp- ningen
            krävdes — därest man skulle kunna bibehålla den förutvarande upp-
            giftsfördelningen att kommunerna erhöll ekonomiska tillskott från
            sta- ten. Under senare år har emellertid den starkt ökade befolkningsomflytt-
            ningen och de relativt sett minskade statliga bidragen skapat
            en situation som i längden blir helt ohållbar. Som en illustration
            till kommunernas olika förmåga att bära kostnader för några kommunala
            uppgifter, vilkas omfattning fastställts genom riksdags- beslut,
            kan följande siffror anföras. Siffrorna anger kommunernas netto-
            utgifter för resp. ändamål 1959 fördelade per skattekrona. Hänsyn
            har där- vid inte tagits till den statliga skatteersättningen
            till kommunerna med an- ledning av ortsavdragsreformen:
          </p>
          <p xml:id="i-BaDhnESWNzfziQWBjNhshd">
            Städer Obl. skolv. Folkpens. Ålderd.-hem Summa Djursholm B 0:
            79 0:27 0:13 1:19 Kiruna BD 0:74 0: 43 0: 09 1: 26 Kalmar H 0:
            63 1:14 0:25 2:02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__fk__95/mot_1961__fk__95-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JL2vFvT47GqWfrK4yCq27g">
            Motioner i Första kammaren, nr 95 år 1961 :d
          </fw>
          <p xml:id="i-9nzm1vJhGPsahZ7crdUUzL">
            Uppsala C 1: 43 1: 08 0:36 2:87 Östersund Zz 1: 57 1: 01 0: 31
            2: 89 Vimmerby H 1: 69 0:91 0: 47 3: 07 Skänninge E 2: 09 1: 74
            1: 31 5: 14 Östhammar B 3:22 1:67 0: 77 5: 66 Kramfors Y 2: 38
            2: 43 0: 77 5: 88 Landskommuner Vallåkra M 1: 25 1: 36 0:55 2:89
            Högsjö Y 2:09 1:92 0:91 4:92 : Långsele Y 2:53 1: 80 1:16 d: 49
            Hökerum P 2:50 1: 50 1:80 5: 80 Östra Frosta M 3:50 1:71 1:51
            6: 77 Attmar Y 3: 91 2: 49 1:23 7:63 Noraström Y 4:27: 3: 30 0:
            94 8: 51 Hallen Z 6: 06 3: 53 0: 64 10: 23
          </p>
          <p xml:id="i-U2DxYWGnxoYpqH5zZdWye1">
            Vid lika kommunal standard i övrigt blir genom denna ojämna kostnads-
            fördelning det sammanlagda skattetrycket i olika kommuner högst
            varie- rande. Den totala kommunala utdebiteringen varierar mellan
            10 och 20 kr. per skattekrona. En gift ka bosatt i ortsgrupp 3
            med 8 000 kr. i årsinkomst betalar ca 50 Zo mer i skatt (statligt
            och kommunalt) om han bor i en kommun med 20 kr.i i utdebitering
            än om han bor i en kommun med 10 kr. i utdebitering. För inkomsttagare.
            med 12 000 kronor blir skillnaden ca 44 9, och för 18 000 kr.
            resp. 50 000 kr. i inkomst blir. skillnaden 32 resp. 17 Zo. Motsvarande
            jämförelse för inkomsttagare bosatta i kommuner med 15 kr. resp.
            20 kr. i utdebitering utfaller på så sätt att den totala skatte-
            höjningen blir 32 7, vid 8 000 kronors inkomst, 18 2 vid 12-000,
            12 Z vid 18 000 och 9 9 vid 50 000 kronors inkomst. Om man till
            detta förhållande lägger att många kommuner med hög debitering
            ligger i de lägre dyrorterna blir skillnaden ännu större. Vårt
            skattesystem får inte ha en sådan utform- ning att det påskyndar
            befolkningsomflyttningen. På intet annat område inom den kommunala
            förvaltningens är uppgiftens omfattning och genomförande så noggrant
            fastställd genom riksdagsbeslut som när det gäller det obligatoriska
            skolväsendet. Beslut om enhetsskolans genomförande fattades i
            stor för att inte säga fullständig enighet. De ökade kraven på
            god likvärdig utbildning åt alla oavsett bostadsört har burit
            upp detta beslut. Utbyggnaden av det åttonde och nionde skolåret
            inom grund- skolans ram innebär att nya kostnader lägges på kommunerna.
            Till dessa ekonomiska problem kommer att flertalet kommuner inte
            är tillräckligt stora för att bilda självständiga enhetsskoleområden.
            I de fall skolan i så- dana kommuner inte anses kunna bli ordnad
            genom civilrättsliga avtal eller kommunförbund måste kommuner
            slås samman, om nuvarande huvud- mannaskap skall upprätthållas.
            Det bör emellertid framhållas att i stor ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__fk__95/mot_1961__fk__95-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gkctn8YnECnvNB2Zt2Zejt">
            ö Motioner i Första kammaren, nr 95 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-2xTQSjoP8TaqjyQ3xDzThr">
            sträckning varken avtals-, förbunds- eller sammanslagningsalternativen
            löser de kommunekonomiska problemen i regioner med genomgående
            svagt skatteunderlag. Ur andra synpunkter kan det vara angeläget,
            att skolorga- nisationen i planeringsstadiet inte alltför hårt
            bindes vid nuvarande kom- mungränser utan i största möjliga omfattning
            planeras utifrån befolknings- mässiga förhållanden. Inte minst
            torde detta vara nödvändigt för de i för- hållande till resp.
            tätorter mera avlägset liggande kommunerna. Mot denna bakgrund
            kan den framtida skolan inte anses som en egentlig kommunal angelägenhet.
            En omfattande och långtgående kommunsamman- slagning enbart för
            att lösa skolplaneringen skulle förmodligen få vittgående negativa
            följder för den kommunala självstyrelsen i övrigt. Även om en
            kommunsammanslagning i vissa fall kan anses motiverad — och därvid
            säkerligen kommer att ske helt frivilligt och på parternas egna
            initiativ — anser jag inte att en mera generell sammanslagning
            bör tvingas fram för att möjliggöra de nya högstadieområdena.
            Värdet av att ha skolan under kom- munal förvaltning ligger främst
            i att man därigenom säkrar dels en till lokala förhållanden väl
            anpassad skolorganisation, dels en värdefull förank- ring av skolan
            till respektive bygders egna institutioner i övrigt. Fullständig
            enighet råder om att den bästa investering vi kan göra inför framtiden
            är att öka utbildningsmöjligheterna. I vårt samhälle, som karak-
            täriseras av stark befolkningsomflyttning, är det mera sällan
            söm denna investering lämnar sin förräntning där den ägt rum.
            Men då den alltid kom- mer nationen som helhet till godo borde
            det vara självklart att kostnaderna för utbildningen skulle bäras
            lika av alla. Hur man än utformar ett system med statsbidrag kan
            detta aldrig ge den rättvisa som ernås om samtliga skolkostnader
            bärs av staten. Statens övertagande av samtliga kostnader för
            enhetsskolan synes mig icke behöva innebära att bygdens inflytande
            över den lokala administratio- nen äventyras. Enligt min mening
            kunde lokala administrationsenheter utses av kommunalfullmäktigeförsamlingarna
            men vara ansvariga gentemot läns- skolnämnderna. Enbart ett på
            formalistiska och traditionella grunder vilan- de förhållande
            får icke utgöra hinder för en naturlig utveckling mot rättvisa.
            Det skulle innebära en stor underskattning av de lokala förtroendemännens
            förmåga och av den demokratiska styrelseformen som princip att
            tro, att de lokala förtroendemännen inte skulle ägna samma omsorg
            om den egna skolan, även när den svårlösta finansieringsfrågan
            lösts helt i solidaritetens tecken. Ett överförande av samtliga
            kostnader för den obligatoriska skolan på staten kommer helt naturligt
            att ställa nya och mycket stora anspråk på statens resurser vilka
            måste mötas med motsvarande ökning av statsin- komsterna. Totalt
            sett innebär åtgärden emellertid inte något annat än en omfördelning
            av kostnaderna. Den nödvändiga statliga skattehöjningen kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__fk__95/mot_1961__fk__95-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pf4U8Hg3ACckoLCzzm3jBY">
            Motioner i Första kammaren, nr 95—96 år 1961 i
          </fw>
          <p xml:id="i-MesqrvP8hE36vroxhWFCLn">
            kompenseras med motsvarande skattesänkning i kommunerna. Åtgärden
            skulle inte bara verka utjämnande olika kommuner emellan utan
            även inne- bära att människor med lika skattekraft finge bära
            en betydligt rättvisare skattebörda än under nuvarande förhållanden.
            Strävan måste vara att ge skattesystemet en sådan utformning att
            människorna inte av skatteskäl skall finna det fördelaktigt att
            välja en viss bostadsort framför en annan. De detaljerade organisatoriska
            formerna för de lokala administrations- enheternas ställning och
            kompetens liksom frågor angående kommunernas nuvarande kapitalkostnader
            för skolan och dessas övertagande av staten bör självfallet bli
            föremål för närmare prövning. Av vikt är emellertid att en sådan
            prövning företas i så god tid att beslut kan fattas i samband
            med att enhetsskolan införes. Med. hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            hemställa i; om en skyndsam prövning av frågan om överförandet
            av kommunernas utgifter för det obligatoriska skolväsendet till
            staten i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-96WdMWSfHrBW2kchWBwh4e">
            Stockholm den 23 januari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-9N4XWcSrwHdG1aZwvFEFep">
            Sven E. Sundin
          </p>
          <p xml:id="i-23oMMQzJXFM8Gr3AsjqNqU">
            Nr 96
          </p>
          <p xml:id="i-8QABq9BoYdAXaB7zd7ACSd">
            Av herr Lundström m. fl., angående den statliga bostadspolitiken.
            (Lika lydande med motion nr 119 i Andra kammaren) Stockholm den
            23 januari 1961 Birger Lundström Nils B. Hansson Hugo Osvald
          </p>
          <p xml:id="i-4w95nANrzohn2AzsBXvnHU">
            Rudolf Boman Gunnar Spetz
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
