<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__454/mot_1961__ak__454-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XQWR4LdgTNY1xDuTn77tU2">
        Motioner i Andra kammaren, nr 454 år 1961 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-M4wJicfYJyNYXBmEEo1ktw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Pp1Mawy2H4N3EB6thFNdzy"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RXttorouJPPw6UN8fyMT7t"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9XRhvDJdqSvpQbNPRJtspm">
        <div xml:id="i-4A1aVf15M7HxLpYFm9H3jH">
          <p xml:id="i-UfkuFq66WVS5PLigURtdxd">
            Nr 454
          </p>
          <p xml:id="i-RQBmApFYqMpTspeHrXwV4q">
            Av fru Lindskog m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram- ställning
            om anslag till Bidrag till internationell hjälp- verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-D5a5h4jYbmPiUHH1ftpKY1">
            (Lika lydande med motion nr 399 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-K92PDHnuB4GsyFqkasHeVb">
            I årets statsverksproposition föreslås under tredje huvudtiteln
            en upp- räkning av bidragen till internationell hjälpverksamhet
            från 20 900 000 kr. till 34 600 000 kr. Anslaget för multilateral
            verksamhet föreslås bli höjt med 2,1 mkr., varav 530 000 kr. till
            FN:s utvidgade verksamhet för tek- niskt bistånd, 170 000 kr.
            till FN:s barnfond samt 1,4 mkr. till FAO, ILO och WHO med en
            icke närmare angiven fördelning mellan dessa tre sist- nämnda
            organ. Förslaget innebär vidare att anslagen till bilateralt bistånd
            ökas med 8 100 000 kr. Därtill kommer så fonden för katastrofhjälp,
            som fått en påspädning med 500 000 kr., samt ett bidrag till insamlingen
            »Sverige Hjälper» med 3 000 000 kr. att utgå i proportion till
            insamlingsresultatet. Intresset knyter sig i år främst till den
            bilaterala sidan av biståndet, vilket enligt vad som redan framgått
            fått en icke obetydlig ökning. Man observerar dock att det av
            centralkommittén begärda anslaget be- skurits med omkring en och
            en halv miljon kronor, särskilt om man tar hänsyn till att icke
            alla bilaterala medel ställes till förfogande för denna kommittés
            verksamhet. Det framgår visserligen ej fullt klart av proposi-
            tionen var eller på vilka grunder reduceringarna gjorts. Av statsrådets
            referat av centralkommitténs petitaskrivelse kan den slutsatsen
            emellertid
          </p>
          <p xml:id="i-YUBwGsWTLerdGSomhK6ftU">
            dragas, att kommitténs önskemål om ett större belopp — en miljon
            kro- nor — för yngre s.k. biträdande experter, som skulle kunna
            assistera
          </p>
          <p xml:id="i-92WVNQLyHUewHRbAynZMW">
            äldre och erfarnare fackmän i FN:s och dess fackorgans tjänst,
            i varje fall kommit i bakgrunden eller rent av helt slopats. Detta
            är att beklaga både ur saklig synpunkt och med tanke på det intresse
            varmed ungdomen omfattar biståndsarbetet till de fattiga länderna.
            Just dessa tjänster som biträdande experter skulle ge ungdomen
            ett tillfälle till personliga insatser i hjälparbetet. Den sista
            tidens utveckling har vidare klart ådagalagt betydelsen av alt
            biståndsverksamheten kan ha möjlighet till snabba beslul och ingripanden.
            Inte minst har nödrop uppsänts från missionens representanter
            i vissa afrikanska länder. Missionerna har på sina håll plötsligt
            berövats ett våäsent- ligt ekonomiskt stöd till sin sociala verksamhet,
            varförutan denna icke kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__454/mot_1961__ak__454-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8sEaRFkYwRztzLEd8ufiD8">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 454—455 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-Q4ffEZKtorAzFJudVZqXUv">
            bedrivas. Ersättning för bortfallet måste då sökas på annat håll.
            I dylika fall borde centralkommittén ha en möjlighet att träda
            till utan att behöva hänvisa till den långa omvägen över följande
            års statsverksproposition. För ändamålet torde erfordras ett anslag
            på åtminstone en miljon kronor, som ställes till centralkommitténs
            fria förfogande. Med anledning av vad sålunda anförts vill vi
            föreslå, att riksdagen beslutar uppräkna anslaget för bilateralt
            bi- stånd med ytterligare två miljoner kronor, varav en miljon
            kronor för yngre biträdande experter att anställas av cen- tralkommittén
            i anslutning till multilaterala experters arbete och en miljon
            att ställas till centralkommitténs förfogande för mera brådskande
            biståndsinsatser efter kommitténs pröv- ning. Stockholm den 26
            januari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-247pSw3rx8vrqmSD9MUS3D">
            Elsa Lindskog
          </p>
          <p xml:id="i-Aqnx5UQHnwhDNHTftUDaht">
            Äke Zetterberg Evert Svensson Lisa Johansson Kungälv Tekla Torbrink
            Lena Renström-Ingenäs Annie Jäderberg
          </p>
          <p xml:id="i-WWhjAMqj3fST9uNWYM74Ri">
            Nr 455
          </p>
          <p xml:id="i-7gyjxncW7MqoVeenD2BWej">
            Av herr Stenberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram- ställning
            om anslag till Statens hantverks- och in- dustrilånefond. (Lika
            lydande med motion nr 397 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9Z2Ao3kREhpDQJeNgz5pxw">
            Stockholm i januari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-AhJFmSAP5FrTNJY9FTdKnG">
            N. Stenberg
          </p>
          <p xml:id="i-KyCZu7zd5nZ4PfeDqaKHXU">
            Hans Nordgren Gösta Darlin Sven Persson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
