<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WeRjpfdsB9n6hXmoypZewz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AJmMiwyTBK23ywtAEa4nrF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UzexW1uejrw2ZpTHWNoWpn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WynfU9FTCYQXH3G5GS8PxK">
        <div xml:id="i-Dx9gfR8T6Ty8c68dVeE68e">
          <p xml:id="i-2aDXh3YgEG26yHZjQpNTBK">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961
          </p>
          <p xml:id="i-D2a4pXTCvSJRZr1fJxYdAd">
            Nr 674
          </p>
          <p xml:id="i-K2bq2u2yrTk7oCxcCAPXkc">
            Av herr Helén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 55, angående åtgärder för avskrivning av vissa studie- lån.
          </p>
          <p xml:id="i-4JNM43U2kRXvfaEYTpDdTf">
            (Lika lydande med motion nr 569 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-K1rrHqxxyxTUkKfZDz9xku">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 55 framlägges förslag om åtgärder
            för att med bidrag av statsmedel genomföra avskrivning med en
            fjärdedel av vissa studieskulder. Propositionen anknyter till
            riksdagens tidigare framställningar om reformer av den skatterättsliga
            behandlingen av studiekostnader. Det föreslagna avskrivningssystemet
            angives i propositionen som en tekniskt och principiellt lämpligare
            väg att lösa de studieskuldsattas problem än via re- former av
            skattelagstiftningen. Vad först gäller studieskuldsättningen som
            studiesocialt problem ger de undersökningar, som gjorts härom,
            klart vid handen att detta problem, som sedan länge varit allvarligt
            och påkallat statsmakternas uppmärksamhet, skärpts än mer. Denna
            utveckling sammanhänger i stort sett med de all- mänt stegrade
            studiekostnaderna, studierekryteringens breddning — vilket det
            varit ett allmänt önskemål att främja — samt föräldrarnas reducerade
            möjligheter att bidraga till finansieringen av barnens högre studier.
            Beräk- nas den genomsnittliga studiekostnaden till 5 000 kronor
            per år, blir en nor- mal utbildningskostnad för ifrågavarande
            högre utbildningsgrenar 20 000— 25 000 kronor. Har vederbörande
            tillgång till naturastipendium, kan 6 000— 7500 kronor bli täckta
            denna väg. Återstoden måste finansieras på annan väg. I den mån
            föräldrarna inte kan lämna nämnvärt bidrag, återstår låne- vägen.
            Tillgången till s.k. donationsstipendier är förhållandevis så
            knapp, att denna finansieringsväg i detta sammanhang helt kan
            negligeras. En skuld- börda av ca 20 000 kronor är m. a. o. utmärkande
            för stora grupper av dem som nu genomgår en högre utbildning.
            Det är självklart att amoteringsbör- dorna blir kännbara. Sveriges
            förenade studentkårer (SFS) har i sitt remiss- yttrande över 1950
            års skattelagssakkunnigas betänkande angående studie- kostnader
            vid beskattningen redovisat ett klargörande och realistiskt exem-
            pel på skuld- och amorteringsbördans faktiska storlek. Organisationen
            har beräknat vad som återstår för personlig konsumtion för två
            personer med lika stor bruttoinkomst, av vilka den ene är skuldfri
            och den andre har en studieskuld på 18 000 kronor. Den skuldsatte
            antages amortera sin skuld på 15 år. Man har beräknat hur stor
            del av månadslönen som återstår, sedan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S89zBi5q8dMZsYdDUoK78z">
            Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961 13
          </p>
          <p xml:id="i-7S5wf41PH1YCMzQrhpYgs5">
            skatt, amorteringar och ränta fråndragits. Resultatet blir att
            den studieskuld- satte har i genomsnitt varje månad under 15 års
            tid 123 kronor mindre att leva av än den skuldfrie.
          </p>
          <p xml:id="i-HK9PuoMHByaLDePokzyDgi">
            Riksdagens tidigare framställningar
          </p>
          <p xml:id="i-D3jGbCp6KkK39U9t2hTWCG">
            Det har länge framstått som en brist i den svenska skattelagstiftningen
            att hänsyn icke tagits vid beskattningen till amorteringsbördorna
            för de stu- dieskuldsatta. Över huvud taget har starkt motiverade
            reformkrav sedan länge rests i fråga om studiekostnadernas behandling
            i skattehänseende. Riksdagen har för sin del vid upprepade tillfällen
            givit till känna att skatte- reglerna i nämnda hänseenden icke
            är tillfredsställande. Vi erinrar om att, sedan 1944 års allmänna
            skattekommitté framlagt sina betänkanden om viss avdragsrätt för
            periodiskt understöd till studerande (år 1950) och om viss avdragsrätt
            för amortering å studieskuld (år 1951), riksdagen år 1952 i an-
            ledning av då väckta motioner beslöt att i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hem- ställa om förslag till reformerade bestämmelser i berörda
            hänseenden. Be- villningsutskottet uttalade då — enhälligt — bl.
            a. att frågan om den skatte- rättsliga behandlingen av studiekostnader
            var av den vikt att en lösning av densamma icke borde uppskjutas.
            Förslag till ändrade skatteregler borde därför enligt utskottets
            — av riksdagen biträdda — mening om möjligt fram- läggas av Kungl.
            Maj:t till 1953 års riksdag. År 1955 upprepade riksdagen sin hemställan
            och begärde då förslag till ändrade skatteregler i fråga om periodiskt
            understöd och studiekostnader till — om möjligt — 1956 års riks-
            dag. År 1956 fick bevillningsutskottet och riksdagen åter anledning
            att be- handla frågan genom motioner som väckts i saken. Utskottet
            uttalade då bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-YSc2Ev5yYzer3joTai7GB">
            I likhet med vad 1955 års riksdag uttalat finner utskottet en
            omprövning av de gällande bestämmelserna på dessa områden vara
            synnerligen önskvärd. I sitt svar å ovannämnda vid innevarande
            års riksdag framförda interpella- tioner har chefen för finansdepartementet
            upplyst, att 1950 års skattelags- sakkunniga numera påbörjat en
            utredning av ifrågavarande spörsmål. Nå- gon tidpunkt, då arbetet
            beräknas vara slutfört, har departementschefen icke ansett sig
            kunna angiva. Att döma av svaret och övriga för utskottet kända
            förhållanden torde det vara uteslutet att utredningen hinner färdigställas
            å sådan tid att proposition i ämnet kan föreläggas 1956 års riksdag.
            Utskottet vill emellertid uttala den förhoppningen att det skall
            bli möjligt för de sak- kunniga att slutföra utredningen å sådan
            tid att propositionen hinner före- läggas nästa års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-7B9GedjBmiYG33JVZr8BNh">
            Även nu beslöt riksdagen på utskottets förslag att genom skrivelse
            till Kungl. Maj:t ge till känna sin mening, varigenom det än en
            gång underströks hur angelägen man från riksdagens sida såg en
            reformering av skattereg- lerna vara.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-M66oGYuR6Ej2fNLadFoasf">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961
          </p>
          <p xml:id="i-M7MuJFcm3Cn5GiX7rcYn8Q">
            Det torde klart framgå av den lämnade redovisningen att riksdagen
            myc- ket tydligt markerat sin uppfattning, att förhållandena i
            fråga om den skatte- rättsliga behandlingen av periodiska understöd
            till studerande och av stu- diekostnader i övrigt icke är tillfredsställande.
            Uppfattningen att hänsyn vid beskattningen borde tagas till tyngande
            studiekostnader har också kommit till klart uttryck. När 1950
            års skattelagssakkunniga utarbetat förslag till ändrade regler
            i fråga om avdragsrätt under vissa villkor för periodiskt understöd
            till stu- derande liksom avdragsrätt för amortering av studieskuld
            i vissa fall, har även om olika detaljer i de framlagda förslagen
            kan diskuteras — de sak- kunniga vad gäller den principiella metoden
            för lösningen av ifrågavarande problem efterkommit den uppfattning
            och de önskemål som riksdagen tidi- gare givit uttryck åt. Det
            är bl. a. mot denna bakgrund förvånande att Kungl. Maj:t nu i
            den framlagda propositionen underkänner den av de sakkunniga föreslagna
            metoden i den nu aktuella frågan om avdragsrätt vid beskattningen
            för amortering av studieskuld. Kungl. Maj:ts ståndpunkt är icke
            minst an- märkningsvärd med hänsyn till att skattelagssakkunnigas
            förslag vid remiss- behandlingen mött instämmande och tillstyrkan
            från det alldeles övervä- gande antalet remissinstanser. Av 60-talet
            inkomna yttranden tillstyrker mer än 50 i princip de sakkunnigas
            förslag om avdragsrätt för studieskuldamor- tering. Bland de tillstyrkande
            instanserna märks kammarrätten, riksskatte- nämnden, Taxeringsnämndsordförandenas
            riksförbund och samtliga läns- styrelser, utom länsstyrelsen i
            Södermanlands län. Av hörda intresseorga- nisationer tillstyrker
            Sveriges förenade studentkårer, Tjänstemännens cen- tralorganisation,
            Sveriges akademikers centralorganisation liksom Sveriges industriförbund
            samt Sveriges lantbruksförbund och Riksförbundet Lands- bygdens
            folk. Landsorganisationen i Sverige intar i princip samma ståndpunkt
            som den Kungl. Maj:t senare intagit.
          </p>
          <p xml:id="i-EGKWKwDELxbvDtVvZ3jnhh">
            Avdrag för studieskuldamortering
          </p>
          <p xml:id="i-K7FoCLQTM42n1G1zT73bih">
            Som skäl för sin avvisande inställning anför regeringen huvudsakligen
            att de skattelagssakkunnigas förslag skulle bryta mot principen
            att avdrag inte medges för kapitalavbetalning av skuld eller för
            utbildningskostnad, varför det skulle framstå som svårt att ge
            en tillfredsställande principiell motivering för en avdragsrätt
            av föreslagen art. Ett annat huvudskäl synes vara att avdragsrätten
            till följd av skatteskalans progressivitet skulle med- föra ett
            i kronor ökat »stöd&gt; vid en större inkomst. Supplementärt anföres
            vidare att elt genomförande av förslaget skulle motverka strävanden
            att för- enkla skattelagstiftningen samt att partiella reformer
            inte utan mycket vä- gande skäl bör genomföras under pågående
            allmänna översyn av skatte- systemet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-K7B1bL1thku1fNbcjVmNKv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961 15
          </p>
          <p xml:id="i-5uH5FMkDmUiVw4rQ54rNBP">
            Vad de sist nämnda motskälen angår anser vi att de icke kan tillmätas
            någon betydelse för ställningstagandet i denna fråga. En reform
            av den skatte- rättsliga behandlingen av studiekostnader har som
            framgått av det före- gående under så lång tid efterlysts av riksdagen,
            att dess snara genomförande nu icke gärna kan ställas åt sidan
            med anledning av den helt nyligen påbör- jade översynen av skattesystemet,
            vilket med hänsyn till sitt vittomfattande uppdrag måste komma
            att ta åtskillig tid. De sakliga skälen för den före- slagna avdragsrätten
            är vidare enligt vår mening så vägande att reformen inte kan avfärdas
            med att den skulle komplicera taxeringsarbetet. Vad gäller de
            först refererade motargumenten, den uppgivna svårigheten att förebringa
            en tillfredsställande principiell motivering för avdragsrätten
            samt den föregivna orättvisan, vill vi framhålla följande. Departementschefens
            uttalande att kapitalavbetalningar å skuld icke är avdragsgilla
            vid inkomstbeskattningen är visserligen formellt riktigt, men
            då beaktas inte att i realiteten en skattskyldig, som gjort investering
            i en fast tillgång och finaniserat denna genom upplåning, indirekt
            kan tillgodogöra sig avdrag för skuldamorteringen genom avskrivningen.
            Det är visserligen riktigt att sådant avdrag formellt hänför sig
            inte till skuldamorteringen utan till den — schablonmässigt beräknade
            — ekonomiska förslitningen av till- gången i fråga, men den realekonomiska
            situationen blir i princip densamma som om avdraget i stället
            knutits till amorteringen. Att avskrivnings- och amorteringsperioderna
            icke alltid överensstämmer kan i detta resonemang lämnas åt sidan.
            Tanken bakom avskrivningsavdraget är ytterst att den skatt- skyldiges
            omkostnad för intäkten icke skall beskattas. Med utgångspunkt
            från denna grundläggande tanke är det enligt vår mening väl förenligt
            med principerna för inkomstbeskattningen i vårt land alt avdrag
            medgives för amortering av studieskuld. Vad gäller kostnader för
            studiemateriel, kurs- avgifter o. d. torde det stå helt klart
            att avdrag för dessa faller inom ramen för redan nu tillämpad
            praxis i fråga om omkostnadsavdrag. Vad gäller övriga studiekostnader
            har motargumenteringen i fråga om avdragsrätten framför allt knutit
            an till alt dessa såsom rena levnadskostnader icke bör vara av-
            dragsgilla. Denna uppfattning är dock enligt vår mening alltför
            onyanserad. Ingen som helst hänsyn tas nämligen då till att levnadskostnader
            motsva- rande existensminimum i princip är undantagna från inkomstskatt
            (genom ortsavdragen). Det är inte orealistiskt att betrakta studieskulden
            som hän- förande sig till grundläggande levnadskostnader, vars
            bestridande genom lån förskjutits framåt i tiden. Riksskaltenämnden
            pekar i sill tillstyrkande utlåtande särskilt på delta förhållande.
            Det är m.a.o. fråga om beaktande av kostnader, för vilka avdrag
            nu icke kan ske på grund av den av praktiska skäl motiverade regeln
            om beskattningsårets slutenhet. Denna regel är å andra sidan genombruten
            — av skäl som ingen vill ifrågasätta — i andra fall, framför allt
            vid beskattning av inkomst av rörelse och jordbruk. Ge-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3YCJHS27qtiiQkDgyXgGFL">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961
          </p>
          <p xml:id="i-AHdPBSsQdHqHiSETXgU1iD">
            nom nyligen beslutade ändringar i skattelagstiftningen har regeln
            fått jäm- kas ytterligare, t. ex. i fråga om rätt till s. k. förlustavdrag.
            Tanken på s. k. öppen resultatutjämning vid beskattningen, om
            vilken i princip enighet torde råda, är ännu ett uttryck för att
            »regeln om beskattningsårets sluten- het» icke är någon princip
            som skattelagstiftningen helt och fullt vill eller ens bör upprätthålla.
            Av det sagda framgår att det inte kan hävdas att införandet av
            en avdrags- rätt för amortering av studieskuld skulle innefatta
            ett avsteg från de prin- ciper på vilka vår nuvarande inkomstbeskattning
            vilar. Det kan därför inte heller med framgång göras gällande
            att en sådan avdragsrätt skulle inne- bära ett privilegierande
            av en viss grupp skattskyldiga. Tvärtom är de skatt- skyldiga,
            som tynges av ofta betydande studieskulder, att anse som miss-
            gynnade i den nuvarande skattelagstiftningen, alldenstund de inte
            får sin inkomstskatt beräknad med hänsyn till att de tynges av
            särskilda kostnader, vilka den icke studieskuldsatte är fri från
            eller vilka den kan få avdrag för — via avskrivningar — som investerat
            i fast tillgång. Att den studieskuldsatte på grund av amorteringarna
            har en reducerad skatteförmåga torde vara uppenbart. Storleken
            av denna reduktion i ett nor- malfall har belysts i det inledningsvis
            refererade avsnittet av SFS:s remiss- yttrande. I det anförda
            exemplet hade den studieskuldsatte under 15 år 123 kronor mindre
            att leva av i månaden än den skuldfrie. Att vid beskattningen
            icke ta hänsyn till denna omständighet synes oss oskäligt. När
            skattelags- sakkunniga efter övervägande av skälen för och emot
            en avdragsrätt för stu- dieskuldamortering stannar för att förorda
            en sådan, synes det främst vara hänsynstagandet till den faktiska
            reduktionen av skatteförmågan som blir utslagsgivande. Principen
            om »skatt efter förmåga», vilken genomsyrar hela vår inkomstbeskattning,
            gör m. a. o. det föreslagna avdraget helt naturligt. Detta skulle
            icke bli något väsensfrämmande inslag i vårt skattesystem. Vad
            så gäller motargumentet att avdraget skulle verka orättvist och
            ge ett större utbyte i kronor räknat för en högre inkomst, borde
            det inte behöva särskilt framhållas att det resonemang, som denna
            argumentering bygger på, egentligen inte utgör någon invändning
            mot avdraget som sådant utan i själva verket är en kritik mot
            det progressiva skattesystemet. Att en bort- fallande inkomst
            betyder ett större belopp i minskad skatt vid en högre in- komst
            än vid en lägre är en självklarhet i ett progressivt inkomstskattesystem,
            och ingen anser det orättvist. Om avdrag yrkas för en viss omkostnad,
            måste det givetvis vara helt likgiltigt för avdragsrättens bedömande
            huruvida den bruttoinkomst, från vilken omkostnaden skall avdragas,
            är stor eller liten. Argumenteringen i fråga om den förmenta orättvisan
            måste därför frånkän- nas bärkraft. Av här redovisade skäl anser
            vi att en avdragsrätt för amortering av stu- dieskuld är en reform
            som väl ansluter sig till bärande tankegångar i vårt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ek1hTJcvix9o2ZSP33Ew5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961 17
          </p>
          <p xml:id="i-KfF6VaBTGrUe57HxGh6f88">
            skattesystem och låter sig väl motivera från principiell synpunkt.
            Kungl. Maj:t föreslår, att de studieskuldsatta skall stödjas genom
            ett med allmänna me- del finaniserat avskrivningsförfarande för
            studieskulder av visst slag. I rea- liteten innebär det föreslagna
            avskrivningssystemet, såsom framhållits i flera remissyttranden,
            att en generell stipendiering medgives i efterhand. Det ligger
            vidare i det föreslagna systemets natur, att stipendierna blir
            beroende av lånesummans storlek i det enskilda fallet. En sådan
            princip för det direkta studiestödet synes oss betänklig. Propositionsförslaget
            innebär vidare att sådana studielån, som tagits eller kommer att
            tagas i annan ordning än de, som nu föreslås bli omfattade av
            avskrivningen, t.ex. privata banklån mot borgen, är ställda helt
            utanför. Det bör här tilläggas att i detta avseende privatlånen
            skulle bli bättre ställda enligt de skattelagssakkunnigas förslag,
            eftersom en rätt till avdrag för amorteringen skulle öppnas, låt
            vara kring- gärdat med vissa förbehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-91BxqxbM9CPdLuJbyPFx9T">
            Det föreslagna avskrivningssystemet bör tagas som provisorium
          </p>
          <p xml:id="i-NcEgt1fFFKwFgNnhfamUh1">
            Åtgärder i syfte att lätta de studieskuldsattas ekonomiska problem
            har så länge efterlysts och så länge försummats av regeringen,
            att ytterligare förhal- ning inte gärna kan komma i fråga. En
            avdragsrätt för amortering av studie- skuld — kombinerad med avdragsrätt
            för periodiskt understöd till studeran- de barn — är enligt vår
            mening den naturliga vägen att lösa dessa problem. De skattelagssakkunnigas
            förslag bör emellertid omarbetas på vissa, smärre punkter. — Vi
            återkommer härtill nedan. — Avdragsrätten synes därför inte kunna
            beslutas nu. Av denna anledning är vi beredda att tillstyrka det
            i pro- positionen framlagda förslaget såsom ett provisorium i
            avvaktan på en viss omarbetning av de skattelagssakkunnigas förslag.
            Härtill kommer att hela frågan om de studiesociala åtgärderna
            är föremål för översyn. Ett förslag från den studiesociala utredningen
            torde vara att vänta inom en nära fram- tid. Då riksdagen således
            snart får anledning att pröva den framtida utform- ningen av de
            studiesociala åtgärderna, finns ytterligare starka skäl att se
            det i propositionen föreslagna avskrivningssystemet som ett provisorium.
            Vi föreslår att riksdagen måtte uttryckligen beteckna sitt beslut
            i detta hän- seende som ett provisorium. Vid remissbehandlingen
            av finansdepartementets PM med förslag till stöd åt de studieskuldsatta
            har särskilt framhållits — bl.a. av SFS — att ett vill- kor för
            förslagets genomförande måste vara att det inte leder till någon
            skärpning av lånepraxis i de kreditförmedlande organen. Även om
            dessa bör iakttaga samma prövning som hittills i syfte att undvika
            missbruk, bör det å andra sidan vara naturligt att dessa inte
            skärper lånepraxis, så att stude- rande går miste om studiekredit
            genom en eventuell strävan från kreditför- medlingsorganen att
            minska det allmännas bidragsförpliktelser. Härigenom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-NSpSgSkhTewFU1GTMR8ihs">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961
          </p>
          <p xml:id="i-4U7JF1ULxDM3hJ4Dk1zxbj">
            skulle reformen förfela en del av sitt syfte. Oförändrad lånepraxis
            bör vara så mycket mera motiverad som avskrivningssystemet nu
            bör tagas som ett provisorium.
          </p>
          <p xml:id="i-NGNmKpXzoJxhQTB8XZCSrs">
            Viss omarbetning av skattelagssakkunnigas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-NE5UxJ6jkC5fjRHassSyHp">
            Beträffande detaljutformningen av den av de skattelagssakkunniga
            före- slagna avdragsrätten för amortering av studieskuld har under
            remissbehand- lingen framförts ändringsförslag i vissa avseenden,
            vilka enligt vår mening bör beaktas. De gäller i första hand kretsen
            av lån, för vilka särskilt amor- teringsavdrag skulle medgivas,
            avdragets omfattning (den föreslagna 60 9- regeln) samt rätten
            för äkta make att tillgodogöra sig amorteringsavdrag i den utsträckning
            som maken eller makan inte kunnat detta på grund av otillräcklig
            egen inkomst. De skattelagssakkunnigas förslag innebär att amorteringsavdrag
            i princip skall gälla för alla slag av studieskulder. Men såsom
            särskilt amorterings- avdrag -— genom ett tillägg i 46 $ KL —
            skulle det endast komma i fråga för lån ur statens lånefond för
            universitetsstudier eller lån med statlig kredit- garanti avseende
            studiekostnader. För Övriga lån, t. ex. ur allmänna studie- lånefonden
            eller s.k. värnpliktslån eller privata banklån, skulle avdrag
            för amortering få åtnjutas inom ramen för det särskilda avdraget
            för nedsatt skatteförmåga. De sakkunniga anför härom:
          </p>
          <p xml:id="i-8CpMeeRLRhVcuPE2y2nW65">
            Enligt de föreslagna bestämmelserna bör avdrag för väsentligen
            nedsatt skatteförmåga till följd av avbetalning å studielån i
            första hand ges i de fall, då vederbörande skattskyldig på grund
            av utbildningens art inte kunnat erhålla räntefritt studielån
            eller lån med statlig kreditgaranti och därför måst täcka sitt
            behov av medel för studierna genom lån av annat slag. Vidare bör
            avdrag kunna medges den, som vid sidan av räntefritt lån eller
            lån med statlig kreditgaranti har studieskulder av annat slag,
            allt under förutsätt- ning att han under beskattningsåret fullgjort
            avbetalningsskyldighet å sist- nämnda lån.
          </p>
          <p xml:id="i-Bdq5nXWDsp8D3gxqaMQX9c">
            Under remissbehandlingen har framhållits att anledning inte föreligger
            att inte upptaga lån från allmänna studielånefonden och värnpliktslånefonden
            bland sådana lån för vilka särskilt amorteringsavdrag (enl. 46
            $) skall gälla. Vi delar denna uppfattning. Det utvidgade avdraget
            enligt 50 $ skulle då hu- vudsakligen komma att gälla privata
            lån. De sakkunniga har vidare föreslagit att avdraget skulle begränsas
            att avse 60 procent av amorteringen. Förslaget har mött kritik
            under remissbehand- lingen. Vi kan icke finna att någon överlygande
            motivering förebragts för den föreslagna begränsningen, utan avdrag
            bör åtnjutas för hela den amor- tering som erlagts under beskattningsåret
            enligt fastställd amorteringsplan. Denna justering bör avse avdrag
            såväl enligt 46 $ som 50 8.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-GT3vubvcpTpfsiLCKsKxBA">
            Motioner i Andra kammaren, nr 674 år 1961 19
          </p>
          <p xml:id="i-H1C8BFxSMwcmgdBegCgTRP">
            Som skäl mot avdragsrätt för studieskuldamortering har anförts
            att man på denna väg inte skulle nå den eftersträvade ekonomiska
            lättnaden för t. ex. kvinnlig akademiker, som ingått äktenskap
            och inte har egen inkomst. De sakkunnigas förslag innebär nämligen
            att avdrag endast skulle få åtnjutas i den utsträckning skattskyldigs
            inkomst därtill förslår. I ett äktenskap skulle en av makarna
            med andra ord icke få utnyttja ett amorteringsavdrag som den andre
            maken kan vara berättigad till men som vederbörande inte själv
            kan utnyttja på grund av bristande inkomst. Med hänsyn till den
            eljest för vårt skattesystem bärande tanken om familjens skatteförmåga,
            för vilken för öv- rigt sambeskattningen är ett uttryck, synes
            den föreslagna avgränsningen oberättigad. I likhet med vad som
            gäller för övriga allmänna avdrag bör amorteringsavdrag få förskjutas
            emellan makarna, så att den ena får rätt att överflytta den andra
            makens avdrag till sin deklaration. Härigenom skall avdrag kunna
            medgivas även för amorteringar på icke förvärvsarbetande ma- kas
            (makes) studielån. Om det av Kungl. Maj:t föreslagna avskrivningssystemet
            genomföres så- som ett provisorium för att sedan avlösas av den
            mera generellt verkande avdragsrätten, uppkommer vissa samordningsproblem,
            vilka kräver särskilda överväganden av teknisk natur. I princip
            synes dessa övergångsbestämmelser böra utformas så att avdrag
            för amortering å studieskuld icke skall få åt- njutas till den
            del som samma lån kommit i åtnjutande av sådan sku!dav- skrivning
            som den nu i propositionen föreslagna. Ifrågavarande tekniska
            övergångsproblem tillhör de frågor som bör utredas vid överarbetningen
            av de skattlagssakkunnigas förslag till avdragsrätt för amortering
            av studie- skuld. I sitt betänkande har de skattelagssakkunniga
            tagit upp ett annat beskatt- ningsproblem av betydelse för skattskyldiga
            som på grund av studier har starkt reducerade inkomster. Många
            studerande ungdomar har förvärvsar- bete endast en kortare tid
            under sommarferierna. Den inkomst som då för- tjänas är merendels
            inte större än att den förslår till självförsörjning under sommaren
            och ett ringa bidrag för finansieringen av studierna resten av
            året. En skattebefrielse av dessa låga inkomster skulle bidraga
            till att öka de stu- derandes förmåga att finansiera sina studier
            med förvärvsinkomster och därmed medföra en minskning av lånebehovet
            i motsvarande grad. I detta syfte har de sakkunniga föreslagit
            en ändring av 50 8 2 mom. KL så att beskattningsnämnd skall få
            möjlighet att bevilja extra avdrag för nedsatt skatteförmåga,
            då vederbörandes inkomst till följd av studier understigit existensminimum.
            Den föreslagna ändringen är synnerligen välmotiverad. Den har
            såvitt vi kunnat finna genomgående tillstyrkts av de remissinstanser
            som yttrat sig i saken. Vi föreslår att förslag i enlighet med
            de sakkunnigas utredning på denna punkt snarast förelägges riksdagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__674/mot_1961__ak__674-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-5YkPnWV4hLrhzacGWWtZxw">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-JYtdSMUSoTy8Tr6CxqwTe7">
            Motioner i-Andra kammaren, nr-674 år 1961
          </p>
          <p xml:id="i-Fo49W2zKt4NzeoG1f8Dehr">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-9WhuQtd9VJZBLomw5ySu4V">
            Vi föreslår således,
          </p>
          <p xml:id="i-RtUk1ofZJjk8ieBNEQihCY">
            alt
          </p>
          <p xml:id="i-NBGPFqno9TkfcT5Ma8YkQC">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-BCb4QM5qua6S4qk17UzaxA">
            at
          </p>
          <p xml:id="i-5Sgej6SHiJkxSRvyzDLMFp">
            att
          </p>
          <p xml:id="i-4tEobtc6CK4obUdrTWxxFW">
            att
          </p>
          <p xml:id="i-G5tFnbKtuw4Y2knzKD3x1y">
            riksdagen måtte uttala sig för genomförande av avdragsrätt för
            amorte- ring av studieskuld liksom för periodiskt understöd till
            studerande barn i principiell överensstämmelse med de skattelagssakkunnigas
            på riksda- gens tidigare begäran utarbetade förslag men med full
            avdragsrätt jämte andra, ovan angivna justeringar, de sakkunnigas
            förslag överarbetas i ovan angivna hänseenden och för- slag på
            grundval härav snarast förelägges riksdagen, det i den förevarande
            propositionen föreslagna avskrivningssystemet ge- nomföres såsom
            ett provisorium i avvaktan på dels överarbetningen av de skattelagssakkunnigas
            förslag till reformerade beskattningsbestäm- melser, dels studiesociala
            utredningens arbete, så att en samlad prövning senare kan ske
            i ett sammanhang av de studiesociala åtgärdernas lämp- liga avvägning
            och utformning, samt den av de skattelagssakkunniga föreslagna
            skattefriheten för mindre in- komster, som studerande förtjänar
            på arbete under ferier, snarast ge- nomföres.
          </p>
          <p xml:id="i-SnNRB8KiTWH4ujWFnGywiJ">
            Av formella skäl framställes de yrkanden som avser ändringar
            i skattelag- stiftningen i särskild motion. Med hänvisning till
            det ovan anförda föreslås således,
          </p>
          <p xml:id="i-Dy4vnBBPUTbPf2CpGMKbf1">
            att riksdagen i samband med behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 55 måtte 1. uttala att det föreslagna systemet för avskrivning
            av viss del av vissa slag av studieskulder antages såsom ett provisorium,
            i avvaktan på de förslag som kan väntas bli framlagda med anledning
            av pågående utredning rörande de studiesociala åtgärderna ävensom
            i avvaktan på ovan angiven överarbetning av 1950 års skattelagssakkunnigas
            förslag till avdragsrätt för studiekostnader, samt 2. i övrigt
            beakta vad som anförts i fråga om det i propo- sitionen föreslagna
            avskrivningsförfarandet.
          </p>
          <p xml:id="i-MjixGm1pSsetd31unxRCem">
            Stockholm den 14 mars 1961
          </p>
          <p xml:id="i-JcUsPQ3pEkMJGnoXYY5b5B">
            Gunnar Helén Bertil v. Friesen Sven Wedén Elias Jönsson Sven
            Gustafson i Ingemarsgården i Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-4Z8omkEBMhS1WcAe1jwzcc">
            Rydahls Boktryckeri AB - Stockholm 1961
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
