<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__85/mot_1961__ak__85-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XSZhNo3yexmb1Gnh4ERhJq">
        Motioner i Andra kammaren, nr 85 år 1961 5
      </fw>
      <div xml:id="i-8gSQVZgX545evbsNqAq8fW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WB8LVzrC5boNRSqX6YDbuU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8i1nQ4vipUpVK64GvgrYaj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NVRbsML5RLESEzaay9ryZn" type="motBody">
        <div xml:id="i-EBg2SohXdQCH2ySe7JSsL1">
          <p xml:id="i-9WQ5k2QQX5T8NZ83JZAEdG">
            Nr 85
          </p>
          <p xml:id="i-9QMkkQsrQTWK2g6x35gqEK" type="titleString">
            Av herr Fälldin om rätt för företagare till avdrag vid beskatt-
            ningen för vissa försäkringspremier.
          </p>
          <p xml:id="i-WjLM5H8xzjAwssefuNfwjt">
            (Lika lydande med motion nr 74 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-W29yDCijUWHTfPsLHLUVj6">
            Enligt gällande lagstiftning har arbetsgivaren att för sina anställdas
            räkning erlägga avgifter till allmänna sjukförsäkringen och till
            yrkesskadeförsäkringen. Dessa avgifter, som avser viss del av
            premien för obligatorisk tilläggssjuk- penning m. m. och hela
            premien till yrkesskadeförsäkringen, upptages inte som inkomst
            i den anställdes självdeklaration. Som följd därav belastar de
            heller icke den rätt till avdrag för vissa personliga försäkringsutgifter
            som medges med högst 300 kronor för ensamstående och högst 600
            kronor för äkta makar tillsammans. På samma sätt förhåller det
            sig med vissa andra liknande försäkringsavgifter som arbetsgivaren
            enligt överenskommelse kan ha att er- lägga för anställds räkning.
            Mot en sådan ordning ur beskattningssynpunkt finns ingen erinran
            att göra. Det bör emellertid uppmärksammas att en företagare,
            därest han inte driver sitt företag i aktiebolagsform, personligen
            får erlägga hela avgiften för mot- svarande försäkringsskydd.
            Därigenom belastas hans avdragsrätt vid beskatt- ningen i större
            utsträckning. Utrymmet för övriga i och för sig avdragsgilla försäkringsutgifter
            blir således mindre. Företagaren medges med andra ord inte rätt
            till skattefrihet för ett försäkringsskydd av samma omfattning,
            som medges för den anställde. Denna orättvisa i beskattningen
            skulle avskaffas om företagaren finge rätt att å rörelsebilagan
            till sin självdeklaration göra avdrag för ifrågavarande för- säkringsavgifter.
            Motsvarande avgifter för de anställda utgör avdragsgill kost-
            nad för företaget. Det synes därför rimligt att även avgifterna
            för företagaren får belasta företaget vid deklarationen, i all
            synnerhet som berörda företagare oftast utför arbetsinsatser av
            samma art som de anställda. Därigenom skulle jämställdhet i detta
            avseende uppnås mellan företagare och anställda, Med stöd av vad
            ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte antaga följande Förslag
            till lag om ändring i kommunalskattelagen den 28 september 1928
            (nr 370) Härigenom förordnas, att 22 $ 1 mom., 29 $ 1 mom. samt
            punkt 1 av anvis- ningarna till 20 $ kommunalskattelagen den 28
            september 1928 skola erhålla ändrad lydelse på sätt nedan angives.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__85/mot_1961__ak__85-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P6zthgPfGkYBERxTpeEGff">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 85 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-BCZGe6CTuDfX1rRPdtxDum">
            22 $. 1 mom. Från bruttointäkten av jordbruksfastighet må avdrag
            göras för om- kostnader, såsom för: allt, som är att hänföra till
            driftkostnader, såsom lön och underhåll åt arbets- personal, som
            uteslutande eller huvudsakligen använts för jordbruket eller dess
            binäringar; anskaffning av levande eller döda inventarier till
            ersättning för avyttrade, utrangerade eller genom olycksfall eller
            kreaturssjukdom för- lorade; reparation och underhåll av byggnader,
            stängsel, diken och inven- tarier; inköp av utsäde, foder, gödselmedel
            och dylikt; kostnader för skogsvård och underhåll, såsom förvaltning,
            bevakning, väg- och byggnadsunderhåll, skogskultur, skyddsdikning,
            skogsindelning med mera dylikt, ävensom, då fråga är om skogsavverkning,
            kostnader för virkets huggning, tillredning, utdrivning, flottning
            med mera; sjuk- och olycksfallsförsäkring avseende ägaren eller
            bru- karen av fastigheten, försäkring av arbetspersonal, byggnader,
            skog, gröda, förråd och inventarier, som ej äro att hänföra till
            personlig lösegendom, med mera sådant;
          </p>
          <p xml:id="i-7MEfpi1eMqU9iZCKDdQ165">
            värdeminskning, som — — — tillhörande fördelningsledningar. Har
            skog — — — tidigare medgivits. Har växande — — — av upplåtelsen.
            Hemmavarande barn, — — — tillhöra arbetspersonalen. Har sambruksförening
            — — — nämnda gottgörelse. 29 $. 1 mom. Från bruttointäkten — —
            — jämförlig verksamhet; premier för sjuk- och olycksfallsförsäkring
            avseende rörelseidkaren; speciella för — — — tillhörande fördelningsledningar.
            Anvisningar till 20 $.
          </p>
          <p xml:id="i-Weq22bJYP7GezZfXFxAeGM">
            1. Till skattskyldigs levnadskostnader, för vilka avdrag enligt
            denna paragraf ej medgives, räknas bland annat premier för egna
            personliga försäkringar och avgifter till kassor, föreningar och
            andra sammanslutningar, i vilka den skatt- skyldige är medlem.
            Att i vissa speciella fall avdrag dock får göras för dylika premier
            och avgifter, framgår av stadgandena i 22 $ 1 mom., 25 $ 1 mom,,
            29 $ 1 mom., 33 $ och 46 $ 2 mom.
          </p>
          <p xml:id="i-7NbF4zNnL2HLGBYdWE3Gzv">
            Denna lag träder i kraft dagen efter den, då lagen enligt därå
            meddelad uppgift utkommit från trycket i Svensk författningssamling.
          </p>
          <p xml:id="i-PBog8S5WNrH5cs81L4qa7J" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1961
          </p>
          <div xml:id="i-9Hsc6oH8QVJgbLS1m4LEJY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-B7Ch7JrBHbahRJHps9Lyhb">
              <item xml:id="i-6EPuAaMEXnTTWnLV3W9jtg" who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
                Thorbjörn Fälldin
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
