<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00773">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__773/mot_1961__ak__773-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ln1X9prZuwTqNo8SdCyGVx">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 773 år 1961
      </fw>
      <div xml:id="i-UMVoZGqggVqTfhdNfmge4q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GvehkkMbAoarHohwG6oxnp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Q53EsV3HsFM51eRZEsMkTp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QP5QgnCDLiHZEeFWr6S62D" type="motBody">
        <div xml:id="i-A4dPWt7Rmtkz6a5oZfu1G8">
          <p xml:id="i-T1ZsLSezJG4gsVFYVPg3dA">
            Nr 773
          </p>
          <p xml:id="i-VJAdTTwgRecPbxUzrmnYTj" type="titleString">
            Av herrar Darlin och Christenson i Malmö, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 115, med förslag till lag om stats- monopol
            på tillverkning av tobaksvaror, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MoEaxge136K9Jc4Lt9nZbA">
            I proposition nr 115 föreslås bland annat att det nuvarande systemet
            med riktprissättning på tobaksvaror skall slopas och att det statliga
            monopolet i fråga om import av sådana varor skall upphävas. Enligt
            förslaget skall samtidigt reglerna för tobaksskattens uttagande
            moderniseras och intagas i en särskild förordning om tobaksskatt.
            Förslaget härom innehåller bl. a. regler som ger Kungl. Maj:t
            rätt att föreskriva att tobaksvaror må förekom- ma till försäljning
            inom landet endast i originalförpackning som är försedd med särskild
            kontrollstämpel. Detta stämplingsförfarande saknar betydelse från
            såväl prisreglerings- som beskattningssynpunkt. Det enda motiv
            som kan anföras för kontrollstämplingen är att den anses ha en
            viss betydelse såsom bevismedel vid bekämpning av smuggling. I
            propositionen upplyses att Kungl. Maj:t vid bifall till förslaget
            har för avsikt att begränsa stämp- lingsförfarandet till att avse
            endast cigarretter. Förslaget avstyrkes av kontrollstyrelsen under
            hänvisning till de ökade kostnader och det betungande administrativa
            merarbete som ett genom- förande av detsamma skulle medföra. Styrelsen
            anför vidare att det synes tveksamt om kontrollstämplingen kan
            ha någon större betydelse för smugg- lingsbekämpningen, då tobaksvaror
            som införes av resande inte kontroll- stämplas. Även flertalet
            av de näringsorganisationer som har yttrat sig över förslaget
            har uttalat sig i avstyrkande riktning. Då det enligt vår uppfattning
            inte föreligger tillräckligt vägande skäl för ett bibehållande
            av stämplingsförfarandet, föreslår vi att detsamma slopas. Åberopande
            det ovan anförda hemställer vi, att riksdagen vid sin behandling
            av proposition nr 115 måtte avslå förslaget om kontrollstämpling
            av tobaksvaror, samt att vederbörande utskott måtte vidtaga härför
            erforderliga ändringar av förslaget till förordning om tobaksskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-6J7v9ZDcDXNQbvUc9K2Fms" type="date">
            Stockholm den 18 april 1961
          </p>
          <div xml:id="i-D6PMdHjaiHUMtL5DKETV3a" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2h9HNuKdPRW9MghcdiNsBs">
              <item xml:id="i-GTX2tat2WQu2RMVHEs83AG" who="unknown" type="signature">
                Gösta Darlin Carl Christenson Malmö
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
