<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__fk__197/mot_1961__fk__197-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, nr 197—198 år 1961
          </p>
          <p>
            Nr 197
          </p>
          <p>
            Av herrar Bengtson och Lundström, om vissa hö jningar av stats-
          </p>
          <p>
            anslagen till musikaliska akademien. (Lika lydande med motion
            nr 324 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1961
          </p>
          <p>
            Torsten Bengtson Birger Lundström
          </p>
          <p>
            Nr 198
          </p>
          <p>
            Av herr Bergh, Ragnar, om åtgärder till främjande av rekryte-
            ringen av läroverkslärare i Norrland.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 312 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Bristen på läroverkslärare med föreskriven kompetens har sedan
            länge varit störst i övre Norrland. Den å nästföljande sida intagna
            sammanställ- ningen ger en bild av situationen i Norrbottens län
            höstterminen 1960. Som därav synes är läget mest prekärt i fråga
            om lektorer. I förhållande till antalet inrättade lektorat varierar
            bristen mellan 71,4 och 100 2. En hundra- procentig brist råder
            i Kiruna, där innehavaren av det enda besatta lektora- tet är
            tjänstledig för att uppehålla en skoldirektörstjänst. I fråga
            om adjunktstjänster i Ao 23 varierar bristen enligt sammanställ-
            ningen mellan 32 och 87,5 2. Av naturliga skäl är bristen ännu
            större i fråga om adjunkturer i Ao 21. Den varierar där mellan
            33 och 100 2. När det gäller ämneslärartjänster i Ao 21 eller
            Ao 19, är bristen mellan 0 och 100 PR. Sammanställningen visar
            vidare att undervisningen i mycket betydande ut- sträckning uppehålles
            av tillfälligt anställda krafter, av vilka många sak- nar akademisk
            examen. Övre Norrland är icke självförsörjande i fråga om det
            slags lärartjänster varom här är fråga. Både de stora avstånden
            och de förhållandevis höga skatterna och de höga levnadsomkostnaderna
            gör i förevarande avseende
          </p>
          <p>
            t
          </p>
          <p>
            landsändan mindre attraktiv än önskvärt vore.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
