<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00657">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__657/mot_1961__ak__657-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G1BAGhMEYe8UU4HUzWdose">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 657 år 1961
      </fw>
      <div xml:id="i-PuE4YucQN2QmVG9a4U9ZC9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SmYby6eHRS322btAeMQ2i5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Dpy8Rjh6ZzxjeJguFa4EfJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7Xgxw7hy4Fh2inXtZX4nxm" type="motBody">
        <div xml:id="i-8xLngajyKtFMTyqyQHepHF">
          <p xml:id="i-Qbt6XUCe8SpRjVGs7rP8kM">
            Nr 657
          </p>
          <p xml:id="i-YWvLoSf6Qy261JxgQ3k3LC">
            Av herr Heggblom m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 34, angående vissa stödåtgärder i anledning av ska- dorna å
            1960 års skörd.
          </p>
          <p xml:id="i-7EUX6BnXoxAq7Tw2dbMDVV">
            (Lika lydande med motion nr 557 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9Um6PDDoe4MqQugTzZ6AU9">
            Vid utformningen av skördeskadehjälpen, så som den presenteras
            i pro- position nr 34 »angående vissa stödåtgärder i anledning
            av skadorna å 1960 års skörd&gt;, tycks man ha åsidosatt eller
            bortglömt, att 1960 års skördeskador till sin avgörande del varit
            av katastrofkaraktär för ett begränsat antal jord- brukare, som
            direkt drabbats av att på vissa arealer inte alls kunna bärga
            någon skörd. Katastrofkaraktären har annars vitsordats i uttalanden
            gjorda från högsta håll. Så uttalade jordbruksminister Netzén
            i en intervju publicerad i tidning- ar den 24 augusti 1960: »Lokalt
            får man bedöma skördeskadorna som bety- dande och t.o.m. av katastrofkaraktär
            ... De som drabbats av skördekata- strof bör givetvis kompenseras...
            De inrapporterade fallen — de flesta från Kalmar län och Sörmland
            — är av sådan storleksordning, att det är helt naturligt, att
            de drabbade områdena gör anspråk på skadestånd.&gt; Att ingen-
            ting inträffat, som gett anledning till ändring av denna spontana
            inställning, framgår av det siffermaterial som propositionen nr
            34 redovisar. Medan re- sultatet av väderlekens inverkan på skörden
            1960 varit sådan, att de icke skördeskadade områdena gav ett beräknat
            skördeöverskott på 214 milj. kr., gav de tio skördeskadade hushållningssällskapsområdena
            en skördenedsätt- ning värderad till 107 milj. kr. Inom dessa
            områden torde de av katastrofen berörda jordbrukens areal ha utgjort
            en mindre del. Oavsett om man väljer den ena eller den andra av
            de i propositionen redovisade värderingarna av skadornas storlek,
            är det uppenbart att för många jordbruksföretag måste föreligga
            skador av katastrofal omfattning. Mot en sådan bakgrund ter det
            sig svårförståeligt, att inga som helst bi- drag till skördeskadehjälp
            anvisas via budgeten eller av de medel som tidi- gare anvisats
            som grundfond för skördeskadeförsäkring. De 20 000 000 kro- nor
            som föreslås bli tagna i bruk utgöres uteslutande av jordbrukets
            regle- ringsmedel, som enligt ett mellan jordbruksnämnden och
            jordbrukets för- handlingsdelegation överenskommet förslag bör
            disponeras för täckande av speciella behov vid tillämpning av
            inkomstregeln eller treprocentregeln inom nuvarande prissättningssystem
            och till »&gt;bytesexport&gt; av spannmål och åt- gärder på matpotatisområdet
            m. m. När det gäller katastrofhjälp borde, i lik-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__657/mot_1961__ak__657-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G3c9SWHXCyafz5YrcsMX1U">
            Motioner i Andra kammaren, nr 657 år 1961 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Pcd9HkzebfG3PqhGiP4Wsy">
            het med vad annars varit fallet, anlitande av direkta statliga
            bidrag kunnat komma i fråga eller också, liksom år 1957, medel
            tagits av det belopp 1956 års riksdag anvisade som grundfond i
            ett planerat system för reglering av skördeskador. Åsidosättandet
            av att det här är fråga om katastrofhjälp kommer också tydligt
            till synes i de föreslagna bestämmelserna om kontantbidragens
            ut- lämnande. Här utformas skördeskadehjälpen, som enligt jordbruksministerns
            uttalande i tidningsintervjun skulle &gt;kompensera&gt;» dem som
            drabbats av skördekatastrof, till att bli en fördelning av behovsprövade
            socialbidrag. Som kvalifikation för erhållande av skördeskadehjälp
            räcker det inte — vilket an- nars varit en rimlig fordran — att
            skadorna för den sökande medfört ett &gt;bortfall av inkomster,
            vilket framstår som väsentligt i förhållande till hans normala
            årsinkomst», utan inkomstbortfallet skall också ha medfört, att
            hans ekonomi blivit så hårt pressad, att han får anses ha avsevärda
            svårigheter satt betala räntor, amorteringar, arrenden och andra
            utgifter, nödvändiga för driftens fortsättning». Så som detta
            är formulerat kan det enligt orda- lydelsen tydas så, att sökanden
            skall brista i samtliga dessa uppräknade betalningsskyldigheter,
            men även om avsikten ej är sådan, ter sig restriktio- nerna mot
            erhållande av bidrag mycket hårda. Särskilt med utgångspunkt från
            propositionens förslag att de 20 milj. kro- norna till bidrag
            skall tagas av jordbrukets regleringsmedel, synes det oss orimligt,
            att genom fördelningsprinciperna låta skördeskadehjälpen så helt
            få karaktären av socialbidrag. När jordbrukets organisationer
            i de skördeskada- de områdena gjort framställning om skördeskadehjälp,
            har man inte syftat till detta, utan till en tillämpning på jordbrukets
            område av den samhällssolida- ritet som kommit till synes vid
            andra naturkatastrofer och vid oförvållad arbetslöshet. För många
            av skördekatastrofen drabbade jordbrukare ligger det nära till
            hands att jämställa sin sitaution med arbetslösas. Det inkomstbortfall
            som drabbat dem består till stor del i utebliven arbetsinkomst
            därför att de un- der flera höstveckor av onormal väderlek hindrats
            från att göra normal ar- betsinsats. Vad inkomstbortfallet för
            nu arbetslösa och dem som 1960 fått lida av skördeskador beträffar
            så kan beräknas att inkomstbortfallet för de arbetslösa ej kan
            uppgå till mer än högst dubbelt så stort belopp som skör- deskadornas
            beräknade värde. I arbetsmarknadsstyrelsens budget för år 1961/62
            ingår bidrag till arbetslöshetskassorna med 69 000 000 kronor
            och anslag till vissa sysselsättningspolitiska åtgärder med 280
            000 000 kronor. Även med de betydande olikheter som föreligger
            i utformningen av arbets- löshetshjälpen och skördeskadehjälpen
            bör på grund av de beröringspunk- ter, som onekligen också föreligger,
            såväl frågan om anvisande av medel via budgeten som frågan om
            formerna för hjälpens utlämnande bedömas med visst hänsynstagande
            till statens engagemang för arbetslöshetshjälpen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__657/mot_1961__ak__657-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JLY1Vaxc5biQvip2vNcNVR">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 657 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-3Qo6BqWZ8TpGGyHE2MBVq9">
            I praktiken torde de i propositionen föreslagna fördelningsgrunderna
            leda till orimliga konsekvenser. Näraliggande jordbruk med lika
            stora skörde- skador kan bli helt olika &gt;»kompenserade&gt;
            alltefter ägarnas ekonomiska si- tuation, bakom vilken kan ligga
            vitt skiftande orsaksförhållanden, som inte har med 1960 års skördeskador
            att göra. Någon sådan gradering förekommer inte vid arbetslöshetshjälp
            och skulle ej heller förekommit, om skördeskade- skydd nu varit
            genomfört. Ett av skälen till att statlig skördeskadehjälp nu
            är behövlig med anled- ning av 1960 års skördeskador är att den
            sedan länge aktuella frågan om någon form av skördeskadeförsäkring
            inte är löst. I jordbruksnämndens för- slag till medelsanskaffning
            möter oss en fördelning av denna mellan staten och jordbruket,
            som nära överensstämmer med förslaget i departements- promemorian
            om skördeskadeskydd. Det ligger nära till hands att fullfölja
            parallellen med detta förslag genom att fördela hjälpen efter
            skadornas stor- lek och inte efter de bidragssökandes aktuella,
            ekonomiska situation, som har vitt skiftande orsaker. Om medlen
            enligt propositionens förslag ute- slutande skulle tillskjutas
            av jordbrukets regleringsmedel som jordbruks- nämnden avsett för
            andra ändamål, förstärker det kravet på att bidragets fördelning
            i huvudsak sker i förhållande till skördeskadornas storlek och
            ej som socialbidrag efter behovsprövning. Att den anvisade bidragssumman,
            varifrån än medlen tas, inte är tillräck- lig i förhållande till
            skördeskadornas storlek är uppenbart. En fördelning efter de grunder
            vi här föreslår förutsätter att alla får taga en självrisk, vil-
            ket också förutsättes i departementspromemorians förslag till
            skördeskade- skydd och även finnes dolt i propositionens förslag
            till bidragsmedlens för- delning. Vi anser det vara önskvärt,
            att denna självrisk fördelas så rättvist som det är möjligt att
            göra. Det är ur denna synpunkt inte tillfredsställande, att som
            enligt propositio- nen är tänkt fördela 15 milj. kronor på de
            hårdast skördeskadade områdena med fasta belopp i förhållande
            till de uppskattade skadornas storlek. Huru- vida dessa belopp
            sedan inom områdena blir fördelade på ett större eller mindre
            antal sökande och alltså med större eller mindre belopp på dessa,
            blir beroende av hur många sökande som anmäler sig, som uppfyller
            propositio- nens krav på att vara tillräckligt nödlidande. Om
            fördelningen av bidrags- beloppen mellan områdena sker efter 1960
            års skördeskador, vilket torde vara avsikten enligt propositionen
            och för övrigt det enda möjliga, blir situatio- nen den, att i
            områden som haft skördeskador under föregående år, blir det många
            sökande, som fyller propositionens kvalifikationer, och då får
            alltså var och en mindre belopp, medan de kvalificerade sökandena
            blir färre och bidragstilldelningen rikligare i områden, som fick
            skördeskador först 1960. Givetvis kan något av det orimliga i
            sådana konsekvenser läggas till rätta vid disponerandet av de
            5 000 000 kronor, som föreslås bli undantagna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__657/mot_1961__ak__657-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6H3YRmM2eqNQL1K6prxYUW">
            Motioner i Andra kammaren, nr 657 år 1961 13
          </fw>
          <p xml:id="i-LXKgc7qNFPv3Wc71K4YFc7">
            från den centrala fördelningen, men det anförda visar att principen
            för pro- positionens förslag om bidragsfördelningen i betydande
            grad är antastbar. Den fördelningsprincip vi i stället vill förorda
            innebär att bidragens stor- lek rättar sig efter skadans storlek
            ställd i förhållande till sökandens nor- mala årsinkomst. Denna
            formulering återfinnes också i propositionen och är även enligt
            denna utgångspunkt för bidragsberäkningen. Naturligtvis av- ses
            med normal årsinkomst sökandens inkomst från jordbruk och att
            denna årsinkomst utgör sökandens huvudsakliga försörjning. Vi
            anser att redan tillämpandet av en sådan princip kommer att ge
            tillräcklig differentiering till fördel för de hårdast drabbade
            och sämst situerade och att inte någon ytter- ligare differentiering
            bör ske, som skiljer ut en grupp, som kan få stämpeln på sig att
            vara rena socialfall. En sådan differentiering kan befaras skapa
            mycket missnöje med skördeskadehjälpens fördelning. Vi förutsätter
            att Kungl. Maj:t eller efter Kungl. Maj:ts bemyndigande jordbruksnämnden
            får utfärda de anvisningar, som blir nödvändiga vid till- lämpningen
            av de av oss föreslagna fördelningsprinciperna på samma sätt som
            tillämpningsföreskrifter måste utfärdas, om propositionens förslag
            bi- falles. Till exemplifiering av hur vårt förslag kan utformas
            vill vi anföra att om samma totalt skördeskadade areal på gårdar
            av olika storlek medfört en minskning av den normala årsinkomsten
            med 20 procent i ena fallet och med 40 procent i andra fallet,
            en differentiering av bidraget efter skadans förhållande till
            årsinkomsten bör ske efter allmängiltig formel, vars upp- ställande
            inte torde vara något större matematiskt problem. Bidragsfördel-
            ningens handhavande efter sådana grunder måste bli väsentligt
            lättare än bedömandet av de olika sökandenas individuella betalningssvårigheter
            i fråga om olika slag av utgifter. Om vid tillämpningen av enligt
            vårt förslag gjord bidragsfördelning särskilt ömmande fall på
            grund av speciella förhållanden kommer att föreligga, bör någon
            del av de enligt propositionen reserverade 5 000 000 kronorna
            kunna komma till användning för att utjämna dessa på samma sätt
            som en viss utjämning förutsättes enligt propositionens förslag.
            Under hänvisning till vad vi här ovan anfört hemställer vi, att
            riksdagen måtte 1) medgiva att bidrag till jordbrukare, vilka
            på grund av 1960 års väderlek drabbats av skördeskador må utdelas
            med hänsynstagande till i första hand skadornas storlek i förhållande
            till normal årsinkomst av deras jordbruk; 2) medgiva att för utbetalande
            av sagda bidrag medel må ställas till förfogande intill ett belopp
            av 20 000 000 kronor; 3) medgiva att kostnaderna för bidragen
            må bestridas med a) ett reservationsanslag på 7 000 000 kronor
            för budget- året 1961/62 eller alternativt med 7 000 000 kronor
            av me-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__657/mot_1961__ak__657-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G4ZkY3UThMUtYqdnfWskti">
            Motioner i Andra kammaren, nr 657 år 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-XMrzQgP8dpCaS6ZozUghiU">
            del vilka jordbruket enligt beslut av 1956 års riksdag skall
            erhålla till grundfond i planerat system för reglering av skördeskador,
            b) intill ett belopp av 6 500 000 kronor, av medel som influtit
            genom upptagande av införselavgifter på jordbru- kets område under
            regleringsåren 1956/57—1958/59, c) intill ett belopp av 6 500
            000 kronor, av medel som under regleringsåret 1960/61 inflyter
            genom upptagande av införselavgifter på jordbrukets område; 4)
            medgiva, att för utbetalande av bidragen erforderliga medel må
            i mån av behov förskottsvis tillhandahållas ur tillgängliga införselavgiftsmedel
            på jordbrukets område; 5) bemyndiga Kungl. Maj:t att, på förslag
            av statens jord- bruksnämnd efter samråd med jordbrukets förhandlings-
            delegation, fastställa den närmare fördelningen av nyss- nämnda
            belopp å vardera 6 500 000 kronor på de olika slag av införselavgiftsmedel,
            från vilka beloppen slutligen skall gäldas.
          </p>
          <p xml:id="i-JQDKm2AvhNTwHQeEwFrdes">
            Stockholm den 21 februari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-KBgMsvqUrEcmLQ7Sur9yFm">
            Einar Heggblom Carl Eric Hedin Eric Nilsson i Svalöv Jöns Nilsson
            Lennart Stiernstedt
          </p>
          <p xml:id="i-EhjNXhtkPa8Vj4ZRDh6e7L">
            i Bästekille
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
