<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__286/mot_1961__ak__286-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X2pi1DbjCttq3ev6mNLdgN">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 286 år 1961
      </fw>
      <div xml:id="i-D8PZ1HHaLWttzL1G9w8zUk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-jmZRyGP1vUWtUPcnCD8Ff" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EqZTsHeS2aZ3DXBGcsaXb1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KhtC1dsTv4y8DnfPUd8Wet" type="motBody">
        <div xml:id="i-9CYm9SbzcrkbnLLQc8GfFq">
          <p xml:id="i-Ksw8RsurjwiJqDCvnMgpqs">
            Nr 286
          </p>
          <p xml:id="i-3VNiHszgiEidSou3XUUMgb">
            Av herr Christenson i Malmö m. fl., om ökad avsättning till lotteri-
            medelsfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-ERFnCLNk2ABTotXnJ8ZvRD">
            (Lika lydande med motion nr 305 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-BVMspVyz8FQBPvVv3y77es">
            I årets statsverksproposition för budgetåret 1961/62 beräknar
            chefen för handelsdepartementet inkomsterna av lotterimedel för
            nästa budgetår till 112 miljoner kronor. Avsättning till lotterimedelsfonden
            för budgetåret an- visas till ett anslag av 25,6 miljoner kronor.
            Det bör erinras om att statsmakterna principiellt ansett, att
            hälften av vinsten från lotterimedlen bör gå till allmännyttiga
            kulturella ändamål, me- dan andra hälften skulle tillföras statsbudgeten.
            Under sådana förhållanden borde teater, musik, museer, konsthantverk
            och liknande kulturell verksam- het erhålla 56 miljoner kronor
            i stället för som nu 25,6 miljoner kronor. Under de senaste två
            decennierna har den svenska, statsunderstödda teater- verksamheten
            utbyggts avsevärt, framför allt genom en vidgad turnéteater och
            genom inrättande av fler stadsteatrar. För sin existens är de
            statsunder- stödda teatrarna, liksom orkesterföreningarna, beroende
            av anslag från lot- terimedelsfonden. Förutom teatrarnas och orkestrarnas
            behov skall lotteri- medelsfonden även tillgodose en rad tillfälliga
            kulturella och andra behov. Fondens möjligheter att tillgodose
            de många anspråken har varit begränsade. Följden har bland annat
            blivit, att teatrarnas och orkestrarnas resurser bli- vit otillräckliga,
            vilket återspeglas i att löneläget är mycket lågt. Anspråken på
            lotterimedelsfonden för budgetåret 1961/62 torde komma att bli
            avsevärda. Redan de av föregående års lönerörelse förorsakade
            automa- tiska lönestegringarna torde komma att taga större delen
            av den av handels- ministern föreslagna ökade avsättningen med
            1,5 milj. kr. i anspråk. Det bör även beaktas, att teaterföretagen
            fr. o. m. 1960 har att erlägga ATP-avgift för sina engagerade.
            Utöver behovet av förbättrade löneresurser gör sig för närvarande
            spe- ciellt två behov gällande inom dagens teater. Det ena gäller
            teater för barn och ungdom. En viss, ehuru numerärt sett mycket
            blygsam, skolbarnsteater bedrives i Stockholm och vissa av de
            städer som har egen stadsteater. Riksteatern har även, i den mån
            resurserna räckt till, sänt ut en eller två ungdoms- eller barnteaterturnéer
            i landsorten. Den överväldigande delen av svenska skolbarn får
            emellertid inte tillfälle att ens någon gång under sin skoltid
            se en riktig teaterföreställning. Detta är uppen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__286/mot_1961__ak__286-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AnPytkHDk9y84Ty1RganMm">
            Motioner i Andra kammaren, nr 286 år 1961 15
          </fw>
          <p xml:id="i-SGkSm9TH71bUnRQ81YwSnB">
            bart en svår brist i barnens estetiska fostran. Den önskvärda
            nyrekryteringen av teaterpublik försvåras också av att ungdomarna
            inte har erfarenhet av vad teater är. Inte minst mot bakgrunden
            av den konkurrens televisionen i dag utgör till den levande teatern
            är en utvidgad teaterverksamhet för barn och ungdom mycket önskvärd.
            Utbildningen av skådespelare och regissörer har sedan länge haft
            uppen- bart otillräckliga resurser. Den inledningsvis nämnda expansionen
            av teater- verksamheten har inte följts av en motsvarande utbyggnad
            av de statsunder- stödda elevskolorna. Av de unga skådespelare,
            som nu inträder på teater- banan, har därför endast cirka hälften
            haft tillfälle att genomgå en någor- lunda fullständig yrkesutbildning.
            Att detta på lång sikt kan få mycket nega- tiva konsekvenser för
            teaterns nivå och därigenom dess förmåga att tillfreds- ställa
            publiken är givet. En snar utbyggnad av den statsunderstödda teater-
            utbildningen så att denna kvalitativt och kvantitativt motsvarar
            behovet framstår som ytterligt angelägen. Under hänvisning till
            det anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta att till lotterimedelsfonden
            för budgetåret 1961/62 avsätta ett anslag av 26 600 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-KmhgmhotFGScdvxLStGgR5">
            Stockholm den 25 januari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-Rog5NtP5BX5DjaGkvJ8ujo">
            Carl Christenson Stellan Arvidson Ebbe Rydén Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
