<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961--ak--00375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__375/mot_1961__ak__375-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3BXcfCNdRf82BSeLGDUfzz">
        Motioner i Andra kammaren, nr 375 år 1961 11
      </fw>
      <div xml:id="i-4XiixTpGhNKTcJ3RVshc5V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XVWBAwWBd6UejwG6UdzuNQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WFqo7ZBWYM9JByBSNgmXL1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HVi3mPt2aGRRtJ4gzqmibF" type="motBody">
        <div xml:id="i-YakvUnh1aeWqRLSwU5RzBp">
          <p xml:id="i-AxuoCN4Lv43WRqESg8EjdU">
            Nr 375
          </p>
          <p xml:id="i-UywDLX1eVwXyaYDgtciv8g">
            Av herr Johansson i Stockholm, om höjning av anslaget till Stöd
            åt konstnärlig, litterär och musikalisk verk- samhet.
          </p>
          <p xml:id="i-6tYiYiQswUd9LqpMZBytBA">
            I Sverige, den store dramatiske nydanaren August Strindbergs
            hemland, spelas numera mycket sällan någon ny svensk dramatik.
            Teatercheferna förklarar, att det är ont om nya, spelbara svenska
            pjäser. Författarna för- klarar å sin sida att de måste leva och
            att de inte har råd att skriva pjäser, som ligger ospelade på
            teaterkanslierna och icke kan utges i bokform, då dramatik röner
            mycket liten efterfrågan. Jag anser att detta är en stor brist
            i vårt kulturliv och att det statliga understödet till konst,
            litteratur, musik m. m. borde innefatta viss stimu- lans för diktare,
            som kan skriva för scenen, att berika vår moderna svenska dramatik
            med värdefulla nya arbeten. Anslaget till författare av hög litterär
            kvalitet fördelas givetvis även till diktare, som skriver dramatik,
            men icke i sådan form att det särskilt stimulerar till dramatiskt
            författarskap. Enligt min mening bör detta ske genom ett särskilt
            anslag på förslagsvis 50 000 kronor till dramatiska för- fattare
            av hög kvalitet. Formerna för fördelningen av ett sådant anslag
            bör bli föremål för särskild prövning liksom också frågan om någon
            del av anslaget eller ett särskilt anslag bör utgå till teatrar,
            som vinnlagt sig om förstklassiga föreställningar av nyare svensk
            dramatik. Anslaget bör lämpligen ingå i den utgående propositionen
            om ökat stöd åt konstnärlig och musikalisk verksamhet, varför
            jag föreslår att förslags- anslaget uppräknas med motsvarande
            summa. Med denna motivering hemställer jag, att riksdagen i avbidan
            på särskild proposition i ämnet till Stöd åt konstnärlig, litterär
            och musikalisk verksamhet för budgetåret 1961/62 beräknar ett
            anslag av 2067 000 kronor.
          </p>
          <p type="date" id="i-SzEdhp7tb4dHx2k121Yvx1">
            Stockholm den 26 januari 1961
          </p>
          <p xml:id="i-SBNyeFbowqoCQcCsrrPb67" type="signatureBlock">
            Gustav Johansson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
