<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__547/mot_1961__ak__547-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 547 år 1961 11
          </p>
          <p>
            Nr 547
          </p>
          <p>
            Av herr Magnusson i Jönköping m.fl., angående realvärdet av ortsavdragen
            vid beskattningen.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 470 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Den för vår beskattning viktiga principen om skatt efter bärkraft
            har under senare år allvarligt åsidosatts. Till detta har en rad
            åtgärder medverkat. Den proportionella kommunalskatten har under
            en tioårsperiod ökat med cirka fem kronor pr skattekrona. Detta
            är delvis en följd av statens övervält- ring av kostnader på kommunerna,
            en övervältring från progressiv till pro- portionell skatt. Genom
            att kommunalskatten träffar den lägre inkomstta- garen hårdare
            än den statliga inkomstskatten, skillnaden är här i förhållande
            till den genomsnittliga kommunalskatten cirka fyra procent, och
            dessutom genom att kommunalskatten i regel utgår på en lägre taxerad
            inkomst sker härigenom en avsevärd omfördelning mellan lägre och
            högre inkomster rela- tivt sett. Från och med 1960 infördes en
            allmän varuskatt. Denna skatt uttages utan hänsyn till bärkraften,
            och därmed har ytterligare principen om skatt efter bärkraft urholkats.
            Den fortgående penningvärdeförsämringen har undan för undan minskat
            ortsavdragens relativa värde. Om en inkomsttagare har 8000 kr.
            i taxerad inkomst och ortsavdraget är 4000 kr. beskattas halva
            inkomsten. Faller pen- ningvärdet i den grad att den taxerade
            inkomsten uppgår till 12 000 kronor blir två tredjedelar föremål
            för beskattning. Vid oförändrad utdebitering ökar därmed skatten
            kraftigt. Då starka motiv talar för att ortsavdragen måste bibehålla
            det realvärde de hade när de infördes och att detta inte får urholkas
            genom penningvärde- försämring, måste inte bara ortsavdragen vid
            kommunal och statlig beskatt- ning återföras till detta sitt ursprungliga
            värde utan även indexregleras, så att garantier skapas för ett
            bibehållande av deras realvärde. I sammanhanget vill vi understryka
            vikten av att dyrortsregleringen av ortsavdragen avskaffas, vilket
            yrkats i annan motion till denna kammare. Med stöd av vad ovan
            anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            måtte anhålla om skyndsam prövning vid pågående skatteöversyn
            av frågan om återställande av de skattefria ortsavdragen till
            det realvärde, som avdragen hade efter den senaste beloppsjusteringen,
            så ock av möjligheterna att genom indexreglering för framtiden
            garantera upprätthållande av ortsavdragens realvärde, samt om
            framläggande snarast möjligt av de förslag, som pröv- ningen kan
            föranleda. Stockholm den 26 januari 1961
          </p>
          <p>
            Arne Magnusson Emil Elmwall Karl Björkänge i Jönköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
