<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1961-höst-ak--00879">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961_höst_ak__879/mot_1961_höst_ak__879-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UAkVukaygmZXE6Q5xpzDs5">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 879 år 1961
      </fw>
      <div xml:id="i-Kp4EZ2z92zmaVe7p4Z8AMH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EAn4UcG9dQ4WgiAvjsBHcw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WSNdjbnpd6mNRtMEszSEDF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TUYC8GmF2NvXP5RGDe8yKa" type="motBody">
        <div xml:id="i-CLMX9PQwXT2ezrrTTHQGs7">
          <p xml:id="i-VwUiMwb4W7BMEBGvo9sf3q">
            Nr 879
          </p>
          <p xml:id="i-TgCfYDH6JHCerw8B97Qz4B">
            Av herr Björkman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 188, med förslag till lag om ändring i kommunalskatte- lagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8NsbapXh9iYMAGRxWmMFDp">
            (Lika lydande med motion nr 730 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-SPkeUxEtZ4H1yHtoAw5W8f">
            Vid vårriksdagen 1961 hemställdes genom de likalydande motionerna
            I: 473 och II: 557, att riksdagen måtte besluta att fr. o. m.
            den 1 juli 1961 ge- nom tillägg till Kungl. Maj:ts förordning
            om allmän varuskatt av den 1 de- cember 1959 10 $ 1 mom. 7 från
            skatteplikt undantaga jämväl böcker och musikalier (noter). I
            motionerna erinrades om att riksdagen inte velat medgiva undantag
            från omsättningsskatt för hela det varuområde som skyddades av
            tryckfri- hetsförordningen men varit medveten om att här ifrågavarande
            undan- tagsbestämmelse fått en diskutabel utformning. Riksdagen
            hade sålunda genom skrivelse (nr 329/1959) anhållit om utredning
            rörande de skattetek- niska förutsättningarna för att från allmän
            varuskatt undantaga perio- diska publikationer med ideellt syfte.
            Riksdagen har senare gjort undantag för periodiska publikationer,
            som utgives för vissa särskilt angivna ideella ändamål. Om till
            Kungl. Maj:ts förordning den 1 december 1959 om allmän varu- skatt
            10 $ 1 mom. 7 fogades tillägget ”böcker och musikalier (noter)”,
            torde detta icke medföra att det skattefria området i alltför
            hög grad utvidgas. Veckopressen och enskilda företags reklamtryck
            skulle med denna lydelse icke omfattas av undantaget från omsättningsskatt.
            I sitt betänkande nr 27 år 1961 förklarade bevillningsutskottet
            att utskot- tet för sin del inte kunde tillstyrka bifall till
            yrkandet i här ifrågavarande motioner, då en utvidgning av det
            skattefria området till att även omfatta böcker och musikalier
            vore ägnad att medföra vissa gränsdragningsproblem och därmed
            förenade redovisnings- och kontrolltekniska svårigheter. Mot beslutet
            reserverade sig 10 av utskottets 20 ledamöter med motiveringen,
            att en beskattning av böcker och musikalier från allmän kulturell
            syn- punkt tedde sig olycklig. Bl. a. drabbades skol- och utbildningsväsendet.
            Erfarenheterna från bokhandeln och pressbyråkioskerna, som ju
            saluför skattefria tidningar vid sidan av andra varor, visar inte,
            att de av utskottet befarade svårigheterna från redovisnings-
            och kontrollsynpunkt är för han- den.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961_höst_ak__879/mot_1961_höst_ak__879-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UmBaGhWkX5QExj2CrGqK1v">
            Motioner i Andra kammaren, nr 879 år 1961 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5wNQRrh9A8qdrs7oUYigKo">
            Någon tvekan om att det skulle vara en kulturstimulerande åtgärd
            att befria böcker och musikalier från omsättningsskatt behöver
            man ej hysa. Följande utdrag ur kungl. bibliotekets statistik
            över 1960 års bokutgiv- ning visar hur rikt differentierad den
            svenska utgivningen är (siffror inom parentes anger i Finland
            — primärt — utgivna arbeten, inräknade även i hu- vudsiffran).
          </p>
          <p xml:id="i-Y8QmiWRtvKMrTMzx3AMEda">
            Böcker och broschyrer Årsböcker Nya verk | Nya uppl. | Summae
            oc A. Bok- och biblioteksväsen ............ 66 (41) 16 82 (4)1
            21 (1) B. Allmänt och blandat ......mssssss0+ 27 (1) 6 33 — (1)]
            53 (14) C;- Religion ssovesöövsssvvsespssesnnsenenisen 190 (3)
            78 -(3)1] 268 (6)1 49 (5) D. Filosofi och psykologi ...........++--
            29 16 (1) 45 (1) — E. Uppfostran och undervisning ...... 90 (4)
            23 113 (4)] 46 (4) F. Språkvetenskap = «.....sssssscoceccs00t
            163 &lt;(7)| 257 (14)] 420 (21)1 6 G. Litteraturhistoria ............sssses0++
            68 (6) 6 74 (Ol 3 (1) H. Skönlitteratur: svensk i original .............ssse++s-
            399 (44)1 163 (4)1] 562 (48)1 16 utländsk i svensk översättning...|
            4438 (10)1l 118 (2)] 561 (12)|] — övrig (inkl. övers. från svenska)
            18 5 23 — I. Konst, musik, teater och film ...... 146 (4) 21 (1)
            |] 167 (5)|] 10 J. Arkeologi &lt;o.......coseoöcssscorspooecesns
            17 2 19 3 K. Historlä :sssssssorcosoossöespoassnosseser 104 =
            (4) 30 &lt;(4)1] 134 (Bl 9 (1) L. Biografi med genealogi «...........+
            106 (13) 4 -(1)1] 110 (14)1 38 (2) M. Etnografi och folklivsforskning
            ...| 27 3 30 3 NN: Geogräft "uss.sesvessssenmsenesess sins nr
            261 (14) 60 &lt;(2)1 321 (16)1 81 (1) O. Samhälls- och rättsvetenskap
            ..| 151 (10) 56 207 (10)1 52 (5) P. Teknik, industri och kommunika-
            tlöReEE | oesesssin enes BRN 282 (7) 48 330 = (7)1 43 (2) Q. Ekonomi
            och näringsväsen ......... 288 (23) 86 (4) | 374 (27)1 63 (3)
            R. Gymnastik, sport, lek och spel ...| 54 (1) 9 63 (1)1 26 S.
            Krigsväsen ...........ccessssseccosocc0000 15 (1) — 15 (1)1 10
            T. Matematik .c.oeoscssöscssösessnsesssss 48 (2) 39 (4) 87 (6)|
            — U. Naturvetenskap &lt; «......ssoscsoctseccc0 390 (4) 49 -(1)j|
            439 (5) 12 (1) V. Medicin = ss........ssoossssocctctsresorsöt
            184 (2) 37 &lt;(2)1 221 (4)1 11 (1) X. Musikalier :.:s.sesessseessesowvowssessense
            t (1) 6 13 (1)] — u. Böcker för barn och ungdom: svensk skönlitteratur
            =............... 182 (2) 54 236 (2))] 2 utländsk skönlitteratur
            i svensk ÖVErS: sossösessksnasssssensese ee 200 (1) 29 229 (Dl
            5 ÖVYIZA oceooceorerroven sov GR GSR NRK 50 8 58 29 (3)
          </p>
          <p xml:id="i-QcMqAMgKGrYD2Wvxcgzh4T">
            Summal4 005 ass 229 (43) Is 234 (2 |sör (44) nn Tar rrreN rr
            rrrr Trrrrnr UA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961_höst_ak__879/mot_1961_höst_ak__879-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-s6TFCfSdex68zsLtmAQ9M">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 879 ar 1961
          </fw>
          <p xml:id="i-T2dZvx6hCqktRbtrTPnY16">
            Redan i tidigare motioner om undantag från varuskatten för böcker
            och musikalier har framhållits, att en avsevärd del av statens
            inkomster av om- sättningsskatten på böcker utjämnades genom att
            de allmänna bidragen till inköp av läroböcker och böcker till
            bibliotek samt till forskning och folk- bildningsarbete i övrigt
            måste höjas åtminstone med skattens belopp, om undervisningsanstalter
            och bibliotek skulle kunna bibehållas på nuvarande kulturella
            standard. På fackhåll uppskattar man den del av bokköpen som helt
            eller delvis subventioneras av det allmänna till omkring en tredjedel
            av hela bokför- säljningen i landet i kronor räknat. Värdet av
            den totala bokomsättningen uppgår knappast till en halv procent
            av den totala försäljning för vilken varuskatt uttages. Statens
            intäkter av den allmänna varuskatten på böcker synes därför bli
            relativt obetydliga redan innan avdrag verkställts för nyss angivna
            ökade allmänna bidrag. Vi vill än en gång erinra om vad den av
            nuvarande chefen för ecklesiastik- departementet ledda bokutredningen
            framhöll i sitt betänkande (SOU 1952: 23), nämligen att boken
            är det betydelsefullaste medlet för bildning, studier och litterär
            förströelse samt oumbärlig i det till en allmän demokratisering
            av bildningsmöjligheterna syftande kulturella upprustningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-G4CmJg8LWYbhu5vgYhazPL">
            I motionerna vid riksdagens vårsession framhölls, att man i kulturländer
            som Finland, Holland, Schweiz och Storbritannien, där omsättningsskatt
            finns, av kulturella skäl befriat böckerna från denna pålaga.
            Vad Finland beträffar fritogs böckerna 1950 från den allmänna
            omsättningsskatten i samband med att skattesatsen höjdes. Försök
            har senare gjorts att återin- föra sådan skatt på böcker, men
            dessa försök har varje gång avvisats.
          </p>
          <p xml:id="i-Vft8SeMs4X7RwvMiRHLDNg">
            Sedan motionerna om undantagande av böcker och musikalier från
            den allmänna varuskatten senast behandlades i riksdagen, har den
            västtyska förbundsdagen fattat ett beslut som ytterligare kan
            belysa kulturländernas inställning till frågan. Beslutet innebär
            att omsättningsskatten på böcker och musikalier fr. o. m. den
            1 juli 1961 sänkts från 4 till 11/, Yo. Att skatten inte helt
            togs bort på dessa varuslag synes bl. a. bero på att förbundsdagens
            fi- nansutskott i sitt remissyttrande satt sig emot en fullständig
            skattebefri- else och motiverat detta med att ”det icke vore önskvärt
            att ingripa i om- sättningsskatterättens bestående systematik”
            (citatet återgivet efter refe- rat i tidningen Svensk Bokhandel
            nr 29/1961). I vad mån den allmänna varuskatten på böcker haft
            en återhållande in- verkan på försäljningen i bokhandeln kan självfallet
            icke bevisas. I Svenska bokhandlareföreningens senaste årsberättelse
            anges emellertid, att enligt de fortlöpande undersökningar som
            bedrivits av Detaljhandelns utrednings- institut bokhandelns omsättningssiffror
            visar en ökning med 5 Y, från 1959 till 1960 men att i denna ökning
            ingår 4 Y, omsättningsskatt. Enligt konsu-
          </p>
          <p xml:id="i-R9zpEwtJh6DAp16no5bq5o">
            /
          </p>
          <p xml:id="i-VWgNSmbUBPhRZmyc9Yur83">
            mentprisindex har priset på varor och tjänster stigit 4 "+ under
            året, och av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961_höst_ak__879/mot_1961_höst_ak__879-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5XC4yjzvuoyUWLtr9HFYFC">
            Motioner i Andra kammaren, nr 879 år 1961 5
          </fw>
          <p xml:id="i-HPaDAAm6w6r82dxg27bR3m">
            dessa 4 YZ faller huvuddelen på omsättningsskatten. Detta skulle,
            för att ci- tera nyssnämnda årsberättelse, ”innebär att man grovt
            räknat kan konsta- tera en realökning av bokhandelns omsättning
            med knappt 1 9”. Föreningen anför vidare: ”Om man ser dessa siffror
            mot det faktum att den genomsnittliga årliga bokprishöjningen
            torde uppgå till närmare 6 Yo, ligger det nära till hands att
            dra den slutsatsen, att försäljningen minskat i böcker räknat.”
            Bokhandelns omsättningssiffror har förut visat en stigande tendens.
            Eftersom böcker icke är att hänföra till behovsvaror i egentlig
            mening, måste en successivt höjd varuskatt i längden få en prohibitiv
            verkan, till men för kulturutvecklingen i landet. Då tidigare
            framförda skäl för undantagande av böcker och musikalier från
            den allmänna varuskatten alltjämt föreligger och blir än mer bärande,
            därest den i Kungl. Maj:ts proposition nr 188 föreslagna höjningen
            av den allmänna varuskatten med 2 procent genomföres, hemställer
            vi, att riksdagen måtte besluta att fr. o. m. den 1 januari 1962
            genom tillägg till Kungl. Maj:ts förordning om allmän varuskatt
            av den 1 december 1959 10 $ 1 mom. 7 från skatte- plikt undantaga
            jämväl böcker och musikalier (noter).
          </p>
          <p xml:id="i-HLzhot51VxBPF3gu8piVyq" type="date">
            Stockholm den 21 november 1961
          </p>
          <div xml:id="i-DjiJpw5XUksg9RdEoQmZrE" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Folke Björkman Gunnar Helén Gunnar Larsson i Luttra
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
