<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__268/mot_1961__ak__268-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-S7rTAUFgffKrm72dgu1hBK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6DhKD6sgA4Ru55Cktr3w6L"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Tt5YSxuFyzL5PHUVJXKJnf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MBXWUf8EpHyZ9tziTZLGXn">
        <div xml:id="i-WWWRU4fRYypj5DE7x5Bq4T">
          <p xml:id="i-RKn2v6BdY8Sm9jNKvjwd4D">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 268 år 1961
          </p>
          <p xml:id="i-oUaNAX6Jab8MyaNQ5zPAE">
            Nr 268
          </p>
          <p xml:id="i-3ufkCK9cpw7quBi7dkniDD">
            Av herr Hedlund m. fl., om främjande av ungdomsfostrande verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-3CW1WBEGJzNRhxPTHGBXbA">
            (Lika lydande med motion nr 297 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-3mKyZkC51zpFSzDme1pfAg">
            Ungdomsvård och ungdomsfostran är föremål för samhällets omsorger
            på skilda sätt. Svårigheten synes framför allt vara att ge de
            samhälleliga åtgärderna en tillräckligt mångfacetterad karaktär
            för att svara mot de aktuella behoven. Frågan om hur ungdomsvården
            och ungdomsfostran bäst skall lösas är nämligen mycket komplicerad
            och kräver beaktande av krav på skilda områden. I en motion till
            1959 års riksdag (nr 448) behandlades vissa riktlinjer för ungdomens
            etiska, moraliska och sociala fostran. I an- ledning av motionen
            upprättades ett särskilt samordnings- och kontaktor- gan i statens
            ungdomsråd. I detta ungdomsråd är skilda ungdoms- och kvinnoorganisationer
            representerade, och dess arbete torde ha inriktats just på att
            finna en samordning av alla de värdefulla frivilliga och samhälle-
            liga åtgärderna till ungdomens fostran. Det torde inte råda något
            tvivel om att idealbildningen spelar en mycket betydelsefull roll
            för ungdomens allmänna föreställningsvärld. Film och vec- kotidningar
            bygger i mycket hög grad på ungdomens behov av ideal och idoler.
            Man kan nog inte heller frigöra sig från föreställningen att till
            denna idoldyrkan bidrar även t. ex. TV och radio. Mycket av denna
            idealbildning är inte ur ungdomsfostrans synpunkt enbart positivt.
            Tvärtom möter man här många negativa inslag, som sedan torde återverka
            på det beteendemöns- ter som man ofta förknippar med gäng och
            ligor. Mot denna negativa ideal- bildning, som i allt för stor
            omfattning är föremål för exploatering, står vis- sa former av
            positiv idealbildning. Idrottsrörelsen och ideella och religiösa
            organisationer liksom andra ungdomsorganisationer spelar i detta
            samman- hang stor roll. Gång efter annan får man anledning fråga
            sig om den positiva idealbild- ningen verkligen förmår hävda sig
            så som man skulle önska och om inte den kommersiella exploateringen
            av den negativa idealbildningen i alltför hög grad tillåtits dominera.
            Vi anser att de psykologiska faktorer i form av t. ex. idealbildning,
            som uppenbart spelar en allt betydelsefullare roll i all ungdomsfostrande
            verksamhet, i alltför liten omfattning beaktats från samhällets
            sida. Denna fråga bör enligt vår mening bli föremål för närmare
            utredning, varvid de faktorer som påverkar ungdomens idealbildning
            även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1961/mot_1961__ak__268/mot_1961__ak__268-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CECxCkR1WNNgfg73bRhjny">
            Motioner i Andra kammaren, nr 268 år 1961 d
          </p>
          <p xml:id="i-RPfcgJKbj7v2tePuWkTCv9">
            bör bli föremål för särskild vetenskaplig forskning. På detta
            sätt bör man kunna skapa ett bättre underlag för all ungdomsvårdande
            och ungdomsfost- rande verksamhet. Den närmare utredning av de
            faktorer som påverkar ungdomens ideal- bildning som vi här förordar
            bör bilda underlag även för en rad konkreta åtgärder från samhällets
            sida för att eliminera verkningarna av den negativa idealbildningen.
            Det kan i detta sammanhang anföras exempel på konkreta åtgärder
            som närmare bör övervägas. Ungdomens missbruk av alkohol och tobak
            tenderar att bli ett allt större problem. Missbruket sprider sig
            ner i allt lägre åldersgrupper. Ungdomens egna möjligheter i de
            tidiga tonåren att be- döma verkningarna av de vanor de redan
            vid de åren grundlägger är uppenbart mycket begränsade. Den idealbild
            de erhåller via veckotidningar och film och genom medlemskapet
            i gänget eller ligan bidrar inte till att ge den enskilda unga
            människan bättre möjligheter att överväga sin situa- tion. Här
            behövs alltså en återhållande faktor när det gäller ungdomens
            sprit- och tobaksvanor. Den i detta sammanhang verkningsfullaste
            vägen torde vara att på skilda sätt stärka den positiva idealbildningen.
            Man kan här t. ex. tänka sig skilda former av tävlingar för att
            popularisera positiva ideal, där det bärande temat skulle vara
            att skötsamhet i unga år ger ökade möjligheter till framgång.
            Vi anser att över huvud taget alla tänkbara vägar för en positiv
            idealbildning bör övervägas och att de samhälleliga insatserna
            i detta sammanhang måste ökas. Med hänvisning till det ovan anförda
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om utredning av olika faktorer, som påverkar ungdomens
            idealbildning, och på grundval härav om vidtagande av kon- kreta
            åtgärder, som kan befinnas lämpliga och möjliga, till främjande
            av den ungdomsfostrande verksamheten, i syn- nerhet till begränsning
            av missbruket av alkohol och tobak bland ungdom, i enlighet med
            vad i motionen har anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-MHDYTwaC9B5V3b2xyfUqTH">
            Stockholm den 25 januari 1961 Gunnar Hedlund
          </p>
          <p xml:id="i-A6dMMTZHHQcc9EoM4ghm9G">
            Lars Eliasson Nils G. Hansson Gustaf Svensson i Sundborn i Skegrie
            i Vä Alvar Andersson Lennart Mattsson Henry Brandt
          </p>
          <p xml:id="i-ErHh5nJEnhnThJgaajFq8S">
            i Knäred i Sätila
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
