<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--fk--00069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__69/mot_1910__fk__69-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3w7vJ2REBgeDEwE4VnbHKC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TosAaWLLL2RCdxtvKwrEhj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SPMTT2TNeXAJYAzompiNAy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4RsFctjxoswr1BpTta6UrG" type="motBody">
        <div xml:id="i-E181Tn9JzXUjWwhCY5VMde">
          <p xml:id="i-ETQwPkCkf4RdnmdLWDYSpc">
            Motioner i Första Kammaren, Nr 69. 1
          </p>
          <p xml:id="i-QS2MG5dsnT4oYYcYHJBvj3">
            Nr 69.
          </p>
          <p xml:id="i-PKn7Vd2xKdnzGBrxckZVit">
            Af herrar Björck och Clason, i anledning af Kungl. Maj:ts förslag
            till lag om reglering af prästerskapets aflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-MEV1xz5M7mJVRrxbPCx2i5">
            En mycket beaktansvärd punkt i den kungl. propositionen om regle-
            ring af prästerskapets aflöning utgör det däri intagna förslaget
            om s. k. ålderstillägg. På grund af de särskilda förhållanden,
            som föreligga på det kyrkliga området, har detta förslag i propositionen
            dock begränsats att gälla de lägst aflönade tjänstinnehafvarna.
            Statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet har emellertid
            i förslagets motivering (sid. 51 ff.) i viss mån ställt sig sympatisk
            mot tanken, att sådana ålderstillägg fram- deles skulle tillkomma
            äfven andra tjänstinnehafvare. I en i dagarna ut- kommen broschyr
            af herr H. Th. Ohlsson: »Finnas medel och möjligheter för beredande
            af regelbundna ålderstillägg åt svenska kyrkans prästerskap?»
            har framhållits möjligheten af att under vissa villkor kunna inom
            ramen af de tillgängliga medlen utsträcka ålderstilläggen längre
            än som i den kungl. propositionen föreslås, och tillika hafva
            beaktansvärda anmärk- ningar framställts mot systemet att låta
            ålderstilläggen vara beroende på antalet tjänstår inom viss tjänstegrad
            i stället för på den prästerliga tjänståldern; den prästerliga
            befordringen är nämligen i hög grad ojämn och oviss, och ålderstilläggens
            utdelning efter tjänståren inom viss tjänste- grad kan under sådana
            förhållanden leda till betydande ojämnheter. Att i dessa hänseenden
            nu direkt föreslå andra bestämmelser än propositio- nens låter
            sig emellertid för en enskild motionär svårligen göras, då den
            begränsade motionstiden icke medgifver ett utförande af de undersök-
            ningar och beräkningar, som vore önskliga beträffande de olika
            konse- kvenserna af en sådan förändring. I en annan fråga rörande
            dessa s. k. ålderstillägg, hvilken äfven nå- got beröres i samma
            broschyr, synes däremot redan nu ett bestämdt för-
          </p>
          <p xml:id="i-Nq8p26BVnfwJUA4pbdQg82">
            Bih. til Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Afd. 1 band. 34 Häft. (Nr
            69—71). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__69/mot_1910__fk__69-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7UkHd9Zdt49gQSjto99Tnr">
            2 Motioner i Första Kammaren, Nr 69.
          </p>
          <p xml:id="i-568jHinx75VKgUNVs7AV2V">
            slag böra framläggas. Den rör deras förhållande till de i $4
            af lagen om reglering af prästerskapets aflöning berörda lokala
            lönetilläggen. Såsom nu $$ 4 och 6 äro formulerade, synes konsekvensen
            blifva, att, därest en tjänstinnehafvare på grund af i $ 4 upptagna
            särskilda förhållanden — såsom »synnerligen höga lefnadskostnader
            i orten eller för prästerskapet eljest ökade utgifter eller med
            tjänstens skötande förenad synnerlig be- svärlighet&gt; — redan
            uppnått de i $ 6 omnämnda minimibeloppen, han i följd däraf icke
            skulle vara berättigad erhålla något ålderstillägg. Detta kan
            icke vara rimligt. Om begynnelselönen rättvisligen måst ställas
            något högre för den ene tjänstinnehafvaren än för den andre på
            grund af all- deles särskilda lokala förhållanden, hvilka, såsom
            statsrådsprotokollet (sid. 62) framhåller, direkt betunga den
            förre äfven ekonomiskt — exempelvis högre lefnadskostnader på
            en viss ort, saknad af fri vedbrand i en för- samling, under det
            att i andra denna förmån föreligger — så har natur- ligtvis därmed
            icke den förre ekonomiskt blifvit bättre ställd än den se- nare,
            och det tillskott, som i form af ålderstillägg anses böra efterhand
            tillkomma den senare, för att han icke skall stå alltför lågt,
            bör gifvetvis då icke heller undandragas den förre. Ortstillägg
            pläga ju i andra löne- regleringar icke utesluta ålderstillägg
            och böra ej heller göra det i denna. På grund häraf hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Dh2VLHKPvsjhNpc34e4uFo">
            att Riksdagen måtte för sin del antaga följande lydelse af $
            6 i lagen om reglering af prästerskapets aflöning:
          </p>
          <p xml:id="i-RMG3yrs3sEM9hAJgtg17kh">
            $ 6.
          </p>
          <p xml:id="i-UgB9N46RDQphEVRwPf2BNN">
            Präst, som under minst tio år innehaft och med godt vitsord bestridt
            ordinarie befattning inom sin grad, äge att, där lönen, utom i
            de fall, som i 8 och 9 $$ omförmälas, blifvit enligt denna lag
            fastställd till lägre belopp än 4,500 kronor för kyrkoherde och
            3,000 kronor för komminister, ur kyrkofonden, jämlikt därom af
            Kungl. Maj:t meddelade föreskrifter, utfå ålderstillägg, så afpassadt,
            att lönen jämte ålderstillägget uppgår till nämnda belopp. I lönebeloppet
            skall i dessa fall icke inräknas det löne- tillägg, som enligt
            4 $ kan hafva tillagts tjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-JpeJn1uDhvZTZmHjdaEJrE" type="date">
            Stockholm den 29 mars 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-Nq9XfDEwGiKQL7Gq9bhDqE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-A6feZmqwi8cFHbrJMitaAT">
              <item xml:id="i-X52Nkmj53bbWHn9ii8vavF" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" type="signature">
                Sam Clason
              </item>
              <item xml:id="i-UAZcNa3n95i9nur3UsgkhT" who="i-92St7w7rocnbikt1wMWuD9" type="signature">
                Carl H Björck
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
