<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--fk--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__32/mot_1910__fk__32-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-73azEVpNvbCwoosQJfdcG7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GJmj87MxpX2VVGmSQKf7sm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3RcTZ9BHtPE1qfQr2JfBpy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PsTyRnafXTSq4ggCU34gnz" type="motBody">
        <div xml:id="i-TWJgEFPyBt7bUW2MFt3t8N">
          <p xml:id="i-8Jmg6oZya5Smcxoyu2vDsh">
            Motioner i Första Kammaren, Nr 52. 1
          </p>
          <p xml:id="i-JostdWKbpY2FSB5tAWAASJ">
            Nr 32.
          </p>
          <p xml:id="i-TFupjqGKL7UJt3QM3s6gVa">
            Af herr von Geijer, om adjunkten vid Hälsingborgs högre all-
            männa läroverk J. P. Ahlgrens uppflyttning i högre löne- grad.
          </p>
          <p xml:id="i-CRsSwcPNhCvqByp3i1T36x">
            Den 15 augusti 1906 erhöll adjunkten vid Hälsingborgs högre all-
            männa läroverk Johan Peter Ahlgren kunglig fullmakt på denna sin
            be- fattning. Ahlgren hade icke aflagt erforderliga examensprof,
            men af Kungl. Maj:t genom resolution den 3 februari 1905 förklarats
            berättigad att utan hinder däraf söka och innehafva adjunktsbefattningar
            vid rikets allmänna läroverk. Det var en lång och hedrande lärareverksamhet,
            som Ahlgren till stöd för sin anhållan kunde åberopa. Han hade
            nämligen, såsom ock i resolutionen angafs, med goda vitsord tjänstgjort
            dels under två terminer såsom vikarierande adjunkt vid allmänt
            läroverk, dels ock därefter under nära 44 terminer såsom tillförordnad
            lärare och föreståndare för enklassiga pedagogien i Simrishamn.
            Sedan denna i sammanhang med genomförandet af den nya läroverksreformen
            med utgången af juni månad 1905 upphört, inträdde Ahlgren vid
            början af samma års hösttermin som vikarierande adjunkt vid Hälsingborgs
            läroverk, där han sedermera oafbrutet tjänstgjort. Emellertid
            uppfördes Ahlgren vid tillträdandet af sin ordinarie be- fattning
            i lägsta lönegraden, utan att hans föregående tjänstgöring honom
            tillgodoräknades. Någon anmärkning mot förfarandet torde ej kunna
            göras, då detta var i öfverensstämmelse med gällande författningars
            ordalydelse. Emellertid, äfven om Ahlgren sålunda ej kan åberopa
            formella skäl, torde billigheten så mycket mera tala till hans
            förmån. Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1 Samnl. 2 Afd. 1 Band. 14
            Häft. (Nr 32—34.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__32/mot_1910__fk__32-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rah8MaNw8rHu4ufRonf3wa">
            2 Motioner i Första Kammaren, Nr 32.
          </p>
          <p xml:id="i-KdCKuQLuu6jP7QBAycGFX">
            Af det anförda framgår, att adjunkten Ahlgren nu kan åberopa
            56'/2 terminers mycket väl vitsordad tjänstgöring vid rikets läroverk.
            Hårdt synes det vid sådant förhållande, att han det oaktadt aldrig
            skulle kunna nå högre än 3:dje lönegraden — han är nämligen född
            den 3 december 1855 — och det förefaller som synnerligen god grund
            förelåge för det yttrande, som af hans två senaste förmän vid
            Hälsingsborgs läroverk, rek- torerna 5. Wägner och Magnus af Malmborg,
            gjorts i af dem för Ahlgren utfärdade tjänstgöringsbetyg, eller
            att det måste betecknas endast såsom en gärd af rättvisa från
            statens sida, om hans långvariga, nitiska och framgångsrika verksamhet
            i den offentliga undervisningens tjänst belönades med uppflyttning
            i en lönegrad, som motsvarade hans mångåriga tjänst- göring. Jag
            vill i detta sammanhang erinra, att under år 1909 Riksdagens båda
            kamrar enhälligt biföllo statsutskottets framställan (punkt nr
            27 i uttalande nr 9) att adjunkten vid Askersunds samskola J.
            Ekegren skulle i afseende på lönetur få räkna sig till godo en
            femårig tjänstgöring vid just Simrishamns pedagogi, i följd hvaraf
            Ekegren uppflyttades i tredje från andra lönegraden. Allt synes
            oss tala för att samma förmån, som tillerkändes Ekegren, som endast
            tjänstgjorde som extra lärare vid pedagogien, måtte tillerkän-
            nas Ahlgren, som upprätthöll den ordinarie tjänsten och föreståndar-
            befattningen vid densamma, äfven med beaktande af att Ekegren
            aflagt stadgade examensprof. Jag anhåller att till vederbörande
            utskott få öfver- lämna meritförteckning och tjänstgöringsbetyg
            för adjunkten Ahlgren. På grund af det anförda får jag vördsamt
            hemställa, att Riksdagen ville besluta, . att adjunkten vid Hälsingborgs
            högre allmänna läro- verk Johan Peter Ahlgren måtte förklaras
            vara berätti- gad att från och med 1910 års ingång åtnjuta aflöning
            i fjärde lönegraden.
          </p>
          <p xml:id="i-PEVFTwJ5V4vunLCAfuaLML" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-E2pRXjaoDFHjyMc6UkWrqX" type="signatureBlock">
            <p who="i-EZgzHXqRzCH5Uq63fALDeS" type="signature">
              K. v. Geijer
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
