<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--ak--00244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__244/mot_1910__ak__244-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2FXCeeqG5jvUAcgandnMLp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8i4q7D7baLgddmV9jrH6wD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2dgxZtVH4M1T2VP5nYHnrR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RttE7tmEassr9xtHvWKaTs" type="motBody">
        <div xml:id="i-LoENbMWv7LFdtDpxq4kBXF">
          <p xml:id="i-Ph8uZ3qqgATgYCi9HXvHKB">
            2 Motioner i Andra Kammaren, Nr 244,
          </p>
          <p xml:id="i-8wQtm6JknPtvrkYRk5yrAQ">
            Nr 244,
          </p>
          <p xml:id="i-HZRjjTYcMsBKPMAQWumbLz" type="titleString">
            Åf friherre Lagerfelt m, fl, i anledning af Kungl. Maj:ts pro-
            position med förslag till förordning med tulltaxa för in-
          </p>
          <p xml:id="i-PqrF8X3zzECkpJQvWyRMQK">
            kommande varor.
          </p>
          <p xml:id="i-P8e7GJZHcTLZXL1P3ntBWF">
            Enligt bestämmelserna under rubriken nr 103 i gällande tulltaxa
            medgifves, efter pröfning af vederbörande tullförvaltning, tullfrihet
            för särskildt inkommande emballage, gammalt och begagnadt, såsom
            tomma fat, bleckkärl, lådor och dylikt, när det inkommer 1 retur
            eller för att återutföras med varor. Liknande bestämmelser äro
            i Kungl. Maj:ts pro- position nr 69 till innevarande års Riksdag
            föreslagna till intagande i tulltaxeförordningen. Med stöd af
            förstnämnda stadgande införas för närvarande hit till landet i
            afsevärd omfattning redan begagnade smördrittlar, 1 hvilka smör
            ånyo förpackas och exporteras. Detta förfaringssätt användes,
            enligt hvad tillgängliga uppgifter gifva vid handen, så godt som
            uteslutande af en större engelsk smörfirma med eget kontor 1 Sverige.
            Däremot lära de inhemska exportörerna icke begagna sig af denna
            metod. Det torde vara uppenbart, att detta förpackande af smör
            i redan för dylikt ändamål brukade drittlar i mer än ett afseende
            är ägnadt att menligt inverka å det svenska smörets anseende på
            den engelska marknaden. Redan den omständigheten, att de äldre
            drittlarna till det yttre icke gifva samma förmånliga intryck
            som de nya drittlarna, torde bidraga härtill. Icke heller bör
            förbises den fara för försämring af smörets kvalitet, som i större
            eller mindre grad lätt kan uppstå vid varans förpackning i redan
            begagnade kärl. Så mycket beaktansvärdare äro dessa förhållanden,
            som det svenska smöret har att på den utländ- ska marknaden utstå
            en synnerligen hård konkurrens. Det lärer ock med säkerhet kunna
            antagas, att det svenska smörets konkurrenter icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__244/mot_1910__ak__244-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EzLKndPZaywTr6w62TfZ7u">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-7ipriH3bVZSjAMb9LPz2ra">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 244, 3
          </p>
          <p xml:id="i-MWDyKvFQmd5sr3PfqkDnYa">
            skola försumma att, därest de i enstaka fall kunde påvisa dålig
            kvalitet hos det svenska smöret, begagna detta till ett vapen
            mot den svenska varan i sin helhet. Det torde i detta sammanhang
            böra framhållas, att i det förslag till lag om handel med smör
            m. m., som den 11 nästlidna februari framlagts i danska folketinget,
            föreskrift finnes intagen därom, att det smör, som utföres från
            Danmark, i allmänhet skall vara försedt med särskildt s. k. luremerke.
            Förutnämnda engelska firma utförsäljer, för- utom svenskt, äfven
            danskt smör. Därest berörda förslag vinner god- kännande och det
            danska smöret sålunda får sitt speciella märke, kom- mer äfven
            samtidigt det svenska smörets ursprung att kunna lättare konstateras
            af firmans kunder, och föreligga 1 dylikt fall än större skäl
            för de svenska intressenterna att iakttaga all möjlig omsorg i
            fråga om det svenska smörets kvalitet. Såsom redan förut omnämnts,
            pläga de svenska exportörerna icke förpacka till export afsedt
            smör i redan begagnade drittlar. I konkur- renshänseende komma
            de alltså att intaga en ogynnsam ställning 1 för- hållande till
            den engelska firman, som låter tullfritt införa redan be- gagnade
            kärl, kanske ett flertal gånger. Emellertid är det också gifvet,
            att, därest det svenska smöret genom att förpackas i dylika kärl
            skulle gå miste om det anseende, det till fromma för vårt land
            lyckats till- vinna sig på engelsk marknad, äfven dessa inhemska
            exportörers in- tressen skulle skadas, ehuru skulden därtill icke
            låge hos dem själfva, utan hos en utländsk konkurrent. Äfven den
            svenska tunnbindarindustrien har ett naturligt intresse af att
            detta införande af redan begagnade drittlar förhindras, helst
            som
          </p>
          <p xml:id="i-BhqoH8R4ZmFQJFENCKsveE">
            det icke lärer kunna förebyggas, att — såsom äfven uppgifves
            hafva skett — i utlandet förfärdigade drittlar på detta sätt vunnit
            tullfri in-
          </p>
          <p xml:id="i-EwnoTBaGSHBe836uXQt7Lo">
            försel i landet. Med stöd af hvad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-KJDjCrevoQJrpM6sHLScNk">
            att Riksdagen ville besluta, att begagnade smör- drittlar skola
            vid införsel vara underkastade samma tull som nya dylika drittlar,
            äfven när de befinnas inkomma i retur eller för att återutföras
            med varor.
          </p>
          <p xml:id="i-G5fpfwYTuarYPa7raeWPuB" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-KsfVEaS5Tcx5bm8rQhZ4bY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MYhvn3zzVhxwu2rFS11c6m">
              <item xml:id="i-BuG8iGNHYh1TsgUKJWut14" who="i-H3EkzheKk4Ux49TxBfg4hb" type="signature">
                Israel Lagerfelt
              </item>
              <item xml:id="i-JgUQC4nrSb2TNueFmDk5JM" who="i-TakuMptA3j5ia3fgxc7a7j" type="signature">
                J. A. Peterson
              </item>
              <item xml:id="i-MpPonaqs5oj2z98uz69Fp1" who="unknown" type="signature">
                B. Santesson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
