<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__60/mot_1910__ak__60-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 60. 1
          </p>
          <p>
            Nr 60.
          </p>
          <p>
            Af herr Olsson i See, om anslag för bidrag till aflönande af
          </p>
          <p>
            vandringsrättare.
          </p>
          <p>
            I årets statsverksproposition i dess nionde bufvudtitel föreslås
            en del anslag för höjande af yrkesskickligheten, särskildt bland
            de mindre jord- brukarne, genom studieresor och undervisningskurser
            m. m., hvilket väl behöfves i en tid, då många af landets söner
            vända vår modernäring ryggen. . Men vill man vinna de bästa resultat
            i fråga om undervisning så fordras, att den är så praktisk som
            möjligt, och på detta område torde an- ordningen med vandringsrättare
            vara den, som är bland de mest lämpliga. Detta är något som på
            senare tiden börjat praktiseras, och visst är, att om man här
            finner för detta kall lämpliga personer, så skola de kunna bidraga
            ganska mycket för att höja yrkesskickligheten hos särskildt de
            mindre jord- brukarne. Man bör härvid komma ihåg, att dessa lärare
            nå många, som eljes icke komma i tillfälle att erhålla någon undervisning,
            och det är dem, som man också bör allvarsamt tänka på. Det heter
            i en allmänt känd sats att: »när folket ej går till kyrkan, så
            måste kyrkan gå till folket.&gt; Det- samma kan ock tillämpas här,
            undervisningen måste gå till dem, som ej komma till undervisningen
            och därmed kunde nog mycket vinnas. I öf- rigt hänvisande till
            landtbruksundervisningskommitténs motivering för sa- ken, som
            återfinnes i årets statsverksproposition nionde hufvudtiteln sid.
            130, 131 och följande, föreslår jag vördsamt
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville besluta, att för år 1911 an- visa och ställa
            till Kungl. Maj:t förfogande ett anslag Bih. till Riksd. Prot.
            1910. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 24 Häft. (Nr 60—63) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__60/mot_1910__ak__60-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner 1 Andra Kammaren, Nr 60.
          </p>
          <p>
            af 24,000 kronor att användas till bidrag för aflö- nande af
            vandringsrättare, med villkor att hushållnings- sällskap eller
            andra korporationer bidraga med hälften till deras aflöning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1910.
          </p>
          <p>
            Ol. Olsson i See.
          </p>
          <p>
            Nr 61.
          </p>
          <p>
            Af herrar Hagström och Johansson i Jönköping, om skrifvelse till
            Kungl. Maj:t angående resestipendier för lärareper-
          </p>
          <p>
            sonalen vid landstingens småskollärarinneseminarier.
          </p>
          <p>
            Under åttonde hufvudtiteln af statsverkspropositionen upptagas
            i lik- het med hvad förhållandet varit under en följd af år såsom
            extra anslag vissa belopp till resestipendier åt olika kategorier
            af lärare och lärarinnor. Sålunda utgår till resestipendier för
            innevarande år ett belopp af 10,000 kronor åt föreståndarinnor
            och föreståndare samt lärarinnor och lärare vid högre läroverk
            för kvinnlig ungdom och enskilda samskolor äfvensom pri- vata
            lärarinneseminarier; vidare 1,000 kronor för abnormskolornas förestån-
            dare, lärare och lärarinnor, 4,000 kronor för folkskolans lärarekår,
            2,000 kronor åt rektorer samt öfriga lärare och lärarinnor vid
            folkskolesemina- rierna, och slutligen 2,000 kronor dels till
            resestipendier dels ock till un- derstöd vid fortsatta studier
            åt föreståndarinnor och lärarinnor vid lära- rinneutbildningsanstalter
            i huslig ekonomi äfvensom åt skolkökslärarinnor vid andra läroanstalter.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
