<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__107/mot_1910__ak__107-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PeWkUNMMScHaHGsZFaxd66">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4Tyxr3QDomyvzmr8MGiBWT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5X6GJJ4A4mq1H16GF1LSHu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9PKJWwqZeZyhb5vcPcAoGs">
        <div xml:id="i-2qY8LmqYWmsu7c765mjLje">
          <p xml:id="i-8Wk18XQi7wYfLc7bowwcUU">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 107. 1
          </p>
          <p xml:id="i-8nsiMT2A3zda1Yqyx9Lnvn">
            Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-MfZdn6sEXhNJZ39PYZuDNc">
            Af herr vice talmannen Staaff wm. fl., om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t angående rätt för staten och eventuellt äfven kommuner att
            expropriera vattenfall.
          </p>
          <p xml:id="i-DKVUPeAeu1m3ZhiobJ3EyF">
            Vid riksdagarna 1908 och 1909 väcktes af undertecknad Staaff
            m. fi. motion i syfte att vinna utredning, i hvad mån och under
            hvilka villkor staten och eventuellt äfven kommuner må erhålla
            rätt till expropriation af vattenfall. Motiveringen till 1908
            års motion i förevarande ämne var af följande lydelse: 7 &gt;Riksdagen
            anhöll sistlidna år i skrifvelse till Kungl. Maj:t om fram- läggande
            af förslag till ändamålsenliga lagbestämmelser i fråga om grunderna
            och sättet för bestämmande af lösen vid jords eller lägenhets
            afstående för allmänt behof. Emellertid vill det synas, som om
            expropriationslagstiftningen jämväl i annat afseende än det, som
            i denna skrifvelse berördes, tarfvade någon ändring. Sålunda synes
            själfva rätten att expropriera, såvidt angår staten och måhända
            äfven kommunerna, i visst hänseende böra utvidgas. Expropria-
            tionsrättens omfång är i 1 $ af kungl. förordningen angående jords
            eller lägenhets afstående för allmänt behof sålunda bestämd: »Där
            Konungen pröfvar nödigt, att jord eller lägenhet, som enskild
            man, menighet eller inrättning tillhörer, begagnas skall, antingen
            till rikets försvar, till all- män väg, bro, hamn eller lastningsplats,
            till torg eller gata i stad, till ut- tappning eller sänkning
            af sjö, till strömrensning, farled eller annan vat- tenledning,
            till allmän byggnad eller till dylikt allmänt behof, vare ägare
            Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 39 Häft. (Nr
            107—109.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__107/mot_1910__ak__107-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BSEvgT9N3LnWwXcFEHLTKh">
            2 Motioner i Andra Kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-8djG3D37BcFJwYvC1bCE87">
            pliktig att afstå hvad för ändamålet fordras; njute dock den,
            som här- igenom skada lider, ersättning därför.» Denna bestämmelse
            är efter vår mening för snäft tilltagen. Sedan genom senare tiders
            uppfinningar å elektroteknikens område vårt å vatten- fall ganska
            rika land erhållit möjlighet att i stor skala förse kommuner,
            industri och handtverk med elektrisk kraft, spörjer man sig med
            stigande bekymmer, huruvida så, som det för närvarande är ställdt
            med vatten- fallen, landets invånare och produktion verkligen
            skola kunna få den nytta af ifrågavarande betydande vattenrikedom,
            som vederborde. Förhållandet är ju nämligen, att allenast en mindre
            del af vatten- fallen — enligt gjorda beräkningar cirka 12 å 14
            procent af landets hela vattenfallskraft — befinner sig i statens
            ägo, medan återstoden, d. v. s. den vida öfvervägande delen, är
            underlagd privat äganderätt. Den frågan framställer sig då, huruvida
            det är sannolikt, att denna väldiga, i privat ägo befintliga kraft
            också kommer att användas på det för invånarne och produktionen
            mest förmånliga sätt och särskildt, huruvida man kan på- räkna,
            att den kommer att tillhandahållas till skäligt pris. I detta
            afseende måste man tyvärr hysa stora farhågor. Om vatten- fallskraften,
            förmedlad genom de elektriska ledningarna, kunde sägas vara underkastad
            fri konkurrens, är det gifvet, att priset skulle röna hälsosam
            inverkan däraf. Men det förhåller sig tydligen icke så. Då kraften
            icke lämpligen och utan stora kostnader kan öfverföras annat än
            till viss ut- sträckning, blifver förhållandet i stort sedt, att
            hvarje vattenfallsägare en- sam så att säga ekonomiskt behärskar
            ett visst kringliggande område, där icke konkurrensen, utan det
            faktiska monopolet kommer att råda. Trots detta skulle det icke
            vara alldeles uteslutet, att konsumenterna kunde erhålla kraft
            för skäligt pris, om man finge förutsätta, att vatten- fallen
            fått stanna i de ursprungliga ägarnes händer. Men en monopol-
            artad förvärfskälla drager med magnetisk styrka till sig spekulationen,
            och det är väl bekant, att spekulationen i vattenfall i vissa
            trakter af vårt land tagit stark fart. Får detta fortgå i afsevärd
            tid, torde all för- hoppning vara ute, att vattenkraften, när
            den utnyttjas, skall betinga rim- liga pris. Och hvad detta betyder
            i fråga om vår befolknings trefnad samt hela vår produktion och
            därmed våra möjligheter såsom industri- idkande folk, behöfver
            ej sägas. Under sådana förhållanden se vi ingen annan utväg, än
            att expro- priationslagstiftningen undergår en sådan ändring,
            att vattenfall kunna, där det för den allmänna hushållningen finnes
            nyttigt, exproprieras. Huru-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__107/mot_1910__ak__107-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Eckbvo8RK83jcXW8SUyfa1">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 107. 3
          </p>
          <p xml:id="i-G8tNoxVAsWcPZibRaBwapZ">
            vida några alldeles särskilda villkor för denna form af expropriation
            böra uppsättas, tilltro vi oss icke att afgöra, utan torde den
            frågan lämpligen upptagas vid den utredning, hvarom vi ärna anhålla.
            Man kan spörja, huruvida ej en liknande nödvändighet visat sig
            i de många länder i Europa, där vattenfall förekomma. Det är då
            att märka, att i dessa länder i allmänhet helt andra rättsregler
            i förevarande afseende råda än hos oss. Vattenfallen äro där till
            stor del lagda under det allmänna. Visserligen anses det allmänna
            ej alltid hafva på lämpligt och allmännyttigt sätt begagnat sig
            af denna fördel, utan alltför släpphändt upplåtit vattenfall till
            den enskilda spekulationen. En liflig rörelse pågår därför i åtskilliga
            länder för rättelse härutinnan. Men hufvudsaken är likväl, att
            det allmänna har hand öfver en stor del af landets vattenkraft.
            I ett land åter, där vattenfallen i allmänhet utgöra enskild egendom,
            synes det första som måste göras vara att bereda möjlighet för
            det allmänna att till större utsträckning och för rimligt pris
            förvärfva vattenfall. I denna framställning hafva vi visserligen
            i främsta rummet haft vår tanke riktad på staten. Dock torde det
            af lättbegripliga skäl jämväl böra komma under öfvervägande, huruvida
            och under hvilka villkor kommuner böra erhålla möjlighet till
            expropriation af vattenfall.» I 1909 års motion i ämnet åberopades
            jämväl denna motivering. I anledning af förstberörda motion och
            annan motion med liknande syfte hemställde 1908 års lagutskott,
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes låta utreda, i hvad mån och under hvilka
            villkor staten och eventuellt äfven kommuner kunde er- hålla rätt
            till expropriation af vattenfall. Hvad utskottet sålunda hemställt
            bifölls af Andra kammaren utan votering, men afslogs af Första
            kammaren med 70 röster mot 48, hvilka afgåfvos för bifall. "Vid
            1909 års riksdag förnyade lagutskottet sin år 1908 gjorda fram-
            ställning. Lagutskottets förslag bifölls jämväl denna gång af
            Andra kam - maren, men afslogs af Första kammaren utan votering.
            Under åberopande af ofvan anförda motivering tillika med de af
            lagutskottet för dess nämnda framställningar anförda skäl, tillåta
            vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TRFHADk2hFyPi1M6HG7PPL">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes låta utreda, i hvad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__107/mot_1910__ak__107-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BZ7N6Q5T9CovMXZCwTUv7D">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZoYdqpX8mReMSU29biEjm">
            mån och under hvilka villkor staten och eventuellt äfven kommuner
            må erhålla rätt till expropriation af vatten- fall.
          </p>
          <p xml:id="i-FirovLMCpmynZjKUcAuxAG">
            Stockholm "den 25 januari 1910, Karl Staaf. Fridtjuv Berg. Jakob
            Pettersson.
          </p>
          <p xml:id="i-7GdSAAo8Lseh8fkJYuSpd5">
            Ad. Wiklund. D. Persson E. A. Nilson. 1 Tällberg.
          </p>
          <p xml:id="i-8UjE5gFV2ujLNq8RTsJ2e3">
            Carl Jansson. G. Jansson. J. Bromée. 1 Edsbäcken
          </p>
          <p xml:id="i-S5JDWd8wTa1yM9iWWm969y">
            K. G. Karlsson. Th. af Callerholm. Carl Carlson Bonde. Johan
            Ericsson. S. H. Kvarngelius. L. Gust. Broomé. Frithiof Söderbergh.
            Joh. Ström. Ernst Beckman.
          </p>
          <p xml:id="i-QYh7TqZbCJrJJftzRauCrZ">
            Axel Schotte. Karl Starbäck.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
