<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--ak--00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WAqfu7CCCSvwkXhJqTnQr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hd4qjUzQTb4Ja6TxsPQmf8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gb9csZ5YDWpp5MNe9xv1hs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S432RDZzeB37HyKp9zS6sB" type="motBody">
        <div xml:id="i-X9cnk3RzKvNCtAUZH2nPjh">
          <p xml:id="i-MAZis771zoxFZTBYnuJT8H">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 3. 1
          </p>
          <p xml:id="i-TJLVjpCZJgEsSeLN6JYsB6">
            Nr 3.
          </p>
          <p xml:id="i-W1mV2mYPjuKzkwbJjTmGdz">
            Af herr Räf, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående bättre
            tåg- förbindelser i lokaltrafiken till och från större fabriks-
            städer.
          </p>
          <p xml:id="i-Nnw1hC6qJcssCDY2epeFV1">
            I anledning af en af mig vid 1905 års riksdag väckt motion nr
            186 angående skrifvelse till Kungl. Maj:t beträffande lokaltåg
            till större fa- briksstäder begärde Andra Kammarens fjärde tillfälliga
            utskott, dit mo- tionen remitterades, hos kungl. järnvägsstyrelsen
            »uppgift å ankomsttiden
          </p>
          <p xml:id="i-7F3LpdUpQu6UCRtWYmdoTQ">
            för de järnvägståg, som kunde anses lämpliga att till de större
            städerna om morgnarna införa befolkningen från kringliggande landsbygd
            samt afgångstiderna för de tåg, som ansågos ägnade att dterföra
            samma befolk- ning till dess hem.&gt; , Denna begäran synes järnvägsstyrelsen
            hafva uppfattat så, att den lämnade uppgift på, så långt jag kan
            förstå, alla tåg, som emellan kl. 4,5 och 11 f. m. komma till
            och emellan 3 och 11,25 e. m. afgå från någon af 35 af statens
            järnvägar berörda äfven mindre städer. På det sättet fick järnvägsstyrelsen
            visserligen ihop till ej mindre än 132 ankommande och 177 afgående
            tåg. Men däremot fick fjärde till- fälliga utskottet icke något
            preciseradt svar på sin fråga om, hvilka järn- vägståg, som kunde
            anses »lämpliga&gt; och »ägnade&gt; i det af mig och tyd- ligen
            äfven af utskottet åsyftade afseendet. För att tåg skola kunna
            anses »lämpliga» och »ägnade&gt; att befordra jordbrukare, fabriksarbetare,
            skolungdom och handlande från sina »egna hem på landet» till respektive
            stads salutorg, fabriker, elementarläroverk och affärer, måste
            de väl ändå anlända till staden ifråga någon gång emellan 6 och
            !/; 9 f. m. Tåg, som skola återföra skolungdomen, få ej gå före
            3 e. m. Och med dessa tåg torde det i allmänhet äfven lämpa sig
            ganska väl för den torgbesökande landtbefolkningen att återvända
            Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Atd. 2 Band. 2 Häft. (Nr
            3—5). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PBjMB3VxEUC9k2hAHzHUVQ">
            2 Motioner i Andra Kammaren, Nr 3.
          </p>
          <p xml:id="i-K2BGy5joxZjtN5wfVLAH9M">
            till landsbygden. Kroppsarbetaren torde däremot i allmänhet ej
            kunna återvända före kl. 6 och handlandena ej före 7. Men jag
            skall i det följande antaga, att äfven de sistnämnda kunna återvända
            så tidigt som kl. 6 e. m. Om jag undantager landets tre största
            städer, så frågas nu, i huru många fall gifves det f. n. tåg,
            hvilka ifrån alla stationer och hållplatser inom 28 kilometers
            afstånd ifrån närmaste stad göra det möjligt att emellan kl. 6—!/5
            9 f. m. ifrån tvenne riktningar med statens järnvägar komma till
            och 3—6 e. m. ifrån samma stad? Svar: sju. I huru många städer
            gifves det sådana lägenheter till eller ifrån endast ena riktningen
            om staden? Svar: åtta. I huru många städer gifves det ingen sådan
            lägenhet? Svar: sjutton. Att dessa för respektive städer lämpliga
            eller olämpliga förbindelser icke äro anordnade med någon vidare
            särskild hänsyn till respektive stads storlek eller behof af persontrafik
            framgår af följande: Städer, som hafva för torgfarande, kroppsarbetare,
            skolungdom och handlande lämpliga förbindelser i
          </p>
          <p xml:id="i-XNUNvC61kzhM9XBhEU9CpM">
            mera än en riktning: en riktning: ingen riktning: Falkenberg
            Alingsås Falköping Halmstad Engelholm Hudiksvall Karlstad Hälsingborg
            Kungsbacka Linköping Jönköping Laholm Lund Kristinehamn Landskrona
            Sköfde Skeninge Luleå Uppsala Sundsvall Motala Örebro Norrköping
            Sala Strömstad Söderhamn Södertälje Uddevalla Umeå Varberg Örnsköldsvik
            Östersund
          </p>
          <p xml:id="i-FCPzJpqwoUc5FwEEu8rgqp">
            Äfven om man bortser ifrån staden Norrköping, så uppvisar ofvan-
            stående uppställning ganska tydligt, att någon vidare hänsyn ej
            tages till städernas storlek i af mig berördt hänseende, då tågtidtabellerna
            upp- rättas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XbZ385xd7gBhwj9s6vaUNX">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 3. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NMfzQPb5oNNHhktJ4NFqXk">
            Andra Kammarens tillfälliga utskott, som 1905 behandlade min
            motion, hade nog med all sannolikhet tillstyrkt densamma, om ej
            järnvägssty- relsen förklarat sig redan vara »betänkt på vidtagande
            af åtgärder i af motionären afsedd riktning». Om man undantager
            våra tre största städer, som under många år haft goda tågförbindelser,
            och sedan jämför tågtiderna i 1905 års vinter-tidtabell med nu
            gällande tidtabells tåg- tider, så tror jag man mnödgas erkänna,
            att järnvägsstyrelsens »vid- tagande af åtgärder i af motionären
            afsedd riktning» icke inträffat beträffande ens våra städer med
            öfver 20,000 invånare, såsom Norrkö- ping, Örebro, Jönköping m.
            fl. Ja, i några fall kunde jag uppvisa t. o. m. ett &gt;»vidtagande
            af åtgärder i af motionären afsedd»&gt; motsatt riktning». Då
            jag sålunda tror mig hafva uppvisat, att järnvägsstyrelsen icke
            hållit sig inom den af utskottet bestämda ramen att för detta
            endast »meddela uppgift 4 ankomsttider för de järnvägståg, som
            kunde anses lämpliga att till de större städerna om morgnarna
            införa befolkningen från kringliggande landsbygd samt afgångstiderna
            för de tåg, som anså- gos ägnade att återföra samma befolkning
            till dess hem» och att denna styrelse ej heller ännu efter dessa
            fem år har vidtagit »åtgärder i af motionären afsedd riktning»,
            så har jag ansett mig pliktig att förnya densamma och tager då
            i första rummet vara på följande fjärde till- fälliga utskottets
            i afseende på min framställning utomordentligt välvilliga motivering.
            Utskottet säger: »Det är utan tvifvel en beaktansvärd angelägenhet,
            som motionären här berört. På dess lösning torde, såsom i motionen
            framhålles, framgången af egna-hems-tanken i icke oväsentlig mån
            komma att bero, och därigenom torde äfven, till förmån för såväl
            landtbefolk- ningen som stadssamhällenas invånare, omsättningen
            af landtmanna- produkter särskildt vid torghandel underlättas
            och befordras. Att goda kommunikationer äro af den största betydelse
            är så erkändt, att detsamma numera icke torde behöfva särskildt
            framhållas. Vårt land har vis- serligen i förhållande till invånareantalet
            ett betydande kommunikations- nät, men det kan nog icke förnekas,
            att, såsom motionären framhållit, berättigade önskemål beträffande
            lokaltrafiken vid många befolknings- centra ännu föreligga. En
            utveckling af kommunikationerna i sådan riktning torde därför
            förvisso vara att hänföra till de åtgärder, som icke böra uppskjutas.»
            Efter att hafva förklarat sig vara emot att för ändamålet i fråga
            låta de genomgående tågen stanna vid småstationer säger utskottet:
            »&gt;Skall en verkligt effektiv och ekonomiskt fördelaktig trafik
            anordnas på de ställen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-17JsEoC9i5sdRdzRs3JjHW">
            4 Motioner i Andra Kammaren, Nr 53.
          </p>
          <p xml:id="i-6wf1NZV81x2MwvBeiYTeNz">
            där detta kräfves, sa torde nog sådant bäst ske genom särskilda
            lokaltåg och med för ändamålet lämpad materiel. &gt; Till sist
            säger utskottet: »Utskottet, som sympatiserar med den i mo- tionen
            framförda tanken, har emellertid, då af ofvan anförda utlåtande
            framgår, att järnvägsstyrelsen redan är betänkt på vidtagande
            af åtgärder i af motionären afsedd riktning, under dessa omständigheter
            ansett en riksdagsskrifvelse i ämnet för närvarande obehöflig
            och hemställer därför, att herr Räfs ifrågavarande motion icke
            må till någon Andra Kammarens åtgärd föranleda.» Efter en sådan
            motivering skulle man ju nästan ovillkorligen hafva väntat sig
            ett tillstyrkande i stället för afstyrkande af motionen. Men ännu
            större anledning bade man haft vänta sig, att järnvägsstyrelsen
            ganska oförtöfvadt vidtagit åtgärder uti den af motionären, utskottet
            och därefter Andra Kammaren sålunda uttalade riktningen. Huru
            härmed gått, har jag redan sökt uppvisa. | För att mitt yrkande
            må kunna ännu mera fullständigt sammanfalla med fjärde tillfälliga
            utskottets i motiveringen uttalade åsikter, tager jag mig härmed
            fr riheten i nedanstående visserligen i hufvudsak följa min 1905
            afoifna motiver ing med de förändringar nuvarande tidsförhållanden
            påkalla, hvilka som mig synes förstärka densamma, men med uteslutning
            af hvad som stridde emot utskottets uppfattning om saken. Om min
            motion till 1905 års Riksdag i första rummet med skäl kunde framhålla
            den vackra idén om egna hem på landet såsom det starkaste motivet
            för afhjälpande af föreligg: ande behof af bättre kommunikationer
            i närheten af städer och större fabrikssamhällen, så måste man
            nog medgifva, att denna idé numera vuxit sig långt starkare än
            den var för fem år sedan. För att bereda mindre bemedlade arbetare
            tillfälle att på landsbygden och på mark utanför till stad hörande
            planlagda områden förvärfva egna hem, hafva ju sedan dess nästan
            alla Riksdagar beviljat stora lånebelopp och vidtagit många andra
            åtgärder i samma syfte. Under samma tid hafva olika regeringar
            innehaft den verkställande mak- ten; alla hafva dock haft det
            gemensamt, att de visat stort intresse för egna-hems-idén. Hushållningssi
            illskap, föreningar och enskilda personer hafva gjort sitt bästa
            för idéns förverkligande o. s v. Och å andra sidan hafva arbetarne
            visat sig högt uppskatta s såväl själfva idéns värde som ock statsmakternas
            och öfriga organs åtgärder till dess förverk- ligande. Det går
            således icke an, att ett för egna-hems-idéns lyckliga lösning
            så viktigt "statens organ som järnv ägsstyrelsen allt för länge
            visar sig mer eller mindre främmande för detta, såsom jag hoppas
            alla måste medgifva,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DCmLs2ytjjnuFhTqc4rdQA">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 3. 2 allmänt nationella intresse.
            Ja, jag vågar nästan påstå, att om icke våra järnvägars förvaltningar
            visa sig vilja eller på något sätt nödgas göra mera för denna
            idés förverklig: nde, så skola statsmakternas och andras åtgöranden
            aldrig kunna blifva ens närmelsevis så fruktbringande som om dessa
            förvaltningar lägga sig vinn om att göra sitt bästa för detta
            för- verkligande. Det förhåller sig ju nämligen så — och här följer
            jag 1 hufvudsak texten i min motion till 1905 års Ri ksdag allra
            största delen af vår fabriksrörelse är förlagd till städerna.
            Med nuvarande kommunika- tioner blir därför Kungl. "Maj: ts och
            Riksdagens beslut, som afser att bereda fabriksarbetare tillfälle
            att skaffa s sig egna hem på landsbygden, bra mycket illusoriskt
            för just städernas stora arbetarebefolkning. Ty det lämpar sig
            ej för en arbetares vare sig trefnad eller ekonomi att för sin
            familj hafva eget hem på landet men själf vara nödsakad vara inneboende
            i den stad eller det större sa umhälle, där han har sitt arbete.
            Bristande kommunikationer stänga således för industriarbetare
            1 stad i många fall ute hvarje hopp om "att i ett eller annat
            afseende kunna begagna sig af egnahemslån för vederbörligt ändamål.
            Och omständigheterna uppställa för resten ungefär samma svårigheter
            för arbetare i andra större samhällen eller arbetarecentra. I
            framtiden torde väl dessa olägenheter genom enskild företagsamhet
            blifva afhjälpta. Men den tiden kan ock vara ganska aflägsen.
            Under tiden och för att komma såväl denna för oss så synnerligen
            vackra och löftesrika idé, egnabemsidén, som också därmed vår
            arbetarbefolkning till hjälp, synes det mig, att kommunerna och
            isynnerhet staten böra göra sitt allra bästa för att underlätta
            persontrafiken mellan större industri- platser och uppspirande
            egnahemskolonier å omgifvande landsbygd. Där- med har man dels
            omedelbart kommit saken till hjälp och dels lagt något hinder
            för enskilde att i en framtid alltför mycket profitera af densamma.
            För närvarande och till dess man får närmare se, huru egnahemsidén
            utvecklar sig, torde det vara riskabelt att komimna fram med några
            mera vidtomfattande planer. Jag skall därför också inskränka mig
            till att fram- komma med endast en hemställan om att staten i
            någon mån, och där det ej visar sig praktiskt omöjligt, måtte
            så ordna sina kommunikationsförhållan- den, att redan befintliga
            eller under uppförande varande egnahemskolonier däraf må draga
            den största möjliga nytta i afseende på persontrafiken till och
            från närmast belägna arbetarecentra. Och därvidlag anser jag det
            nog så viktigt, att statens järnvägar vid bestämmande af sina
            tågtider alltid taga behörig hänsyn till behofvet för arbetare
            att i rätt tid på morgonen kunna inkomma till fabrikscentra från
            desamma närbelägna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-S6Bau28cD824FWggyeBjQU">
            6 Motioner i Andra Kammaren, Nr 3.
          </p>
          <p xml:id="i-Pj917utCtFv9JnJXKpd2oP">
            stationer samt efter arbetstidens slut i rimlig tid återvända
            till sina i deras närhet eventuellt förlagda hem. Jag skall naturligtvis
            genast mötas af den anmärkningen, att en be- gäran om någon allmän
            sådan anpassning är en orimlighet. Därpå svaras, att jag ej heller
            påstått, att en sådan anpassning alltid är möjlig; men att den
            i många fall är både möjlig och lätt genomförd, det är lika säkert.
            Och hvad som icke i dag är möjligt skall, om man bara sträfvar
            i den riktningen, sedermera i många fall visa sig möjligt. Om
            i en stad ar- betet i en fabrik börjar kl. 6 och i en annan fabrik
            kl. 1/37 på morgonen, så skall det nog visa sig, att båda snart
            söka inrätta sig efter den tid deras arbetare kunna lämpligast
            komma från och till sina hem. Tager bara vederbörande järnvägsstyrelse
            någon som helst hänsyn till saken i fråga, och detta ej blott
            en gång utan år efter år, så skola nog öfriga härmed i samband
            stående förhållanden i ganska vidsträckt mån rätta sig därefter.
            Skulle det nu möta alltför stora svårigheter att mera i allmänhet
            inrätta tågtiderna så, att också morgontågen kunde betjäna på
            närmast respektive arbetscentra omgifvande landsbygder boende
            fabriksarbetare i här ofvan angifvet syfte, så torde man väl på
            fullaste allvar böra sätta i fråga, om ej statens järnvägar i
            sådant fall och i synnerhet i fråga om större fabriksstäder borde
            inrätta lokaltåg eller införa motorvagnar för ändamålet i fråga.
            I utlandet och i synnerhet i England och Tyskland synas järnvägarna
            ej sky någon kostnad för inrättande af lokaltåg till och från
            fabrikscentra närmast liggande stationer. Och om dessa lokaltåg
            ej bära sig ekonomiskt så bra i början, så växer deras bärförmåga
            hastigt med den lifligare byggnadsverksamhet och utflyttning till
            landsbygden, som de framkalla eller möjliggöra. Att det i någon
            mån skulle gå på samma sätt i vårt land, finnes nog icke någon
            allvarligare anledning att betvifla. Och med hänsyn till möjligheten
            att inrymma dylika lokaltåg på tider mellan de ordinarie tågen
            behöfva i de allra flesta fall säkerligen inga farhågor finnas.
            ln jämförelse mellan det antal tåg, som på viss tid passera våra
            banlinjer, med motsvarande antal i utlandet, skall vara nog för
            att häfva sådan fruktan. Det torde alltså ingalunda från någon
            synpunkt kunna anses vara att gå händelserna i förväg, om statens
            järnvägar söka att vid bestäm- mandet af tågens ankomst- och afgångstider
            i af mig här ofvan antydda syfte underlätta egnahemsidéns realiserande
            så mycket som möjligt samt imrätta lokaltåg i de fall, där ej
            de ordinarie tågen kunna anses vara till- räckliga, och i synnerhet
            i de fall, då på rimliga och styrkta skäl an-
          </p>
          <p xml:id="i-7xb2uNHHfUWf9TktvgHBw2">
            hållan därom göres hos kungl. järnvägsstyrelsen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-7BrFCyxTmHCZmQ8AKy8N6h">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 38. 7
          </p>
          <p xml:id="i-BgNvpUCFxsKPd9rFkyhzcH">
            Jag har i denna motion hittills sysselsatt mig med frågan endast
            ur synpunkten af intresse för fabriksarbetarne i stad och dylika
            platser. Och jag skall ej heller närmare utveckla andra synpunkter.
            Jag beder dock äfven få fästa uppmärksamheten vid, att de jordbruksegendomar,
            som ligga i närheten af fabriker och industriella inrättningar,
            vanligen stå dubbelt, för att ej säga ferdubbelt, så högt i värde
            som motsvarande egendomar långt ifrån sådana inrättningar. Men
            detta kan ju ej gärna bero på något annat än lättheten för sådana
            egendomar att sälja sina produkter och möjligen äfven afsöndrade
            mindre ägolotter. Tillgång och efterfrågan på det ena med det
            andra äro närmare hvarandra. I af mig påvisadt syfte underlättad
            persontrafik kan i viss mån sägas flytta kon- sumenten till producenten
            och därför jämnare fördela den nytta en fabrik medför för densamma
            närmast omgifvande jordägare. Den frihet, som de unga äga eller
            åtminstone hittills ägt att ganska tidigt få arbeta vid jord-
            bruk, kan ej heller blifva utan lämpligt inflytande för båda parterna,
            för att ej tala om den långt viktigare moraliska sidan af saken.
            Vidare är behofvet för landtbrukaren att på rätta tider komma
            till närmaste stad med jordbrukets produkter ovillkorligt. Och
            därför borde man hafva kunnat inse och åtminstone sökt tillfredsställa
            detta behof mera än man hittills har gjort. Men det är ej blott
            landsbygden, som hade nytta af att tågtiderna vore mera afpassade
            efter detta behof; äfven stä- derna skulle dra aga mycken nytta
            däraf, och statens järnvägar i längden kanske den största nyttan.
            Nu sker vanligen det största varuutbytet mellan land och stad
            på de så kallade torgdagarna, då landtmannen säljer sina varor
            mellan klockan 7 och 9 på morgnarna. Landtmannen behöfver således
            kunna infinna sig 1 staden med a varor vid 6-tiden på morgonen
            och i hvarje fall före "1,8 å 8 Kan han ej vara inne till denna
            tid, tjänar det ej mycket till för honom att Hela torgdagen. Undersöker
            man nu, huru tågtiderna i ifrågavarande afseende äro afpassade
            för städerna närmast liggande stationer, så skall man finna, att
            en där i närheten boende landtman i de flesta fall omöjligen pr
            järnväg kan komma till närmaste stad med sina varor, oaktadt statens
            järnvägar genomkorsa och stationen måhända äfven ligger på hans
            egendom och han till på köpet skänkt staten fri jord till hela
            stationsområdet, för att ej säga jorden till hela bansträckan
            genom egendomen. Nej, hemmans- ägarne i hela bygden omkring stationen
            hafva ingen annan möjlighet att komma i rätt tid till närmaste
            stad än att på urgammalt sätt begagna sig af sina oxar eller hästar.
            I många fall gå landsvägarna och järnvägen bredvid hvarandra,
            och ej sällan ser man hemmansägarens i dylika fall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-3Stqs1wMhXF9hxL6e7Fx2G">
            8 Motioner i Andra Kammaren, Nr 3
          </p>
          <p xml:id="i-6LK8PLVYZGGACorKmyyEzW">
            enda »tjänst&gt; af tåget vara, att det skrämmer hans hästar
            i sken, då han på morgonen reser till staden för att försälja
            landtbrukets produkter. Vidare beder jag få erinra därom, att
            nuvarande tågtider i de flesta fall äfven göra det omöjligt för
            skolungdomen vid våra elementarläroverk och fackskolor etc. att
            i nämnvärd mån betjäna sig af järnvägarna. Om en familjefader
            bor vid en Järnvägsstation, som ej ligger mer än 5 a 6 kilometer
            från läroverksstaden, så skall han till följd af nuvarande an-
            ordning vara nödsakad att hålla hushåll för barnen eller också
            inackordera dem i staden, hvilket han i många fall kunde slippa,
            om tågtiderna vore i någon mån afpassade efter ortsbehofvet i
            detta afseende. "Slutligen men framför allt böra ej statens Järnvägar,
            såsom understundom nu på visst säll sker, narra människor att
            slå sig ned vid järnvägsstationer i städernas närhet och sedan
            utan någon allvarlig anledning rycka ifrån dem de med närmaste
            stad varande förbindelserna eller resemöjligheterna. Jag kunde
            härvidlag anföra exempel på huru till och med statens egna tjänstemän,
            för alt ej tala om en massa andra personer, som med hänsyn till
            att tågen under de senaste åren, ja kanske de senaste 25 åren
            stannat vid en viss järnvägsstation, därstädes köpt sig jord och
            uppfört eget hem, men som, just då de haft detta hem färdigt,
            kommit ut för det missödet, att de tåg, som bestämt dem för dessa
            arrangemang, från och med första oktober eller maj månad indragits
            eller icke vidare upptaga . resande och ej heller andra tåg blifvit
            insatta, som gjort det möjligt att i rätt tid komma till respektive
            stad. Och hvarken enskildes eller kommunalstämmors petilioner
            och skrifvelser hafva lyckats förmå järvägsstyrelsen att återgifva
            samhället ens så mycket som &gt; minuts tåguppehåll, under det
            uppehållet i närmaste stad ansetts öfverflödigt långt enligt fackmäns
            åsikt. Den eventuella invändningen, att ej järnvägsstyrelsen kan
            hafva reda på alla möjliga ortsbehof och sålunda ej kan rätta
            sina åtgärder uti ifråga- varande afseende därefter, är ej så
            mycket värd. Vinna åsyftade sam- hällen den erfarenheten, att
            järnvägsstyrelsen tager någon hänsyn till be- folkningens önskningar
            uti ifrågavarande afseende, så skola de nog veta att i rätt tid
            göra sina behof kända. Då jag i år liksom år 1905, för att nu
            använda utskottets egna ord, &gt;har för frågans lösning anvisat
            tvenne vägar, den ena att begagna sig aft redan befintliga genomgående
            tåg, den andra att inrätta särskilda lokaltåg för trafiken inom
            större befolknings scentra», så har jag därmed nu lika litet som
            1905. ansett, att den ena vägen skulle göra den andra öfverflödig.
            Nej, jag instämmer till fullo med utskottet, att »skall en verkligt
            effektiv och ekonomiskt fördela! ktig trafik anordnas på de ställen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__3/mot_1910__ak__3-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sp6B6S4LUvJxjJ3xSWBWKk">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 3. 9
          </p>
          <p xml:id="i-TUQ9zsgqRdBCEN5gsyXNX2">
            detta kräfves, så torde nog sådant bäst ske genom särskilda lokaltåg
            och med för ändamålet lämpad materiel». På grund af det sagda
            och under förvissning om att ett underlättande af persontrafiken
            i af mig här ofvan angifna syften i någon mån skulle bidraga till
            att undanröja de svårigheter, som städernas trångboddhet, höga
            hyror, hälsovådlighet och andra skadliga inflytanden medföra,
            och dessutom i många afseenden vara landsbygdens befolkning och
            egnahems- idén till stort gagn, vågar jag alltså härmed vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Dbw5YkfSwue6bmygUWgKha">
            att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t
            täcktes anmoda järnvägsstyrelsen vidtaga sådana åtgärder, som
            bättre än nu tillgodose i närheten af i synnerhet större fabriksstäder
            boende befolknings behof af lämpliga tågförbindelser med dessa
            städer.
          </p>
          <p xml:id="i-CfuJacqv4LsUFHoRFxEApG" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-Xzoix9S3v11pKeFrxKvPDP" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SumCgVR64JLH7rfSk2qm8m" who="unknown" type="signature">
              Nr 4
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-SHzuEjfHoTTKWzbh3HiBp3">
            Af herr Leander, om årligt understöd till verkmistaren Carl Jo-
            hanssons änka, Kristina Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-NwabxqRohxoU6jXWftJxk7">
            Verkmästaren vid kronovarfvet i Karlskrona Carl Johansson förlorade
            den 12 augusti 1908 lifvet genom olycksfall. Johansson skulle
            vid ifråga- varande tillfälle jämte en del arbetare taga loss
            kättingen från babords ankare å pansarkryssaren »Fylgia», som
            var intagen i docka. För att få kättingen loss måste en sprint,
            som kvarhöll den vid ankaret, slås ut. Då ingen af arbetarna var
            villig att utföra detta arbete på grund af den därmed förenade
            faran, klef Johansson, ehuru såsom verkmästare ej skyldig därtill,
            själf ut på ankarstocken för att slå ut sprinten. En s. k. klam,
            hvarpå Johansson stödde vänstra armen, vred sig emellertid omkring
            sin axel och ändrade läge med påföljd, att Johansson förlorade
            sitt fotfäste och störtade ned på dockans botten, därvid han på
            grund af i fallet ådragna skador ljöt en nästan ögonblicklig död.
            Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 2. Häöft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
