<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--ak--00087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__87/mot_1910__ak__87-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5RVK8MXUtwdZWp5jPELyKn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8ubuaJQzPamhHAwm4wGaRW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HXwsAiQgxqv73JwvzoLX6g" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R5AQimS6DbN9Tp7XRh8TD5" type="motBody">
        <div xml:id="i-URFGDFFsCmyLiDN4DPy4eR">
          <p xml:id="i-CuJnLD4gmHcYsVzL4TpXQL">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 87. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NVb81evQtAhQf3nnJTHsYP">
            Nr 87.
          </p>
          <p xml:id="i-G1pbQK9eydw7jnuovBTiQu">
            Af herr Sandström, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående ändring
            af eller tillägg till 154 $ utsökningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-A6n7m6jqBbTRNsvYhxpPBp">
            I 154 $ utsökningslagen föreskrifves, att om ej den, som vunnit
            kvarstad eller skingringsförbud, inom trettio dagar, och den,
            som ut- verkat reseförbud, inom fjorton dagar efter det öfverexekutors
            förord- nande därom gafs, hos gäldenären genom lagsökning sin
            fordran kräft eller sin talan till domstol instämt, kvarstaden
            eller förbudet skall gå åter. Detta stadgande hvilar tydligen
            på den förutsättningen, att hvarje fordran eller annat anspråk,
            för hvars tryggande man är berättigad att erhålla kvarstad, skingringsförbud
            eller reseförbud, skall kunna göras gällande antingen genom lagsökning
            eller genom stämning till domstol. Nu förekomma emellertid ej
            sällan fall, då dessa former för rätts- anspråkets realiserande
            äro uteslutna. Detta är nämligen förhållandet, så snart genom
            aftal eller annorledes är bestämdt, att uppkommande tvister icke
            få dragas inför domstol, utan skola afgöras af skiljemän. I sådant
            fall kan en borgenär eller sakrättsägare hafva fullt samma behof
            af någon utaf ifrågavarande handräckningsåtgärder till skyddande
            af sin hotade rätt, som när skiljeaftal ej föreligger, och något
            hinder för deras utverkande förefinnes ej heller, så snart de
            i 145, 146 och 153 $$ utsökningslagen stadgade förutsättningar
            äro för handen. Men då han icke kan inom den föreskrifna tiden
            göra sin talan gällande genom lagsökning eller stämning, utan
            i stället är hänvisad att påkalla skiljedom, kommer den beviljade
            skyddsåtgärden att inom trettio resp. fjorton dagar förfalla.
            Hela förfarandet har då varit ändamålslöst och han är därför faktiskt
            i saknad af det skydd, som lagen afsett att gifva hvarje rättsägare
            i sådan ställning. Det område af rättslifvet, där behofvet och
            utverkandet af kvar- stad hör så att säga till ordningen för dag,
            är våra talrika sjörätts- tvister. Här är förhållandet vanligen
            det, att fordringsägaren endast Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 33 Häft. (Nr 87—88) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__87/mot_1910__ak__87-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BPNygPEBjzjXUWDXyAhnpq">
            2 Motioner i Andra Kammaren, Nr 87.
          </p>
          <p xml:id="i-8b6wusYD38us43iHcDFFrP">
            har fartyg och frakt att hålla sig till för utfående af sin fordran,
            och att vid uppkommande tvist kvarstad å fartyget, hvarigenom
            detta för- hindras att afgå till utlandet, är ett oeftergilligt
            villkor för att fordrings- rätten ej skall blifva fullständigt
            illusorisk, huru väl grundad den än må vara. Under senaste tiden
            har emellertid i det vanligast begagnade certepartiformuläret
            för kolfrakter, det s. k. Baltcon-certepartiet, intagits en bestämmelse,
            enligt hvilken tvister om öfverliggedagsersättning och andra anspråk,
            grundade på förhållandena vid lastens intagande eller lossning,
            icke få dragas inför domstol utan skola afgöras af skiljemän i
            lastnings- eller lossningsorten. Vid alla dessa tvister, som äro
            syn- nerligen vanliga, äro alltså aflastaren och lastemottagaren
            med lagens nuvarande lydelse urståndsatta att upprätthålla kvarstadsåtgärden,
            som dock är oundgängligen nödvändig för skyddande af deras rätt
            vid upp- kommande tvist. Det synes mig därför vara i hög grad
            af behofvet påkalladt, att genom ett tillägg till 154 $ utsökningslagen
            möjlighet beredes för vederbörande rättsägare att upprätthålla
            den utverkade skyddsåtgärden äfven genom påkallande i behörig
            ordning af skiljedom, där sådan är föreskrifven. Möjligen finnas
            äfven andra fall, då omedelbar lagsökning och stämning äro uteslutna,
            som i förevarande afseende böra uppmärk- sammas. Jag tänker härvid
            närmast på vissa fordringar å bidrag för gäldande af gemensamt
            haveri. Dessa fastställas icke genom omedelbar rättegång utan
            genom dispasch, och här kan mången gång föreligga behof af kvarstad
            på den egendom, som svarar för fordringen. På grund af det anförda
            hemställer jag vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-Y9mA65CHmrs1juntjU8KW7">
            att Riksdagen måtte besluta att i skrifvelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utarbetande och framläggande snarast möjligt af sådant
            förslag till ändring af eller tillägg till 154 &amp; utsökningslagen,
            att kvarstad, sking- ringsförbud eller reseförbud må kunna vidmakthållas
            äfven genom annan utsökningsåtgärd än lagsökning eller stämning
            i de fall, då lagsöknings- eller rätte- gångsförfarande är uteslutet,
            och särskildt att påkallande i behörig ordning af skiljedom, när
            sådan är föreskrifven, må vara för ändamålet tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-N49LgcjjCFg4xFz1EjmS7i" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-9RaXsNnopoEAZgioMNiXH8" type="signatureBlock">
            <p who="i-P3CWVCc7s2SUP3VZ4nTWtN" type="signature">
              Gust Sandström
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
