<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--fk--00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__7/mot_1910__fk__7-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FyTH9VgXXgM5gMGqzEMjEf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HugUxRb7iyPcZMTJSHUgMK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5976XXrpdTszPwpRxYW7LE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EzBG4X6tR7yparCX3uJZnZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-UuFDzoQGDGFpVmQb9yQnfW">
          <p xml:id="i-Qnvq1n4wE6q5M56KQGxNhu">
            Motioner i Första Kammaren, Nr 7. 3
          </p>
          <p xml:id="i-UJRoDqDLZhB5Z6YNnRBGfK">
            Nr 7.
          </p>
          <p xml:id="i-NZgThqfVgaRjukgzs5KfkN">
            Af grefve Lewenhaupt, angående skrifvelse till Konungen med begäran
            om utredning och förslag i fråga om användandet af s. k. allmänningsskogars
            afkastning.
          </p>
          <p xml:id="i-YZryXhcU5Ppszm3mN7zsDS">
            Inom vårt land, framför allt i dess mellersta åkerbrukande bygder,
            finnas s. k. häradsallmänningsskogar. Huru de uppstått och blifvit
            tilldelade olika härad är nu i allmän- het förgätet, det går tillbaka
            flera hundra år, och flertalet af dem, som nu draga nyttan af
            dessa skogar, ha ingen kunskap därom. En del lärer från början
            varit kronojord, en annan del är bildad genom afsätt- ning från
            laga skiften och storskiften. I Dalarne och Norrland utgöras allmänningarne
            af högst betydande skogsvidder, den afkastning de lämna är afsevärdt
            stor och staten har genom särskild lagstiftning sörjt för att
            dessa medel användas för allmän- nyttiga ändamål. I Svea och Göta
            land äro allmänningarne i allmänhet mindre, växlande från ett
            eller tvåhundra tunnland till flere tusen. Afkastningen in natura
            delas ofta nog mellan de s. k. delägarne, innehafvare af oförmedladt
            hemmantal, men på många orter förgäljes afkastningen, och de inflytande
            penningarne fördelas efter ofvannämnde delningsgrund. Den år 1896
            tillsatta komittén »för främjande af den enskilda skogshushållningen»
            påvisar i sitt utförliga betänkande åtskilligt angående dessa
            skogar, som kan vara värdt att fästa uppmärksamhet vid. Så t.
            ex. på sidan 101 andra stycket anföres, att det allmännas rätt
            att begagna dessa skogars afkastning gått före den enskildes,
            grundande gig på skogsordningen af år 1805. Genom kammarkollegii
            cirkulärbref af 14 april 1824 förklarades återigen, att allmänningarne
            vore en häradets tillhörighet och att Kungl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__7/mot_1910__fk__7-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PuEJc2GiWiAEzjYgfL4WwE">
            4 Motioner i Första Kammaren, Nr 7.
          </p>
          <p xml:id="i-QqR4igkkT5XjqTkFdhCyqi">
            Maj:t ville uppå därom skeende ansökning för hvarje sådan allmänning
            tillåta: »att den till intressenternas egen disposition gemensamt
            eller delning socknar eller enskilde hemmansägare emellan, som
            däri ansåges äga del, upplätes, emedan Kungl. Maj:t funne sådant
            lämpligt och laga hinder därför ej mötte». (Citat efter ofvan
            angifna kommittébetänkande.) Häraf synes tydligt, att ofvannämnda
            cirkulärskrifvelse af 14 april 1824 blifvit grundläggande för
            senare tidens skogsförordningar beträf- fande förfarandet med
            nämnde skogars afkastning. Skötseln af all- männingsskogarna,
            som före adertonhundratalets början varit jämförelse- vis planlös
            och handhafts af utsedde från häradet, öfvertogs småningom af
            staten, och se vi nu också exempel på att dessa skogar äro lika
            väl handhafda som statens öfriga skogsdomäner. Likväl var frågan
            om allmänningsskogarnes utsyningar och virkes- användning icke
            fullt genomförd; därom vittnar dels 1855 års skogs- kommittébetänkande
            och riksdagsskrifvelsen från 1856—58 och 1862—63 års riksdagar.
            Boställen erhöllo utsyning, likaså skoglösa och på skog fattiga
            hemman; vidare lämnades utsyning till häradets gemensamma byggnader,
            broar, tingshus o. 8 v., hvilka den tiden byggdes af hemman efter
            oförmedladt mantal. Alla dessa behof ha numera för längesedan
            upp- hört, sedan alla skattdragande deltaga i häradets gemensamma
            bygg- nader, af hvilka skattdragande de, som icke äga hemman,
            ej heller kunna ha någon del af allmänningarnes afkastning. Kungl.
            förordningen af 26 juni 1866 likasom den senare af 26 januari
            1894 tillerkänner delägare i häradsallmänning rätt att, sedan
            förvaltningskostnad å all- männingen är bestridd och vissa angifna
            behof för häradets gemensamma byggnader blifvit fyllda, mellan
            sig dela den återstående delen af be- hållningen. Under adertonhundratalet
            hade sålunda allmänningarne från att vara en gemensam egendom
            till hjälp för de med skog svagast försedde och till hjälp för
            häradet vid gemensamma allmänna byggnader blifvit en egendom,
            hvarifrån alla ägare af oförmedlade mantal kunde påräkna en viss
            inkomst. Under tiden hafva ägarne af oförmedlade mantal, som förr
            utgjorde bufvuddelen af underhåll och byggande af vägar, tingshus,
            prestgård m. m., erhållit skattebidrag af alla skatt- dragande
            i kommunerna utan att behöfva till de nya skattdragarne afstå
            någon del af allmänningarnas afkastning. Det torde vara på sin
            plats att anmärka, att mångenstädes hafva häradsallmänningdelägarne
            varit så förutseende, att de i stället för att utdela afkastningen
            från allmänningen fonderat samma afkastning och inköpt skogbevuxen
            mark för att därmed tillöka befintlig allmännings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__7/mot_1910__fk__7-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NyoKCDGyhCupsjSKXrd6KD">
            Motioner 4 Första Kammaren, Nr 7. 5
          </p>
          <p xml:id="i-D4ft34JF7rg9pidwhBwUpv">
            skog, och bör ett sådant förvaltande af en för det allmänna upplåten
            egendom för kommande släkten blifva till nytta. Lika fördelaktigt
            vore det, om de penningmedel, som inflyta från allmänningarne,
            kunde kapitaliseras för allmännyttiga ändamål. Sådana uppstå nämligen
            alltjämt. För hvar och en, som deltagit i det kom- munala organisationsarbetet
            på vår landsbygd, framstår det tydligt, hvilka svårigheter möta
            att få gemensamma anordningar genomförda vare sig inom kommunen
            eller häradet, och detta på grund af de med företaget förenade
            kostnaderna. ”Tillvaron af en samlad fond skulle onekligen underlätta
            nyttiga och ofta nödvändiga anordningars tillkomst. Det är äfven
            tydligt, att dylika fonder böra stå under offentlig kontroll af
            Konungens befallningshafvande, som för deras användande äfven
            bör lämna sin tillstyrkan. Erfarenheten från våra landskommuner
            och för- valtningen af deras kassor och fonder peka på, att en
            mera skärpt kontroll af myndigheterna bör utöfvas för att hindra,
            att en del fonder måhända kunna minskas, ja, rent af försvinna,
            hvilket mångenstädes tyvärr händt. På grund af hvad jag här ofvan
            anfört får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-WKVp7emKF6k7KNUD7U2c4a">
            att kammaren behagade besluta att 1 skrifvelse anhålla, det täcktes
            Kungl. Maj:t låta utreda, huru och på hvad sätt afkastningen från
            s. k. allmänningsskogar, företrädesvis i Svea och Göta land, kan
            och bör på ett annat sätt än nu sker för det allmännas nytta an-
            vändas, och att i anledning däraf till Riksdagen fram- ställa
            de förslag, som en utredning kan påkalla.
          </p>
          <p xml:id="i-U4nwYFkLXiyDLDLAko5UfD" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-4e453oDjT2thkjW1H8LUfN" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2AQHN5XA7B64xBrAZfQ918" who="i-JCyzttMVkJyC3MktTPBWrC" type="signature">
              Gust E. Lewenhaupt
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
