<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--ak--00241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__241/mot_1910__ak__241-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8wJroHYtcLZZ54eM2wh3m4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3ndycRmu8PNGSCLcu6gD8w" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2eGVbjMw7JgQ6wwSTVtRMe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XyY74NkKMHV9wj5LDdq7V" type="motBody">
        <div xml:id="i-M6q7YHur42xCeckYCGbcPc">
          <p xml:id="i-SM4E58eKkWvyDQbsV9Veie">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 241. 1
          </p>
          <p xml:id="i-DWEAqgdTxvWozZhWToDPMF">
            Nr 241.
          </p>
          <p xml:id="i-2Sy1WbeA8KuX9gJrdbVKCm">
            Af herr Persson i Tällberg, i anledning af Kungl. Maj:ts propo-
            sition med förslag till lag om prästerskapets aflöning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-TYS5HuV2v1F7xRGhHqVwzQ">
            För att bringa under ompröfning ett något enklare sätt än det
            Kungl. Maj:t föreslagit till beräkning af fyllnadsbelopp för kyrkoherdars
            och kom- ministrars aflöning, får jag härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-8ZS7cdHHfc4QG9eVkG4Yjk">
            att Riksdagen måtte besluta, att 3 $i Kungl. Maj:ts förslag till
            lag om reglering af prästerskapets aflöning, skall erhålla följande
            ändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-QzzyZdcRhViYp6KVmVETm1">
            Lön för kyrkoherde och komminister delas i grundbelopp och fyll-
            nadsbelopp. Grundbelopp skall utgöra: för kyrkoherde 4,000 kronor
            och för komminister 2,500 kronor. Fyllnadsbelopp beräknas: för
            kyrkoherde efter pastoratets folkmängd och areal i land sålunda,
            att invånar- antalet och antalet kvadratkilometer sammanslås till
            ett tal, hvarå beräknas tillägg till grundlönen med 30 kronor
            för hvarje fullt 100-tal utöfver 1,000, dock med iakttagande dels
            att i nämnda sammanlagda tal icke må inräknas folkmängd i församling,
            där komminister på eget ansvar under pastors tillsyn sköter kyrkobokföringen,
            dels att i talet må ingå högst 10,000 kvadratkilometer, och dels
            att detsamma ej i något fall må öfver- stiga 21,000; Bih till.
            Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 103 Häft. (Nr 241—242).
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__241/mot_1910__ak__241-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nru6t4WHHcEdLrdKo6dJ1z">
            2 Motioner i Andra Kammaren, Nr 241.
          </p>
          <p xml:id="i-MGnRYrCrsuntHXek32S7kr">
            efter kyrkoherden åliggande skyldighet att duplicera med 600
            kronor för duplikation hvarje predikodag och med 300 kronor för
            duplikation hvarannan predikodag; för komminister efter folkmängden
            i den eller de församlingar, för hvilka komministern är anställd,
            äfvensom pastoratets areal i land sålunda, att invånarantalet
            och antalet kvadratkilometer sammanslås till ett tal, hvarå beräknas
            tillägg till grundlönen med 13 kronor för hvarje fullt 100-tal
            utöfver 1,000; dock med iakttagande dels att, där i ett pastorat
            flera komministrar finnas, i nämnda sammanlagda tal icke må ingå
            större antal kvadratkilometer än som på enhvar af komministrarna
            belöper efter förhållandet mellan antalet komministrar och antalet
            kvadratkilometer, dels att i talet må ingå högst 10,000 kvadratkilometer,
            och dels att detsamma ej i något fall må öfver- stiga 21,000;
            efter komministern åliggande skyldighet att duplicera med 600
            kronor för duplikation hvarje predikodag och med 300 kronor för
            duplikation hvarannan predikodag. Vid lönebeloppens fastställande
            skola senast tillgängliga officiella upp- gifter angående folkmängd
            och areal följas.
          </p>
          <p xml:id="i-MxpQFtRby3DqTveTztq4ox" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1910.
          </p>
          <p xml:id="i-FQ99LkWbJRaxWw8NUxM3sk">
            D. Persson i Tällberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
