<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--ak--00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5zXLMcQwXii32QjBmgxE9s" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4LRAEp4MaM7kRnGExSFCe5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YLGHQ5ppV9TX2motL3Sp65" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HiNA4e69uDEfDU7AHkoAYm" type="motBody">
        <div xml:id="i-XapousCLjGZN8Ks3oYrhTs">
          <p xml:id="i-H8FZJoibKLwoZyiDSX2smM">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 118. 3
          </p>
          <p xml:id="i-MprYZ45oPaDU9RwrHJ42t7">
            Maj:t föreslagna begynnelselönen af 1,200 kronor för år — fördelad
            i lön 600 kronor, tjänstgöringspenningar 450 kronor samt ortstillägg
            150 kronor — äfvensom medgifva, att nämnda begynnelselön finge
            genom tre ålderstillägg å 200 kronor hvartdera efter resp. 5,
            10 och 15 år höjas till 1,800 kronor för år. | Pensionen skulle
            i så fall enligt de beräknings- grunder, som i statsverkspropositionen
            följts och i likhet med pensionen för telegrafstyrelsens kontorsskrifvare
            komma att belöpa sig till 1,200 kronor för år.
          </p>
          <p xml:id="i-C1WmkM8f8t5ad8Axo8FwHz" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-L7mDxSQirkJuHtLkMtGtf" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5VnYh14YjA28BsvkHwkYyC">
              <item xml:id="i-LgrPf1EqgDxUFKt5EZmhGx" who="i-SmANBDpEMp49AgxGMgLJX" type="signature">
                Ernst Beckman
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-MLs7KsTED4T4w8S9fbJR8u">
            Nr 118,
          </p>
          <p xml:id="i-K5HPGRzDVNU6mm2NwdzL4c">
            Af herr Bydén, om pension åt kontrollören Olof Bruhns änka Matilda
            Kristina Bruhn, född Johnsson.
          </p>
          <p xml:id="i-4RA8vwgcGkFTiQJ5pxaQcu">
            År 1907 den 9 november inträffade å Arlöfs bangård en olycks-
            händelse, genom hvilken en människa förlorade lifvet och en annan
            svårt skadades. Med bantåg från Malmö anlände kl. 5.4 f. m. kontrollörerna
            vid Arlöfs sockerfabrik Olof Bruhn och Fredrik Bager. De begåfvo
            sig från stationens plattform tvärs öfver bangården till den midt
            emot belägna sockerfabriken. Bangården var mörk, och de observerade
            ej en rad järn- vägsvagnar, som af ett växellokomotiv knuffats
            i gång. Strax utanför sockerfabrikens portar kullkastades de af
            de nära nog ljudlöst framrullande vagnarna och öfverkördes. Medelst
            ett i all skyndsamhet anskaffadt extra- tåg fördes de till Malmö
            allmänna sjukhus, där Bruhn inom kort afled, medan däremot Bager
            kunde räddas till lifvet. Bruhn efterlämnade som närmaste anförvanter
            vid sin död dels sin hustru Matilda Kristina Bruhn, född Johansson
            den 19 april 1855 (bil. B.), dels en vuxen son i ett föregående
            äktenskap. Ankefru Bruhn blef genom olyckshändelsen fullständigt
            förkrossad och har efter densamma varit ur stånd att försörja
            sig själf. Hon är, såsom bifogade läkareintyg (bil. O) utvisar,
            &gt;»till ytterlighet nervös och till krafterna nedsatt&gt; Hennes
            sjuk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MekTDwFuiCwkJysZsfxFm5">
            4 Motioner i Andra Kammaren, Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-NoSCeCKby9G3Fua6vXrn2G">
            g bl. a. i upprepade svimnings- eller vanmaktsanfall, som
          </p>
          <p xml:id="i-8MLj98DygzwjNnQvaGzJXW">
            lighet yttrar sig g göra det omöjligt för henne att reda sig
            på egen hand. (Se ett af hennes
          </p>
          <p xml:id="i-Ay2KDyJm9d7UMmyo9axwy1">
            Oo närmaste bekanta och grannar afgifvet intyg. ”Bil. D). Behållningen
            i boet utgjorde enligt å magistratens i Malmö vägnar förrättad
            bouppteckning den 19 mars 1908 kronor 9,117:98. Mellan ma- karna
            var ömsesidigt testamente upprättadt, enligt hvilket den efterlef-
            vande intill sin död skulle sitta i orubbadt bo. Detta testamente
            blef emellertid klandradt af Bruhns ofvannämnda son, som också
            genom utslag den 20 januari 1909 tilldömdes sin laglott i boet.
            (Bil. E). Ankefru Bruhn åtnjuter efter mannens död pension från
            »Arméns nya änke- och pupillkassa&gt; med 180 kr. årligen. Af
            den efterlämnade behållningen i boet har under de två år, som
            förflutit efter Bruhns död, mycket åtgått till läkare- och sjukvård,
            helst som änkefru Bruhn ej kunnat på något sätt bidraga till sitt
            uppehälle men måst anlita andra människors biträde i rätt stor
            utsträckning. Hon befinner sig därför hjälplös och i mycket bekymmersamma
            omständigheter. Brubn var född den 10 augusti 1850, inskrefs som
            volontär vid Skånska dragonregementet vid 17 års ålder, avancerade
            där till fonjunkare och afgick vid fyllda 530 år med pension.
            Han tjänstgjorde under de sista åren af sin tjänstetid vid regementet
            som kontrollör vid olika sockerfabri- ker och fortfor därmed efter
            afskedstagandet oafbrutet till sin död. Vits- orden från hans
            tjänstgöring så väl vid regementet (bil. F) som i egen- skap af
            kontrollör (bil. G) äro de bästa. Af polisförhörsprotokollet synes
            mig tydligt, att änkefru Bruhn icke med framgång kan framställa
            rättsliga "anspråk gentemot kungl. järn- vägsstyrelsen. Bruhn
            och hans kamrat i olyckan hade begifvit sig in på järnvägsspåren
            utan att därtill ha rättighet. Och därmed torde den rätts- liga
            sidan af saken vara klar. Däremot synes mig starka moraliska skäl
            tala för att staten tillerkänner Bruhns änka något understöd för
            hennes återstående lifstid. För dessa skäl skall jag i korthet
            redogöra. Arlöfs järnvägsstatiou är i trafikhänseende en af de
            lifligaste vid södra stambanan. Stationsbyggnaden ligger inne
            bland spåren, i det stam- banan går å ena sidan och västkustbanan
            å andra. Ett 70-tal ordinarie tåg passera här dagligen, hvartill
            komma extra. Den stora sockerfabriken och vagnfabriken vålla en
            stark lokal rörelse å bangården. Så godt som oafbrutet gå växelmaskiner
            fram och tillbaka å densamma. Järnvägarna gå midt igenom samhället
            och klyfver detta i två hälfter. Enda förbin- delsen öfver järnvägsspåren
            är allmänna landsvägen. På denna råder en trafik fullt så stark
            som på hufvudgatan i en stad med några tusen in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GoN5SSkSvaSAdtTZPSTVzo">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 118. 5
          </p>
          <p xml:id="i-42urohHx6bdApws4ciwM1o">
            vånare. Järnvägsgrindarna äro, såsom kronolänsmannen i polisförhöret
            säger, »stängda nästan den mesta tiden af dagarna». Då ingen viadukt
            fun- nits, har nödvändigheten framtvingat ett rent system af olagligt
            beträ- dande af järnvägen. Jag har själf en mångfald gånger iakttagit
            passe- randet af järnvägsöfvergången vid Arlöf och kan icke erinra
            mig något tillfälle, då jag på en söckendag sett järnvägsgrindarna
            öppna. Människor i stora klungor ha stått och väntat samt plötsligt
            något ögonblick, då spåret vavit ledigt för tåg eller vagnar,
            själfva öppnat g grindarna och rusat öfver. Järnvägspersonalen
            har måst blunda för dessa förhållanden. Om en olycka vid sådant
            tillfälle inträffade, skulle en rent formell undersök- ning helt
            visst finna anledningen till olyckan vara offrens egen &gt;oförsik-
            tighet&gt;. Men i verkligheten drabbar ansvaret statens järnvägar,
            som icke öfver järnvägsspåren beredt någon laglig trafikväg, som
            kan anses i någon mån tillfredsställande. Ty att man midt i ett
            rastlöst samhälle skall kunna spärra den lagliga gångtrafiken
            så godt som hela dagen, det är ändå, som kronolänsmannen med all
            rätt säger, »olidligt». Bruhn blef uppenbarligen ett af offren
            för detta system. En person som han, hvilken hela sitt lif visat
            ordning och punktlighet, begaf sig med säkerhet icke af något
            öfverdåd eller själfsvåld tvärs öfver järnvägs- spåren. Han hade
            att välja mellan denna väg och att komma för sent i sin tjänst,
            och han valde det förstnämnda, såsom före honom många andra sockerbrukets
            kontrollörer, enligt hvad jag inhämtat, gjort. Jag har ansett
            dessa skäl så moraliskt starka, att jag härmed dris- tar mig att
            vädja till Riksdagen till den sjuka och betryckta änkans förmån.
            Med hänsyn till Riksdagens förut fattade beslut i likartade fall,
            före- slår jag det årliga understödsbeloppet till 300 kronor.
            På grund af hvad, jag ofvan anfört, får jag därför vördsamt hem-
            ställa, att Riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-6GLiFSS3ZpQd5j6s9VLVAh">
            att aflidne kontrollören vid Arlöfs sockerfabrik Olof Bruhns
            änka Matilda Kristina Bruhn, född Johns- son, må berättigas att
            från och med den 1 januari 1910 under sin återstående lifstid,
            så länge hon i sitt nuva- rande änkestånd förblifver, å allmänna
            indragningsstaten åtnjuta en årlig pension af 300 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-6upu53nmjsyXN9FHwmvyC9" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-7vfkgTPA4XBS47TpXjmVzt" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JwS7iY784SfvsSk7jHLubc">
              <item xml:id="i-Xu56an5jwHwerU58Yg7sqW" who="i-NKRTEKkMqyNZNU9RaYZLPC" type="signature">
                Värner Rydén
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-952yRtKmrAeScXXavdaFqB">
            6 Motioner i Andra Kammaren, Nr 118
          </p>
          <p xml:id="i-X11mor9esKeRgzFwergQRL">
            (Afskrift). Bil. A.
          </p>
          <p xml:id="i-HP17vzx9RS9zMukjZUTuih">
            Protokoll, hållet vid polisunder- sökning den 9 novemher 1907
            å järnvägs- stationen i Arlöf.
          </p>
          <p xml:id="i-Bc5wQQSFS6rcjdh1VqjRfC">
            Till min kännedom hade kommit, att ett svårare olycksfall i dag
            på mor- gonen inträffat å järnvägsstationen i Arlöf, därvid två
            vid sockerfabriken i Arlöf anställda kontrollörer, Olof Bruhn
            och Fredrik Bager blifvit kullkastade och öfver- körda af ett
            växeltåg och mycket illa skadade, hvarför jag inställt mig härstädes
            i och för polisundersökning rörande olycksfallet. Förhör hålles
            med följande per- soner, hvilka berätta: Kontorsbiträdet W. Ekholm
            i Arlöf: I dag på morgonen tjänstgjorde han såsom +t. f. stationsföreståndare.
            Han hade under dagens lopp hört omtalas, att nämnde kontrollörer
            Bruhn och Bager hade anländt till Arlöf med det tåg, som å västkustbanan
            från Malmö ankommit till Arlöf kl. 5,44 f. m. Han hade emel- lertid
            ej observerat, att de afstigit tåget. Några ögonblick efter det
            han kl. 5,48 gifvit signal till tågets afgång mot Lomma hörde
            han nödrop från bangården i närheten af sockerbrukets portar och
            fick höra att någon blifvit å bangården öfver- körd. En kort stund
            därefter kommo personer bärande till stationen kontrollören Bruhn,
            illa skadad och synbarligen öfverkörd af järnvägsvagnar. BStrax
            därefter fick Ekholm höra, att ännu en person, nämligen kontrollören
            Bager, öfverkörts och skadats. Fältskären i Arlöf eftersändes
            genast, som ägnade de skadade den vård han kunde gifva, och ett
            extra tåg anskaffades, hvarå de skadade fördes till sjukhuset
            i Malmö, dit de anlände omkring !/2 timma efter olyckans inträffande.
            På fråga om kontrollörerna vid sockerbruket i Arlöf ägde rättighet
            att gå på bangården i Arlöf. uppgifver Ekholm, att sådant tillstånd
            hade de aldrig fått af honom och troligen ej af någon annan. Fanjunkaren
            G. A. Bergström från Malmö, kontroUör vid Arlöfs sockerbruk: Han
            jämte kontrollörerna Bruhn och Bager anlände med det tåg, som
            å västkust- banan från Malmö ankommer till Arlöf kl. 5,44 f. m.
            för att kl. 6 börja sin tjänst- göring. Alla tre afstego tåget
            i Arlöf. Bergström skyndade före och gick öfver bangårdsspåren
            för att kortaste vägen komma till sockerbruket. Han observerade
            ett växeltåg borta vid järnvägsgrindarna vid landsvägen. Bruhn
            och Bager gingo samspråkande efter honom 15 å 20 steg. Det var
            mörkt och belysningen å ban- gården tämligen knapp. Hunnen till
            sockerbruket hörde han bakom sig skrik och nödrop. Han fick genast
            den uppfattningen, att Bruhn och Bager blifvit öfverkörda af växeltåget,
            hvarför han skyndade att anskaffa hjälp och var snart tillbaka
            till platsen, hvarifrån nödropen hörts ungefär midtför sockerbrukets
            stora portar, där Bruhn låg under växeltåget och Bager vid östra
            sidan om detsamma, begge öfverkörda af växeltåget och mycket skadade.
            De skadade ägnades all den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TNt1GNFykNSqYnZSaFb886">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 118. 7
          </p>
          <p xml:id="i-4dcDK4Soaii7hmxGmcdSAM">
            hjälp, som kunde åstadkommas och fördes med extra tåg till Malmö
            och där- varande sjukhus. Bruhns ålder omkring 55 år och Bagers
            omkring 65 år. Bägge nyktra och ordentliga män. Bergström uppgifver,
            på därom framställd fråga, att han ej hade rättighet att gå på
            bangården 1 Arlöf. Han hade en gång begärt sådant tillstånd ai
            nuvarande stationsinspektoren i Arlöf, men fått ett nekande svar.
            Lokomotivföraren Joh. Anderberg från Malmö. Han var förare å lokomo-
            tivet till växeltåget i Arlöf i dag på morgonen. Klockan något
            innan 6 blef en godsvagn till växeltåget framknuffad söderut ungefär
            från järnvägsgrindarna in på spåret nr 4 och förbi sockerbrukets
            stora portar. Denna vagn skulle, enligt hvad grindvakten några
            minuter senare nämnde, kullslagit och gått öfver samt skadat två
            personer, som uppgafs vara kontrollörer vid sockerbruket. Han
            hade ej sett obehöriga personer å bangården och ej observerat
            att någon blifvit öfverkörd. Eldaren å samma lokomotiv B. Olin
            från Malmö: Lika med lokomotiv- föraren Joh. Anderberg. Stationskarlen
            KE. Vik i Arlöf: Strax innan kl. 6 i dag på morgonen, då Vik ledde
            växlingen å bangården härstädes och då inga obehöriga observerades
            därstädes, gaf han knuffsignal till växellokomotivet. En godsvagn
            framknuffades ungefär från järnvägsgrindarna söderut på spår nr
            4. Omedelbart därefter hördes skrik och nödrop från platsen midt
            för sockerbrukets portar. Han skyndade dit och fann kontrollörerna
            Bruhn och Bager ligga under växeltåget, öfverkörda och skadade.
            Stationskarlen Carl Stjernqvist + Arlöf: Klockan något innan 6
            i dag på morgonen hade Stjernqvist sin tjänstgöring å bangården
            härstädes vid växeln till spår nr 5. Han hörde nödrop norrut utanför
            sockerbrukets portar. Skyndade dit och fann där Bruhn ligga under
            växeltåget och Bager öster om spåret, bägge öfverkörda af järnvägsvagnar
            och skadade men vid fullt medvetande. Har för någon tid tillbaka
            sett Bager krypa under ett på bangården stående tåg, men därför
            af Stjernqvist varnats. Sockerbruksarbetaren Per Nilsson i Årlöf:
            Denna dags morgon klockan några minuter innan 6, då Nilsson arbetade
            i sockerfabriken, underrättade kontrollören Bergström, att »någon
            bestämdt» blifvit öfverkörd å bangården. Nilsson skyndade genast
            ut och fann Bruhn ligga under växeltåget, högt jämrande sig. Bager
            låg vid sidan om spåret. Stationskarlen Jöns Eriksson i Arlöf:
            Han hade sin tjänstgöring i dag på morgonen vid biljettgrindarna.
            Klockan 5,50 hörde han jämmerrop från någon plats utanför sockerbrukets
            stora portar. Han skyndade dit och fann där Bruhn ligga framstupa
            i 4:de spåret, högt jämrande sig. Bager observerade Eriksson ej.
            Det var mörkt, fast bangårdens båglampor redan voro tända. Förste
            kontroUlören vid sockerfabriken i Arlöf, doktor C. Kjellbom: Hade
            hört kontrollörerna vid fabriken omtala, att de brukade gå på
            bangården i Arlöf på egen risk, emedan de ej fått något tillstånd
            därtill. Flera upplysningar kunna ej erhållas. Enligt förhöret
            har ingen varit åsyna vittne till olyckshändelsen. Af all anledning
            hafva Bruhn och Bager, af hvilka den ene har dålig hörsel och
            den andre dålig syn, ej under det de gingo samspråkande observerat
            den framknuffade vagnen, utan därför af densamma kullstötts och
            öfverkörts och därefter öfverkörts af några af växeltågets vagnar.
            Framknuffade vagnar bruka gå tämligen ljudlöst.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-RAwWuDRJsrHXzQJDSnTFUH">
            8 Motioner i Andra Kammaren, Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-9u24uhCv6d8215ktkfGaVn">
            Orsaken till olyckan måste man tillskrifva oförsiktighet från
            de öfverkördes sida. Anledningen till att de gått å bangården
            har sannolikt varit därför att ej komma för sent till sin tjänstgöring,
            ty hade de gått den rätta vägen, nämligen om lands- vägen och
            genom järnvägsgrindarna, så hade de antagligen fått en god stund
            stå och vänta och frysa vid järnvägsgrindarna, hvilka vid den
            tiden om morgnarna, då olyckan ägde rum, för det mesta äro stängda
            för växeltågs löpande fram och tillbaka. Till förekommande af
            flera dylika olyckor vid Arlöfs Järnvägsstation, ty under tidernas
            lopp hafva där, på grund af dålig anordning därstädes, genom olyckor
            många människolif spillts, borde en gångbro byggas öfver järnvägen
            och landsvägen, så att åtminstone gående personer kunna obehindradt
            passera. För folket i och omkring Arlöf är det rent af olidligt
            såsom det är och många år varit ställdt med anordningarna vid
            Arlöfs järnvägsstation, och klagomålen däröfver äro otaliga. Järnvägsgrindarna
            därstädes, genom hvilka dagligen många hundra åk- don och många
            tusen gående personer passera, måste det oaktadt vara stängda
            nästan den mesta tiden af dagarna i följd af de många passerande
            ordinarie tåg och växeltåg. Järnvägsgrindarnas långvariga stängning
            har varit orsak till många lagöfverträdelser. MNärskildt vill
            jag påpeka, att stationshuset i Arlöf är beläget inne bland järnvägsspåren.
            En skiss öfver bangården bilägges protokollet. Det röda strecket
            i skissen angifver där de skadade kontrollörerna efter all anledning
            passerat från västkust- banans tåg till platsen, där olyckan skedde.
          </p>
          <p xml:id="i-QwtRkGienKod34abQrnkiZ">
            Som ofvan Georg Jönsson Kronolänsman. Vidimeras ex officio Georg
            Jönsson. Bil. B.
          </p>
          <p xml:id="i-RwyGX1ngUom9tb9MJVCCxG">
            Frejdebetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Cyt5LEsaZ9XLf48DAkC9z6">
            Att afl. fanjunkaren Olof Bruhns änka Matilda Kristina Johnsson
            född den 19 april år 1855 (femtiofem) åtnnjuter medborgerligt
            förtroende, betygar Malmö, S:t Johannes församling i Malmöhus
            län den !/12 år 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-J7gAv2hke5LPvxCghLYZQ7">
            H. Hallenborg Kyrkoherde.
          </p>
          <p xml:id="i-6WPucW1Kgqn8qhPhdZZAXv">
            Bil C.
          </p>
          <p xml:id="i-UViSPwgenWzrNFGotGcS1R">
            Att enkefru Mathilda Christina Bruhn, född Johnsson, boende Frisgatan
            7, sedan sin mans död genom olyckshändelse den 9 november 1907
            varit och fort-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-V2Q4gPmJEcSzHHMmZe3an8">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 118. -)
          </p>
          <p xml:id="i-SresLyzcc5sEvFha25sTwk">
            farande är till ytterlighet nervös och till krafterna nedsatt,
            på grund hvaraf hon är oförmögen att genom eget arbete sig själf
            försörja intygas. Malmö den 17 december 1909. Albin Lindberg,
          </p>
          <p xml:id="i-VRup8R2FZR9shA1DSBtkL7">
            leg. läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-NQL2gdePHHy6Vx8UtDv29A">
            Bil. D.
          </p>
          <p xml:id="i-VRkbkzyNuKayD5ddj1u5UN">
            Att fru Mathilda Bruhn, isynnerhet efter hennes mans död, ofta
            lider af svimningsanfall, varder härmed intygadt. Malmö den 35
            dec. 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-UtHq7xyBiwYqHY3vXYQ29x">
            Fru Marie Stenholm. | A. W-. Stenholm, vågmästare. Fru Kathe
            Levy, Maria Lindkvist bor i Friisgatan 7, Malmö. Friisgatan 7,
            Malmö. Bil. E.
          </p>
          <p xml:id="i-2MGNXQezv2MxCHAsFx4Lr5">
            Utdrag af domboken Nr II, hållen vid rådstufvurättens i Malmö
            första af- delning den 20 januari 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-Rqb6jY3Kyo83UXgpRekvEw">
            Uti målet, antecknadt under Nr 1412 i domboken för den 16 sistlidne
            de- cember, emellan Oscar J. Bruhn i Varberg kärande, samt änkan
            Matilda Kristina Bruhn, född Johnsson, härstädes, svarande, om
            klander af testamente, afsades följande Utslag.
          </p>
          <p xml:id="i-AjDVwFYa8q8VgyRQmcWdbt">
            Som upplyst blifvit, att käranden är aflidne Olof Bruhns bröstarfvinge,
            pröfvar rädstufvurätten rättvist förklara klandrade testamentet
            icke utgöra hinder för käranden att utbekomma sin laglott efter
            bemälde Olof Bruhn; och förpliktas svaranden godtgöra kärandens
            kostnader å saken med skäliga ansedda tjugunio kronor. Den, som
            med förestående utslag icke nöjes, äger att däremot erlägga vad;
            och skall talan fullföljas i Kungl. Maj:ts och rikets hofrätt
            öfver Skåne och Blekinge. Som ofvan. På rådstufvurättens vägnar:
          </p>
          <p xml:id="i-XHXqjUmV7p5XXBQJtD9eRM">
            H. SKYTTE.
          </p>
          <p xml:id="i-AVzmdMe81WeZLZZvwYbf3C">
            Carl Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-RA5mshidMHTrxFFykqHpZf">
            Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 42 Häft.
            ö
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__118/mot_1910__ak__118-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-RNtof7jv2Mg4jaduNaeKXP">
            10 Motioner i Andra Kammaren, Nr 118. Bil. F'.
          </p>
          <p xml:id="i-55L8gjGmewtmYHZRxzgta6">
            Fru Mathilda Bruhn, som ämnar söka förhöjd pension efter sin
            aflidne man fanjunkaren O. Bruhn, har anhållit om ett yttrande
            af mig rörande detta ärende, och får jag i anledning häraf meddela,
            att fanjunkare Bruhn, som i många år tjänat under mitt befäl,
            därunder ådagalagt plikttrohet och duglighet. Då änkan befinner
            sig i mycket tarfliga lefnadsvillkor, anser jag ömmande skäl före-
            ligga för bifall till hennes ansökan, helst mannen stupat på sin
            post. Malmö 5 nov. 1908. &gt; Georg Akerman, f. major.
          </p>
          <p xml:id="i-8agbHgGoxVTxvXZCgVCHb2">
            Bil. G.
          </p>
          <p xml:id="i-RkRLpAbLgndQQFUndGbUNA">
            Attiframlidne f. d. fanjunkaren vid Kungl. Skånska dragonregementet
            Olof Bruhn sedan hösten 1906 till sin genom olyckshändelse timade
            död d. 9 november 1907 varit anställd vid härvarande sockerfabrik
            såsom statens kontrollör, efter att sedan 1894 i samma egenskap
            ha varit verksam vid andra sockerbruk samt att fanjunkaren Bruhn
            under sin tjänstgöringstid här visat stor duglighet och plikt-
            trohet, varder härmed på begäran intygadt. Arlöf den 27 oktober
            1908. Carl Kjellbom, fil. doktor. Förste kontrollör.
          </p>
          <p xml:id="i-3a2rAfrUUv9RU4UPdFiAfg">
            100303 Stockholm 1910. Kungl. Boktryckeriet. P. A. Norstedt &amp;
            Söner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
