<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1910--ak--00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__251/mot_1910__ak__251-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5Ld49hKUyGXqX7Ln8EJC4b" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3C6grrPPQ2LvF7XaunE58G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VtZmamnLc2AV3yJvqe1dvA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3CfGrVVz7sPtoPgWpRFjvK" type="motBody">
        <div xml:id="i-WydHEkQ82jLyieffPzyYxi">
          <p xml:id="i-5tjT9QdaVsZArn7u1U6dKe">
            2 Motioner i Andra Kammaren, Nr 251.
          </p>
          <p xml:id="i-Esic1ycCXCcuYhn6SMQVqL">
            Nr 251
          </p>
          <p xml:id="i-HeSEwoYBF9UGvXUnzacfjC" type="titleString">
            Af herr Lundgren i Göteborg, i anledning af Kungl. Maj:ts pro-
            position med förslag till förordning med tulltaza för
          </p>
          <p xml:id="i-2cyjq4eiMmhGN4jdWuCpQR">
            inkommande varor.
          </p>
          <p xml:id="i-L6T4GTAuqRqPbUnvGujzEq">
            Med anledning af till Riksdagen inkommen kungl. proposition med
            förslag till författning, innehållande tulltaxa för inkommande
            varor bar till bevillningsutskottet från 3 stycken skjortfabriker
            inkommit en skrifvelse af följande innehåll. »Med anledning af
            kungl. tulltaxekommitténs betänkande af den 4 maj 1909 och Kungl.
            Maj:ts nådiga proposition till Riksdagen med anledning af nämnda
            betänkande, vilja undertecknade, som drifva fabriks- mässig tillverkning
            af kragar, manschetter, skjortbröst och skjortor, till utskottet
            göra följande framställning beträffande tulltaxeförslagets och
            kungl. propositionens rubrik nr 511. I denna rubrik föreslås,
            att spånadsvaror, tillklippta, tillskurna eller utstansade men
            utan sömnadsarbete och ej särskildt nämnda, skola tullbehandlag
            lika med den spånadsvara, af hvilken de framställts, utan förhöjning.
            | Om Riksdagen skulle antaga denna rubrik oförändrad, skulle till-
            klippta, tillskurna eller utstansade spånadsvaror, ämnade att
            däraf förfär- diga kragar, skjortbröst eller skjortor, kunna importeras
            till i förhållande till de föreslagna väfnadstullarna betydligt
            reducerade belopp, beroende på det affall, som uppstår vid tillklippningen,
            och hvilket icke har: annat än lumpvärde. För åskådliggörande
            häraf bilägges, uppklistradt på papper det affall, som uppstår
            vid tillklippning af olika kragar och skjortbröst. Vid tillklippning
            af manschetter uppstår med nu gällande mod regelbundet rektangulär
            form, intet afsevärdt affall, hvaremot svängda manschetter och
            manschetter med rundade eller sneddade hörn lämna ungefär samma
            affall som vid tillklippning af kragar och skjortbröst.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__251/mot_1910__ak__251-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JZXmcUZUAgt4EiTVbtGxcb">
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 251. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NYriUDgRALtnJYb2FUQnUN">
            Vid företagen utredning, 1 hvilken mån affallet med lagstiftning
            i enlighet med förslaget kommer att inverka på de för väfnader
            före- slagna tullsatserna, har utrönts följande affallsprocent
            i förhållande till
          </p>
          <p xml:id="i-EoUGwhC9y3WmyaLdNw8fRh">
            den använda väfnadsmängden. . ” &gt; Affall i procent.
          </p>
          <p xml:id="i-2BSQZ5QaUdpbpBqeh5woF9">
            1) Kragar enligt bilaga I Å sosooooc 21.8. 2) » » » OM AÅA non
            29.6. 3) » » » HE ÅA ooo 28.5. 4) Skjortveck enligt bilaga IV
            A..... 20.9.
          </p>
          <p xml:id="i-8rXPiEp1pjkxjebHEztpSh">
            Medeltal 25 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-FKdnarUf4xeVEjbwN7kyhN">
            Härvid bör observeras, att hithörande varor klippas ur det antal
            sammanlagda väfnader, som de färdiga plaggen komma att innehålla,
            samt att bilaga 1) och 2) utgör affall efter olika modeller af
            nu bruk- liga kragar, bilaga 3) affall efter nedvikta kragar,
            och bilaga 4) affallet, som uppstår vid ”tillklippning ar skjortveck.
            Då undertecknade baserat tillverkningen af hithörande varor på
            den förutsättningen att från början tillverka dem af de väfnader,
            som användas för ändamålet, skulle en konkurrerande fabrikation,
            byggd på import af varorna tillklippta vålla oss stor olägenhet
            och förlust Dessutom skulle äfven vi under sådana omständigheter
            nödgas lämna den viktiga tillklippningen af varorna i utländska
            händer. Härigenom skulle icke blott de vä äfverier, som nu leverera
            sina produkter till os göra en förlust i arbete ovh inkomst, utan
            älven statsverket för de importerade väfnader, som af oss konsumeras,
            få tullsatserna reducerade med det procenttal, som ofvan upptagna
            utredning utvisar.» Efter uppgift å de väfnader, som användas
            i denna bransch af konfektionsindustrien, och för dem föreslagna
            tullsatser, yrkas, att ut- skottet måtte till Riksdagen hemställa,
            att rubr. nr 511 i den kungl. propositionen måtte uppdelas i två
            rubriker, hvaraf den ena skulle om- fatta tillklippta, tillskurna
            eller utstansade spånadsvaror, tydligen af- sedda till kragar,
            manschetter, skjortveck eller skjortor, med den be- stämmelsen,
            att dylika varor skulle tullbehandlas med den tull, som är stadgad
            för den spånadsvara, hvaraf de äro framställda, med tillägg af
            30 procent. Fullt öfvertygad om riktigheten af uppgifterna i nämnda
            skrif- velse och af befogenheten af i "densamma uttalade farhågor
            och hem- ställan, vill jag dock framhålla, att de omständigheter,
            som af nämnda frmor framhållits, gälla, om ock ej 1 lika stor
            utsträckning, all industri på konfektionsområdet. Sålunda har
            utrönts, att vid tillklippning af nedannämnda klädesplagg uppstår
            följande så godt som värdelösa affall:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__251/mot_1910__ak__251-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4ZritnysGChGrRAHmkRgsc">
            4 Motioner i Andra Kammaren, Nr 251.
          </p>
          <p xml:id="i-GqsHq52tS7BmKS3rVj2Vx9">
            Klädesplaggets art: Affall i procent: Blusar (af spetstyll).
            15.4 d:o d:o 12.5 Promenadkjolar 12.3.
          </p>
          <p xml:id="i-2zmYGUzkxWXMBRVTcmAraB">
            Åfven har af sakkunnig person upplysts, att det redan nu under-
            stundom förekommer import af tillklippta manskläder, hvarvid affallet
            förvisso uppgår till icke ringa procenttal. Enligt mitt förmenande
            inbjudes den utländska affärsmannen genom omtalade rubriks ordalydelse
            att låta utföra det ingalunda obetydliga tillskärningsarbetet
            af i eget land tillverkade väfnader. Härigenom undanhålles från
            svenska näringsidkare och arbetare förtjänsten för detta arbete,
            och i stället för att tillverkas vid svenska väfverier komme väfnaden
            i fråga att importeras, således en dubbel förlust för svenskt
            näringslif. Äfven statsverket skulle göra lika stor procentuell
            förlust, som af affallet på tillklippta etc. spånadsvaror betingas.
            De uppgifter, som föreligga, äro högst varierande, från 12—30
            procent af den använda väfnaden. Emellertid anser jag, att såväl
            af- fallsprocent som tillskärningsarbete blifva skyddade genom
            en något lägre tilläggstull än den af förenämnda firmor föreslagna,
            och att en tilläggstull af 20 procent utöfver den för väfnaden
            föreslagna torde stäfja import af tillklippta varor, åtminstone
            i större utsträckning. På grund af hvad sålunda sagts, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-3xhriAXc27c5QyCiVnGPTx">
            att Riksdagen med afslag å kungl. propositionens lydelse för
            rubrik nr 511 måtte fastslå, att i densamma åsyftade varor beläggas
            med samma tull som den spånadsvara, hvarur de äro klippta, med
            tillägg af 20 procent, samt att som följd häraf åt nämnda rubrik
            gifves lydelsen: 511. Spånadsvaror, tillklippta, tillskurna eller
            ut- stansade men utan sömnadsarbete, ej särskildt nämnda: tullbehandlas
            lika med den spånadsvara, hvaraf de framställts, med tillägg af
            20 procent af tullbeloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-DHDUhdDKCyjG2AAzdDioMj" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-To2nF8xcoTvGSmSUPZC4gZ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LqB71UNzjw8CZWGMLTw5Jy">
              <item xml:id="i-2ufCJkqU3ihmjmEuVF4GSP" who="i-TacmzADgTQdMWZvbdHxmSf" type="signature">
                W. RB. Lundgren
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FTrAjDCYmE4bsAwLviHTQy">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1910.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
