<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__10/mot_1910__fk__10-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner 1 Första Kammaren, Nr 10.
          </p>
          <p>
            I fråga om partigrupp iakttages:
          </p>
          <p>
            1:0) Upptaga — — — samma grunder. (Lika med nu gällande). 2:0)
            I den mån -— — — tillämpning. (Lika med nu gällande). Vid hvarje
            sammanräkning — — — och så vidare.
          </p>
          <p>
            (Lika med nu gällande).
          </p>
          <p>
            $ 9.
          </p>
          <p>
            Där någon — — — tilldelats honom. (Lika med nu gällande). Vid
            den nya sammanräkningen tages hänsyn blott till de valsedlar,
            hvilka upptaga den afgångnes namn för själfva riksdagsmannavalet.
            Hvarje valsedel gäller såsom hel röst, och röstvärdet skall tillgodoräknas
            alla förut ej valda, hvilkas namn förekomma å sedeln. Den, som
            — — — ställe. (Lika med nu gällande).
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1910.
          </p>
          <p>
            Sixten von Friesen.
          </p>
          <p>
            Nr 10.
          </p>
          <p>
            Af herr von Friesen, med förslag till ändrad lydelse af $$ 25
            och 28 i förordningen om kommunalstyrelse i stad
          </p>
          <p>
            Under hänvisning till den motivering, som i motion nr 9 blifvit
            anförd, får jag härmed vördsamt föreslå, att Riksdagen för sin
            del ville besluta följande ändrade lydelse af $$ 25 och 28 i Kungl.
            förordningen om kommunalstyrelse i stad.
          </p>
          <p>
            $ 25.
          </p>
          <p>
            För rösternas sammanräknande — — — grupp (partigrupp). (Lika
            med nu gällande).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__fk__10/mot_1910__fk__10-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner 1 Första Kammaren, Nr 10. 7
          </p>
          <p>
            Inom hvarje grupp — — — själfva fullmäktigvalet. (Lika med nu
            gällande). Härvid iakttages — — — första i ordningen.
          </p>
          <p>
            (Lika med nu gällande). 2:0) Vid hvarje följande sammanräkning
            gäller valsedel med hela sitt röstvärde, där icke något af de
            namn å sedeln, hvilka afse själfva fullmäktigvalet, erhållit rum
            i ordningen. Annan valsedel gäller med hälften af sitt röstvärde,
            där ett af dessa namn erhållit rum i ordningen; med en tredjedel
            af röstvärdet, där två af dessa namn uppförts i ord- ningen; med
            en fjärdedel, där tre af dessa namn uppförts i ordningen; och
            så vidare efter samma grund. För hvarje gång kommer det namn närmast
            i ordningen, som erhållit högsta rösttalet. I fråga om partigrupp
            iakttages:
          </p>
          <p>
            1:0) Upptaga — — — samma grunder. (Lika med nu gällande). 2:o)
            I den mån — — — tillämpning. (Lika med nu gällande). $ 28. Mom.
            1. (Lika med nu gällande). Mom. 2. Afgår stadsfullmäktig — — —
            tilldelats honom.
          </p>
          <p>
            (Lika med nu gällande). Vid den nya sammanräkningen tages hänsyn
            blott till de valsedlar, hvilka upptaga den afgångnes namn för
            själfva fullmäktigvalet. Val- sedel : beräknas äga sitt ursprungliga
            röstvärde, och detta skall tillgodo- räknas alla förut ej valda,
            hvilkas namn förekomma å sedeln. Den, som — — — försegling. (Lika
            med nu gällande). Mom. 3. (Lika med nu gällande).
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1910.
          </p>
          <p>
            Sixten von Friesen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
