<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__49/mot_1910__ak__49-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, Nr 49.
          </p>
          <p>
            Nr 49.
          </p>
          <p>
            Af herrar Ström i Öfvertorneå och Riström, om skrifvelse till
            Kungl. Moj:t angående bättre förmånsrätt för å fastighet belöpande
            landstingsskatt med flera allmänna afgifter.
          </p>
          <p>
            Den förmånsrätt, som enligt 17 kapitlet handelsbalken vid exekutiv
            försäljning af fastighet iakttages beträffande statens bevillning
            och aflöning till prästerskapet, synes böra utsträckas att gälla
            äfven andra å fastighet belöpande skatter, afgifter och utskylder,
            nämligen landstingsmedel, bidrag till skjutsentreprenader, vägskatt,
            sådana utskylder, som af stadsfullmäktige, kommunal- och kyrkofullmäktige
            äfvensom å allmän rådstuga, kommunal- och kyrkostämma beslutas,
            samt vidare afgifter utgående inom härad eller tingslag för dess
            gemensamma behof. E Lagbestämmelserna i detta afseende hålla kommunen
            inom så trånga gränser, att en lagförändring eller ett tillägg
            i lagen visat sig vara af stort behof. Det blir här fråga om en
            affärsförbindelse, som är oberoende af parternas fria vilja, i
            ty att kommunen är skyldig att enligt laga be- stämmelser verkställa
            debitering och indrifning af de gjorda skattepåläggen. De fastställda
            formerna lämna intet rum för kommunen att liksom den enskilde
            genom egen företagsamhet skydda sig för förlust. På grund häraf
            har kommunen på senare tider fått göra betydande afskrifningar
            af ut- skylder, hvaraf i sin tur följt, att skattebördan fallit
            på en annan än den skyldige. Då det ej kan vara obilligt, att
            kommunen skyddas för förluster i omförmälda afseende, tillåta
            vi oss vördsamt föreslå,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1910/mot_1910__ak__49/mot_1910__ak__49-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, Nr 49. 5
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville besluta att i underdånig skrif- velse till
            Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t täcktes låta utreda, huruvida
            förmånsrätt framför inteckningar må utsträckas att gälla på fastighet
            belöpande lands- tingsskatt, bidrag till skjutsentreprenader,
            vägskatt, så- dana utskylder, som af stadsfullmäktige. kommunal-
            och kyrkofullmäktige äfvensom å allmän rådstuga, kommunal- och
            kyrkostämma beslutas, samt vidare afgifter utgående inom härad
            eller tingslag för dess gemensamma behof.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1910. M. Ström. C. RBiström. I motionens
            syfte instämma:
          </p>
          <p>
            F. A. Bäckström. Linus Lundström.
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1910. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 19 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
