<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__143/mot_1948__ak__143-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FdbyfZmwxE5SunSwcZgzSr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-78CQV5LGdfWgYTbJ4Rjwzu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TXhPiyDD44e3czhZdR2foH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9R7Xyq8QXNLYZup3p2uB9E">
        <div xml:id="i-SrA7T4DoysSZ8VqjznHDNd">
          <p xml:id="i-S9uWW447SPM9VkkP7Ew2eP">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-Cku5x48M721A4q2LhvbrKJ">
            Nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-PufASzjzsqxsiNvF5Bo7Go">
            Av herr Spångberg m. fl., om förhöjd pension åt extra zoologen
            vid naturhistoriska riksmuseet Augusta Maria Ärn- bäck Christie-Linde
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7uijxZr1x5a7DHSouRVY3x">
            I proposition till 1940 års riksdag (nr 119) hade Kungl. Maj:t
            föresla- git riksdagen medgiva att extra zoologen vid naturhistoriska
            riksmuséets evertebratavdelning filosofie doktorn Augusta Maria
            Ärnbäck Christie-Lin- de måtte från och med månaden näst efter
            den, varunder hon lämnar sin anställning vid riksmuseet, under
            sin återstående livstid från ansla- get till diverse pensioner
            och understöd m. m. uppbära en årlig pension av 1800 kr. Propositionen
            bifölls av riksdagen. I en den 5 juni 1946 dagtecknad skrivelse
            har kungl. vetenskapsaka- demien hos Konungen anhållit, att pensionen
            för doktor ärnbäck Christie- Linde måtte höjas till 3 600 kronor
            jämte därå utgående författningsen- ligt tillägg. Såsom skäl för
            sin framställning uppgav akademien bl. a., att den till doktor
            Ärnbäck Christie-Linde enligt beslut av 1940 års riks- dag utgående
            pensionen med vederbörligt tillägg utgjorde 2626 kronor. De arbeten
            doktor Ärnbäck Christie-Linde utfört för riksmuseets räkning ha
            emellertid närmast motsvarat en museiassistents i lönegrad A 21
            — numera A 23 — tjänsteåligganden, samt hennes vetenskapliga kvalifika-
            tioner varit mer än tillräckliga för en sådan befattning, men
            hennes er- sättning för dessa arbeten har aldrig fullt nått upp
            ens till avlöningen för en tjänsteman i 12:e löneklassen. Under
            sådana förhållanden syntes det akademien obilligt, att pensionen
            beräknades nära nog på samma sätt, som om hon innehaft en normalt
            avlönad befattning. Den under- betalning, med vilken doktor Ärnbäck
            Christie-Linde under hela tjänste- tiden vid museet låtit sig
            nöja, borde kompenseras genom en desto rik- ligare tillmätt pension.
            Det vore beklagligt om en inom sitt område fram- stående forskare,
            som nu uppnått en ålder av över 76 år och enbart vid riksmuseet
            i 24 år utfört ett högt skattat men alltför lågt avlönat veten-
            skapligt arbete, nu skulle nödgas framleva sin återstående livstid
            under ekonomiskt betryck. Starka billighetsskäl talade enligt
            vetenskapsaka- demiens mening sålunda för en förhöjning av den
            doktor Ärnbäck Christie- Linde vid 1940 års riksdag tillerkända
            pension. Denna kungl. vetenskapsakademiens framställning hos Konungen
            vann emellertid icke beaktande. Genom kungl. brev den 14 februari
            1947 med- delades akademien, att framställningen icke föranledde
            någon Kungl. Maj:ts åtgärd. Den doktor Ärnbäck Christie-Linde
            tillerkända pensionen har tydligen blivit fastställd enligt inom
            statsförvaltningen för sådan vanligen gällande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__143/mot_1948__ak__143-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3d1hM2nQnYCnSmEpAK4VFG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 143. 17
          </p>
          <p xml:id="i-V6xFrB1yr2SsqsNxL6FrZr">
            principer, alltså huvudsakligen på grundval av tjänsteår och
            avlöning. Doktor Ärnbäck Christie-Lindes tjänsteår vid riksmuseet
            uppgingo år 1940 till 24, och det arvode, hon senast uppbar vid
            denna institution, belöpte sig till omkring 4000 kronor för år.
            — Under hela sin tjänstgöringstid vid riksmuseet har doktor Ärnbäck
            Christie-Linde icke kommit i åtnju- tande av andra löneförmåner
            från denna forskningsanstalt än tillfälligt utgående arvoden av
            icke större belopp. Skälet härtill har varit att under den tid,
            då doktor Ärnbäck Christie-Linde tjänstgjort vid riksmuseet, nå-
            gon ordinarie tjänst icke funnits inrättad vid museet som av henne
            kun- nat sökas. Härigenom har hon under hela sin arbetstid vid
            riksmuseet nödgats fullgöra sina åligganden därstädes under den
            osäkra ekonomiska ställningen som arvodestagare. Med vederbörliga
            tillägg uppgår pensio- nen till doktor Ärnbäck Christie-Linde
            för närvarande till omkring 3 100 kronor och är hennes enda inkomstkälla.
            Doktor Ärnbäck Christie-Lindes vid riksmuseet utförda arbeten
            hava fullgjorts på ett specialgebit av zoologien och äro av stor
            betydelse för såväl den rena vetenskapen som undervisningen. Hennes
            arbetsuppgifter hava dessutom utgjorts av arbeten, för vilkas
            utförande annan kraft icke funnits att tillgå inom vårt land.
            Resultatet av sina forskningar har dok- tor Ärnbäck Christie-Linde
            återgivit i ett 30-tal av henne författade av- handlingar och
            uppsatser. Hon är alltjämt i tjänst vid riksmuseet, sysselsatt
            med att avsluta de vetenskapliga arbeten, hon sedan lång tid varit
            anmodad att fullgöra vid riksmuseet, en arbetsuppgift, som anses
            nödvändig för denna forsknings- institution att få slutförd. För
            dessa sina arbeten har hon icke kunnat ersättas med medel, tillgängliga
            från riksmuseets stat. Tillfälliga sam- manskott från enskilda
            personer hava här fått träda hjälpande emellan, och för närvarande
            finnas enligt uppgift ej heller några sådana att tillgå. Från
            detta pensionärsärendes behandling av bankoutskottet vid 1940
            års riksdag (utlåtande nr 21; 11:0o) antecknas att doktor Ärnbäck
            Christie-Linde är född den 28 mars 1870; att hon tjänstgjort såsom
            lärarinna vid vissa läroverk för flickor; att hon varit anställd
            såsom amanuens vid Stockholms högskolas zooto- miska institut
            från hösten 1896 till hösten 1901; samt att hennes anställning
            vid riksmuseet daterar sig från den 25 april 1916. Övriga intyg
            tillställas utskottet. På grund av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-JBU5CWm9iJZG3Si2QsBwhu">
            att riksdagen måtte besluta att extra zoologen vid naturhistoriska
            riksmuseet filo- sofie doktorn Augusta Maria Ärnbäck Christie-Linde
            må under sin återstående livstid tillerkännas en årlig ökning
            av sin pension med 900 kronor;
          </p>
          <p xml:id="i-NKr363bh5VCJbbjHGaSMmG">
            2 Bihang till riksdagens protokoll 1948. 4 saml. Nr 135-145.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__143/mot_1948__ak__143-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SsW5ZfHZJrJPtKtG2CcPss">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 143. samt att, därest denna
            hemställan ej skulle vinna riks- dagens bifall, doktor Ärnbäck
            Christie-Linde måtte bliva tillerkänd en gratifikation, som med
            hänsyn till hennes arbete kan anses skälig.
          </p>
          <p xml:id="i-X4ReF5ChQs38WF7FwtDhV4">
            Stockholm den 21 januari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-HyqFH8PUZrt7e8WX5TJVnz">
            Aug. Spångberg. Nils Holmström. Walter Sundström.
          </p>
          <p xml:id="i-TwK24xzjYE7Qp4pr46dzeA">
            A/B Gustaf Lindströms Boktr., Stockholm 1948
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
