<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--ak--00312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__312/mot_1948__ak__312-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3GfTRXoz8tTK4L6pCmaiCs">
        Motioner i Andra kammaren, nr 312. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-RLW9xLA8DoPj1Ag2qynFSh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7iE7w529ZsBJrnvQgDm5BA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PBeExd1x4KyS7eZHzpAPEy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8aw6UJ3HLMS64nyQoMKRCd" type="motBody">
        <div xml:id="i-47bBebu8wPuPaB7EHoqhsZ">
          <p xml:id="i-BxkmB9nTYg8tsea8SjTns3">
            Nr 312.
          </p>
          <p xml:id="i-CDrVWmkgAEHEk6VQxFrBFf">
            Av fru Linderot och fru Rönn-Christiansson, om utredning av frågan
            om reservbarnmorskornas pensionsförmåner.
          </p>
          <p xml:id="i-X8eyNypHH5Kz2vrew14KUt">
            Enligt lagen den 28 mars 1919 om anställande av distriktsbarnmorskor
            skulle i varje landstingsområde och i varje stad, som ingick i
            barnmorske- distriktsindelningen men ej deltog i landsting, för
            fullgörande av distrikts- barnmorskornas åligganden under den
            tid dessa åtnjöto semester eller eljest förfall för dem förelåg,
            finnas erforderligt antal fast anställda reservbarn- morskor.
            Innan den nu gällande organisationen av distriktsbarnmorske- väsendet
            trädde i kraft fr. o. m. den 1 januari 1944 voro reservbarn- morskorna
            sämre ställda än distriktsbarnmorskorna i pensionshänseende. Medan
            distriktsbarnmorskorna ägde obligatorisk pensionsrätt enligt regle-
            mentet för statens pensionsanstalt hade i motsats härtill reservbarnmors-
            korna pensionsrätt i allmänhet först efter särskild tjänstereglering
            enligt 5 $ i nyssnämnda reglemente. Endast i ett mindre antal
            fall ha reserv- barnmorsketjänsterna reglerats. Anställning i
            sådan icke reglerad befatt- ning kan sålunda icke åberopas för
            pension. Härigenom har det stora flertalet pensionsavgångna barnmorskor
            icke erhållit pension för reserv- barnmorsketid, liksom ej heller
            flertalet av nu i tjänst varande barn- morskor fått tillgodoräkna
            sig reservbarnmorsketjänstgöring för pension. Ur rättvisesynpunkt
            synes detta vara anmärkningsvärt. Reservbarnmors- korna ha nämligen
            i de flesta fall fullgjort tjänstgöring, som till art och omfattning
            helt motsvarat distriktsbarnmorskornas tjänstgöring. Det sam-
            manlagda antalet barnmorskor, som sålunda beröres, har uppskattats
            till ett hundratal. Med åberopande av vad här sålunda anförts
            få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-RMutcKqqaC1XCrMfNgTYN9">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, att frågan om reservbarnmorskornas pen- sioner måtte
            skyndsamt utredas och att för riksdagen framläggas de förslag,
            vartill utredningen kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-P3VRNfdJL38mdk4J9T8R5R">
            Stockholm den 24 januari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-SAPrm41HnBjUEK3jKjSZVq">
            Gerda Linderot. S. Rönn-Christiansson.
          </p>
          <p xml:id="i-CYpqYyNwagCMnWhhijBx8a">
            2 Bihang till riksdagens protokoll. 4 saml. Nr 307-—313.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
