<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WZv3MnqPUPCEBgAnvVP3tW">
        12 Motioner i Första kammaren, nr 250.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9yt7hvrrdVmGAN8Woxa7ph">
        <div type="motTitle" xml:id="i-15wy1CYUkJTgJB6CREGY5y"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-iWosr9pE7N9CJAMNxf3nE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-wmAHuEr4B6ZwYsC7Vnf4V">
        <div xml:id="i-MiK6AA3y7Tf5y75co4CbAJ">
          <p xml:id="i-MHMEKUswCi9vrh9qZtDjFt">
            Nr 250.
          </p>
          <p xml:id="i-SeQR7zj3bhmCinkPUPJALq">
            Av herrar Osvald och Petersson, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående inrättande av en fiskeristyrelse med statens
            fiskeriförsök m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3wqMYw9vyFFBhDXtceq5AC">
            Ffter motioner vid riksdagen år 1935 (I: 24 och II: 61) beslöt
            riksdagen (skriv. nr 89) anhålla, att Kungl. Maj:t ville låta
            verkställa utredning om åtgärder för undvikande av förorening
            av vattnet i sjöar och vattendrag till skydd för fiske, växtlighet
            och andra berättigade intressen. De med anledning härav tillkallade
            sakkunniga föreslogo till en början provisorisk lagstiftning om
            särskilda åtgärder till motverkande av skada på fiske genom vattenförorening.
            Förslaget förelades riksdagen (Kungl. Maj:ts proposition 1937:229)
            och bifölls. Den 1 juli 1937 trädde »Förord- ning angående särskilda
            åtgärder till motverkande av skada å fiske genom vattenförorening&gt;»
            (nr 598) i kraft; enligt denna förordnades till tillsyns- myndighet
            rörande vattenförorening laboratorn vid fiskeriundersöknings-
            anstalten Sten Vallin.
          </p>
          <p xml:id="i-EyLsuz76Zt4v7xtAQxvHzr">
            Fullföljande sitt uppdrag avgåvo de sakkunniga sedermera »Betänkande
            angående åtgärder till motverkande av vattenförorening m. m.&gt;
            (SOU 1939:40 och 1941:16). Betänkandet innefattar förslag till
            lagstiftning rö- rande vattenförorening samt tillsyn, förslag
            angående förprövning rörande åtgärder mot valtenförorening, förslag
            till instruktioner för den föreslagna tillsynsmyndigheten m. m.
            De sakkunniga föreslogo tillskapandet av tvenne tillsynsorgan,
            en sanitär tillsynsmyndighet under medicinalstyrelsen samt en
            fisketillsynsmyndighet under lantbruksstyrelsen. I yttrandena
            över de sakkunnigas förslag framhölls från flera håll, att tillsynsverksamheten
            borde vara centraliserad till ett organ med en chef (Ingenjörsvetenskapsakademien,
            Svenska teknologföreningen) eller i varje tall underordnas en
            gemensam chefsmyndighet (Jernkontoret, Sveriges industriförbund,
            Skånes handelskammare, Svenska cellulosaföreningen). Kommerskollegium
            ansåg det i hög grad önskvärt och lämpligt, att till- synsmyndighetens
            självständiga ställning upprätthölles. I ett yttrande, näm- ligen
            från statskontoret, anfördes, att det vore naturligt, att den
            centrala tillsynen till motverkande av vattenförorening anförtroddes
            åt medicinal- styrelsen resp. lantbruksstyrelsen, varvid erforderliga
            laboratorieundersök- ningar kunde anförtros åt statens institut
            för folkhälsan resp. fiskeriunder- sökningsanstalten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AMvCcEAiPqbhft5S3tSYeu">
            Motioner i Första kammaren, nr 250. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-QdxjVFQjHrV2oFZRfbHKDz">
            I proposition till riksdagen (1941:45) upptog Kungl. Maj:t i
            huvudsak de sakkunnigas förslag. Med hänsyn till rådande förhållanden
            ansågs till- synsorganisationen böra inskränkas till fisketillsynsmyndigheten,
            till vars egentliga uppgift borde kunna läggas tillsyn ur allmän
            naturskyddssyn- punkt samt — ehuru allenast i den mån det vore
            med huvuduppgiften förenligt — ur sanitär synpunkt. Med anledning
            av vad statskontoret an- fört framhölls:
          </p>
          <p xml:id="i-U8SrLevwmHYGd7dXw5faGA">
            »att den nuvarande fisketillsynsmyndighetens jämförelsevis självständiga
            ställning enligt enstämmiga vittnesbörd visat sig vara till stort
            gagn och befrämjat ett smidigt handlag i utövningen av tillsynsverksamheten,
            vilken också erhållit de bästa vitsord. Myndigheten har kunnat
            på ort och ställe under eget ansvar lämna råd och anvisningar
            angående erforderliga åtgär- der. Självständigheten skulle gå
            förlorad, om myndighetens arbetskrafter såsom statskontoret synes
            ha förutsatt flyttas inom lantbruksstyrelsen för att där fylla
            motsvarande uppgifter. Det är icke antagligt, att därigenom skulle
            vinnas någon möjlighet att minska omkostnaderna eller att för
            sam- ma kostnader erhålla större arbetseffekt.»
          </p>
          <p xml:id="i-4VkfBi4MrNQERnJ3K3Zdi1">
            [ likalydande motioner vid riksdagen år 1941 (I: 187 och II:
            252) uttalades också, att tillsynsmyndigheten borde vara en och
            till sitt förfogande äga personal, som i antal ej understege den
            av de sakkunniga för båda myndig- heterna föreslagna.
          </p>
          <p xml:id="i-UQnw1rM8o4WZRN5HVnjtiu">
            Andra lagutskottet framhöll (1941: 12):
          </p>
          <p xml:id="i-GBFyR2ppxqoerVEUdfy9pp">
            satt en överbelastning av fisketillsynsmyndigheten kan medföra
            stor skada och bland annat äventyra det samarbete på området,
            som redan börjat komma till stånd mellan industrien och det allmänna.
            Det vore mycket beklagligt, om på det sättet myndighetens enligt
            samstämmiga vittnesbörd gagnrika verksamhet icke längre skulle
            möta den förståelse, som hittills kommit den till del. Emot en
            alltför långt driven sparsamhet i tillsynsorga- nisationen kan
            vidare åberopas icke blott att de kostnader, som därigenom på
            ett håll undvikas, måhända mer än uppvägas av ökade utgifter för
            vat- tendomstolarna och hälsovårdsmyndigheterna genom att de nödgas
            anlita särskilda sakkunniga i större utsträckning. Dessutom komma
            olika olägen- heter av vattenförorening — ofta av direkt ekonomisk
            art— att få kvarstå längre än som eljest varit behövligt.»
          </p>
          <p xml:id="i-NsnTEah1SNsnW7Mq27e7Yx">
            Utskottet anförde vidare: »Över huvud taget är det av vikt, att
            tillsynsverksamheten ständigt om- händerhaves av väl kvalificerad
            person. Utskottet förutsätter, att lantbruks- styrelsen, under
            vars inseende fisketillsynsmyndigheten skall lyda, i de for- mer,
            som stå till buds, stödjer myndigheten i dess funktion.» Utskottet
            konstaterade även, att »enligt förslaget till lag om tillsyn över
            vattendrag, sjöar och andra vattenområden skall sådan tillsyn
            ur fiske- och naturskyddssynpunkt under lantbruksstyrelsens inseende
            utövas av den förut nämnda fisketillsynsmyndigheten.» Riksdagen
            beslöt i huvudsaklig överensstämmelse med Kungl. Maj:ts proposition.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hr6n2GekkCRt3CvtDKMSAE">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 250.
          </fw>
          <p xml:id="i-3mhGNveeC3zTMqRHxFAR6e">
            Således skall nu enligt »Lag om tillsyn över vattendrag, sjöar
            och andra vattenområden» (1941:615) ur fiske- och naturskyddssynpunkt
            samt, i den mån så lämpligen kan ske, ur hälsovårdssynpunkt under
            lantbruksstyrelsens inseende tillsyn utövas av en myndighet, benämnd
            fisketillsynsmyndighe- len. Denna äger meddela råd och anvisningar
            till motverkande av olägenhet genom industriellt avloppsvatten
            eller kloakvatten, den äger påkalla läns- styrelses prövning och
            föra talan hos vattendomstol samt vid syneförrätt- ning enligt
            10 kap. vattenlagen. Enligt dess instruktion (1941:855) åligger
            det myndigheten att ur nämnda synpunkter granska anmälningar om
            nya fabriker och större kloakledningsföretag, vilka omförmälas
            i särskild kun- görelse (1946: 684), granska handlingar som översändas
            jämlikt stadganden i 10 eller 11 kap. vattenlagen, förrätta inspektioner
            samt med uppmärksam- het följa teknikens utveckling på området.
            Fisketillsynsmyndigheten skall vidare, i den mån övriga göromål
            det medgiva, vid behov biträda lantbruks- styrelsen vid beredning
            av ärende inom området för myndighetens sär- skilda sakkunskap.
            Personalen hos fisketillsynsmyndigheten utgöres av en överinspektör.
            tillika personligen förordnad att vara fisketillsynsmyndighet
            (Ce 31), en biologisk laborator (Ce 29), en biologisk assistent
            (Ce 20) och ett kontors- biträde (Ce 8). Samtidigt med att ny
            kungörelse om förprövning etc. (1946: 684) trädde i kraft med
            skyldighet för större kloakledningsföretag att göra anmälan till
            fisketillsynsmyndigheten, hade skapats en ny befattning såsom
            teknisk laborator (civilingenjör), med vilken var förenad ett
            arvode av 11 500 kronor och som skulle jämställas med lönegraden
            Eo 26. Först vid andra ledigförklarandet av denna befattning erhölls
            genom personliga på- stötningar en sökande, vilken numera innehar
            befattningen. Den provisoriska tillsynsmyndigheten 1937—1941 hade
            sin verksamhet förlagd till lokaler hos fiskeriundersökningsanstalten
            vid Drottningholm på Lovön. För fisketillsynsmyndigheten uppfördes
            sedermera genom anslag från statens arbetsmarknadskommission en
            tillbyggnad, där myndighetens särskilda önskemål i fråga om tjänsterum,
            vattenlaboratorier och akvarie- lokaler med sjövatten tillgodosågos.
            För fisketillsynsmyndighetens admi- nistrativa arbete är det ett
            oeftergivligt villkor, att verksamheten förenas med analys- och
            forskningsarbete av delvis mycket särpräglad art. Fisketillsynsmyndigheten
            har med i huvudsak nuvarande organisation varit verksam i över
            sex år. Den har därvid utfört ett gagneligt arbete på sin huvuduppgift:
            att vaka över att våra vattendrag hållas rena; effekten av dess
            verksamhet har dock begränsats framför allt av bristen på arbets-
            kraft och byggnadsmaterial för driftmässiga återvinningsanläggningar
            inom industrien och för avloppsreningsverk. Genom samarbete med
            centralorga- nisationer inom bl. a. sockerindustrien, mejerihanteringen,
            gruvindustrien och cellulosaindustrien ha viktiga frågor bearbetats
            centralt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2DJ9J9wjNdLzwuCeGktuau">
            Motioner. i Första kammaren, nr 250. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-J8L8b2UkzNqBLYcYj2BxN1">
            Myndighetens tjänstemän ha enligt uppgift kommit till den uppfatt-
            ningen beträffande verksamhetens huvudinriktning, att vattenförorenings-
            "frågorna borde handläggas centralt av ett organ, som inom sig
            besutte humansanitär, veterinärsanitär, fiskeribiologisk, allmänbiologisk
            och re- ningsteknisk sakkunskap; på grund av vattenföroreningarnas
            natur och verkningar vore det för att nå huvudsyftet även ur fiskerisynpnukt
            -— angelägnare, att det förefunnes samarbete inom en institution
            mellan alla dessa sakkunnigområden än t. ex. mellan vissa av dem
            och fiskeriadmi- nistrationen, med vilken fiskets representanter
            inom en dylik institution självfallet komme att upprätthålla den
            kontakt, som för dem, såsom ut- bildade inom fiskeriväsendet,
            vore naturlig och kunde instruktionsmässigt föreskrivas. Förhållandena
            hade ännu icke medgivit ett målmedvetet ar- bele på detta organisatoriska
            slutmål; dock torde 1946 års vatten- och avloppssakkunniga ha
            dessa frågor under utredning. Det har varit nödvändigt att så
            utförligt som skett redogöra för fiske- tillsynsmyndighetens tillblivelse,
            organisation och arbetsuppgifter. Dess utveckling till en allsidig
            tillsynsmyndighet över våra vatten, en allmän vatteninspektion
            om man så vill, synes nämligen nu vara allvarligt hotad.
          </p>
          <p xml:id="i-GmZQp1UZE6tTaaYZSWFmRq">
            I betänkande med förslag angående fiskets administration m. m.
            (SOU 1947:8) ha de sakkunniga, som finna att en särskild fiskeristyrelse
            bör inrättas, efter en diskussion av fisketillsynsmyndighetens
            arbetsuppgifter framhållit, att fisketillsynsmyndigheten »torde
            böra intaga samma ställning till fiskeristyrelsen som för närvarande
            till lantbruksstyrelsen»&gt;. Av hörda remissinstanser har statskontoret
            ansett (jfr ovan dess av Kungl. Maj:t bemötta inställning år 1941)
            att fisketillsynsmyndighetens åliggande borde överflyttas till
            en nybildad fiskeristyrelse, som alltså skulle fungera som fisketillsynsmyndighet.
            Överinspektörsbefattningen borde då kunna ersät- tas med en särskild
            föredragandetjänst såsom förste byråinspektör (Ca 29; bleve så
            ej fallet hade statskontoret ej något emot att överinspektören
            place- rades i Ca 32). Länsstyrelsen i Stockholms län har ensam
            av övriga remiss- instanser uttalat liknande uppfattning. I Kungl.
            Maj:ts proposition till årets riksdag, nr 49, föreslås inrättande
            av en fiskeristyrelse med statens fiskeriförsök; däri anföres
            bl. a. följande: »Fiskeristyrelsen med statens fiskeriförsök skall
            enligt föreliggande för- slag stå som målsman för och ha överinseendet
            över undersöknings- och försöksverksamheten på fiskets område.
            Fisketillsynsmyndighetens arbets- uppgifter äro i många avseenden
            likartade med nämnda verksamhetsgrens, och även för det administrativa
            arbetet inom styrelsen har fisketillsyns- myndighetens verksamhet
            stor betydelse. Det torde därför vara naturligt, att denna myndighet
            inordnas i fiskeristyrelsen med statens fiskeriförsök. där den
            torde böra beredas ställning såsom särskild avdelning. benämnd
            tillsynsavdelningen, parallell med byråerna och med överinspektören
            så- som chef. Under nuvarande förhållanden kan jag icke förorda
            någon annan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VwWNVCZb1cxLkQVniFxWRN">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 250.
          </fw>
          <p xml:id="i-FfKqQshxXDmPFLFNvXmuru">
            utökning av dess personal, än att ett tekniskt biträde i lönegrad
            Cf 4 får anställas. Icke heller anser jag mig kunna tillstyrka
            överförande av vissa befattningar på ordinarie stat. Däremot synes
            mig den arvodestjänst, som innehaves av laboratorn med teknisk
            utbildning, böra placeras på extra ordinarie stat. En lönegradsplacering
            i Ce 27, ungefärligen motsvarande nu utgående arvode, torde därvid
            vara till fyllest.»
          </p>
          <p xml:id="i-Ef6W3StaB9PgrNDMFsMDLh">
            Det torde böra påpekas dels att detta förslag innebär en väsentlig
            änd- ring av innebörden i gällande lag, dels att frågan av föredragande
            stats- rådet den 23 januari anmälts efter gemensam beredning med
            cheferna för finans- och jordbruksdepartementet men icke med chefen
            för justitiede- partementet, som ännu icke synes ha tagit ställning
            till i propositionen bebådade lagändringar, dels att icke någon
            sakkunnig instans beretts till- fälle att yttra sig över förslaget.
            Vad beträffar huvudfrågan, fisketillsynsmyndighetens organisatoriska
            ställning, göres gällande, att fisketillsynsmyndighetens uppgifter
            i många avseenden äro likartade med undersökningsverksamhetens
            samt att fiske- tillsynsmyndighetens verksamhet även vore av stor
            betydelse för det ad- ministrativa arbetet inom styrelsen. Såsom
            av det ovan anförda framgår, är fisketillsynsmyndighetens verksamhetsområde
            icke begränsat till fiskets problem utan betydligt mera omfattande.
            Det torde också vara uppenbart, att fisketillsynsmyndighetens
            arbetsresultat kunna utnyttjas av en fiskeri- styrelse lika väl,
            om myndigheten lyder under styrelsen eller under annan styrelse,
            som om den utgör en avdelning inom styrelsen. Det har även an-
            förts, att fisketillsynsmyndigheten skulle kunna draga fördel
            av en fiskeri- styrelses administrativa personal för juridiskt
            biträde och skrivhjälp. Det torde emellertid icke möta något hinder
            för fisketillsvnsmyndigheten att, såsom nu i enstaka fall kan
            ske, utnyttja möjligheten till juridiskt biträde även vid bibehållen
            självständighet. Sak samma gäller om den föreslagna styre!sens
            möjligheter att skapa kontakt mellan administrationen och nä-
            ringens representanter i styrelsen. Värdet härav kan vara stort
            men torde icke minskas av att nu rådande relation mellan styrelse
            och fisketillsyns- myndighet bibehålles oförändrad. Mot den föreslagna
            förändringen av fisketillsynsmyndigheten till en till- synsavdelning
            inom fiskeristyrelsen tala flera skäl. Fisketillsynsmyndighetens
            nuvarande placering på Lovön kan av labora- torie- och akvarietekniska
            skäl icke utbytas mot lokaler i staden, en place- ring som bl.
            a. skulle nödvändiggöra anställande av fiskmästare, nu gemen-
            sam för fisketillsynsmyndigheten och fiskeriundersökningsanstalten.
            Vid bibehållen placering blir möjligheten till ömsesidigt utnyttjande
            av fiskeristyrelsens och fisketillsynsmyndighetens resurser i
            olika avseenden högst reducerad och förhindrar i varje fall uppläggande
            av gemensam re- gistrering och arkivering. Den föredragningsskyldighet
            i styrelsen, som kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LFQhtV8gdFP3qxCwFANStD">
            Motioner i” Första kammaren, nr::250. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-KNcz8qbqenyYUGcsgRaNnu">
            komma att föréskrivas, medför rent praktiskt sett en i brådskande
            fall avsevärd omgång och en betydande tidsspillan för föredraganden.
            Fisketillsynsmyndighetens avgöranden gälla praktiskt taget aldrig
            fiskeri- frågor utan i regel synnerligen speciella reningsfrågor
            eller därmed sam- manhänhgande lika speciella rättsfrågor; detta
            även i fall där fiskerisyn- punkten är den dominerande för fisketillsynsmyndighetens
            ingripande. Icke ens här: kan alltså en fiskeristyrelse av föreslagen
            sammansättning (tre representanter: för fiskarbefolkningen och
            en för fiskhandeln jämte verks- chefen) tänkas besitta den sakkunskap,
            som måste krävas av en ansvarig, personligt förordnad fisketillsynsmyndighet.
            Fisketillsynsmyndighetens ärenden äro i mycket stor utsträckning
            av den beskaffenhet, att intet fiskeriintressé förefinnes. Ur
            denna synpunkt har myndighetens nuvarande benämning visat sig
            olämplig vid rent sanitära ärenden, vilka författningsenligt i
            stort antal komma under myndighetens bedömande. Ett riktigare
            för verksamhetens art mera betecknande namn vore t. ex. statens
            vatteninspektion. En fastare anknytning till fiskeristy- relsen
            synes därför icke blott meningslös utan för en sund utveckling
            ft. o. m. hämmande. Nuvarande överinspektörens personliga förordnande
            såsom fisketillsyns- myndighet finge enligt det nu framlagda förslaget
            fråntagas honom. I pro- positionen anges icke, huruvida fisketillsynsmyndighet
            skall förordnas eller om dess åligganden efter lag- och författningsändringar
            skola övertagas av fiskeristyrelsen. Det senare alternativet skulle
            helt strida mot Kungl.
          </p>
          <p xml:id="i-M87SpZLkJmgt6hj7V2x4eo">
            Maj:ts ovan citerade uppfattning och måste på där anförda — enligt
            er- farenheten välgrundade — skäl verka hindrande i den föreslagna
            tillsyns-
          </p>
          <p xml:id="i-39crg2X8FQZax9HT92Qbtq">
            avdelningens arbete. Stor vikt har fästs vid det samarbete, som
            instruktionsmässigt skall upptagas, och har upptagits, mellan
            fisketillsynsmyndigheten och berörda industrier. Det kan starkt
            ifrågasättas, om den sålunda inslagna vägen med samma fördel kan
            följas, därest ena parten icke längre skulle vara en ansvarig
            person utan en inom området icke sakkunnig fiskeristyrelse. Om
            ovan anförda olägenheter skola kunna undgås, kan antingen fiskeri-
            styrelsen tänkas giva överinspektören vidsträckta befogenheter,
            eller ock kan han trots myndighetens ändrade ställning förordnas
            till fisketillsyns- myndighet, i vilket senare fall lagändringen
            icke erfordras. Vid sådant för- hållande lär man efter en kringgående
            rörelse vara åter vid den utgångs- punkt, där man för närvarande
            befinner sig. Det borde för övrigt allvarligt övervägas, om icke
            fisketillsynsmyndig- heten i samband med en namnändring anknötes
            till annat ämbetsverk, t. ex. medicinalstyrelsen. Ytterligare
            en punkt torde få beröras. Den tekniska laboratorsbefatt- ning,
            för vilken ovan redogjorts, har i propositionen placerats i lönegrad
          </p>
          <p xml:id="i-F7e1nbHJVyHdfULabrgdUT">
            2 Bihang till riksdagens protokoll 1948. 3 saml. Nr 241—-250.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__250/mot_1948__fk__250-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UEFiNRxUCWHvU4s7ATcs9S">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 250.
          </fw>
          <p xml:id="i-EGtXE46wgwJoR9HiK4HEm1">
            Ce 27. När befattningen ledigförklarades och nuvarande befattningshava-
            ren förmåddes anmäla sig som sökande, jämställdes den, ehuru då
            arvodes- befattning, med nuvarande Ce 29. Det torde icke vara
            möjligt att för lägre lön än sistnämnda erHKålla kompetent befattningshavare
            (civilingenjör) eller behålla person, kompetent att fullgöra med
            befattningen avsedda åliggan- den. Dessa omfatta t. ex. granskning
            av bl. a. de förslag, som uppgöras av statens lantbruksingenjörer
            (Ca 32) och väg- och vattenbyggnadsstyrelsens distriktsingenjörer
            (Ce 29). Vikten av att på denna befattning kunna erhålla resp.
            kvarhålla en fullt kompetent person torde ligga i öppen dag. På
            grund av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-MgoPwfjk1oGrUQAs7qrRJL">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            nr 49 till årets riksdag måtte besluta att fisketillsynsmyndigheten
            behålles vid sin nuvarande självständiga ställning såsom en särskild
            myndighet, even- tuellt lydande under fiskeristyrelsen, att fisketillsynsmyndighetens
            namn ändras till statens vatteninspektion, samt att befattningen
            såsom teknisk laborator hos fisketillsyns- myndigheten placeras
            i lönegrad Ce 29.
          </p>
          <p xml:id="i-6TrxRtThJw4X6LLNrpjP1F" type="date">
            Stockholm den 18 februari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-KmKuJGwPLpLCAyL1PYBiDR">
            Hugo Osvald. Emil Petersson.
          </p>
          <p xml:id="i-C2Ha7EZR9WttiFFtbdSwaM">
            Statens Reproduktionsanstalt, Stockholm 1948 12048
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
