<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--ak--00200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__200/mot_1948__ak__200-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7QsV6B3VAbQL2kLZnyRudj">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 200.
      </fw>
      <div xml:id="i-3eiWyF268VNPF6vCJ4LpRc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KmxpcMn4JbXFjkkUKK6c5U" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R7mRFNf1k8pphQKUXDa7cc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9etVKvmRzbnEh8Dk9iKeyz" type="motBody">
        <div xml:id="i-2a4nMcrejY8XyWfwrTSGEV">
          <p xml:id="i-417r84gB2DvF47u1XUnAT5">
            Nr 200.
          </p>
          <p xml:id="i-KgWcNfkMFChbkoYSCFSxur">
            Av herr Heggblom m. f., angdende skattefrihet för föräldrars
            eller anhörigas kostnader för barns studier vid högre läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-AGgq82DNnbbB3zearfJ361">
            Genom beslut av 1945 och 1946 års riksdagar har staten börjat
            anvisa stipendier åt studerande vid högre allmänna läroverk, realskolor
            m. fl. så kallade högre läroanstalter. Man torde kunna säga, att
            genom dessa beslut har staten liksom erkänt en skyldighet att
            träda stödjande emellan för att bestrida viss del av kostnaderna
            för inhämtande av sådan av det allmänna bedriven eller kontrollerad
            utbildning, som går utöver den obligatoriska folk- skolan. Såväl
            i budgeten för 1947/48 som för 1948/49 är anslaget för dessa stipendier
            upptaget till 8 miljoner kronor, varav högst 3250 000 kronor må
            användas till behovsstipendier. I förhållande till de summor,
            som den årliga skolgången kostar för de högre läroanstalternas
            elever, är dock detta för- hållandevis stora anslag relativt litet.
            Höstterminen 1946 fingo blott 14 &amp; av gymnasieeleverna statliga
            stipendier. Detta betyder att kostnaderna för ungdomens skolgång
            vid de högre läro- anstalterna i främsta hand bestridas av föräldrar
            och anhöriga. Då stats- stipendiernas tillkomst innebär ett erkännande
            av statens skyldighet att träda till med hjälp, då de anhörigas
            tillgångar äro otillräckliga, kan med fog hävdas att föräldrar,
            vilkas inkomster ligga så högt att de behovsprövade stipendierna
            ej kunna komma deras barn till godo, befria staten från en annars
            numera ofrånkomlig skyldighet att lämna bidrag. Detta anse vi
            borde motivera skatte- frihet för dessa utlägg, som av föräldarna
            presteras till direkt utgiftsminsk- ning för statskassan. Även
            ur andra synpunkter tala rätt och billighet för en sådan ordning.
            Sådana bestämmelserna nu äro, utgå behovsstipendierna, som utdelas
            i förhållande till föräldrarnas beskattningsbara inkomst och förmögenhet
            enligt för varje år fastställda grunder, med oreducerade belopp
            på 540 kronor endast när föräldrarna ha mycket låg inkomsttaxering.
            Även den gräns i fråga om beskattningsbar inkomst, som utgör maximum
            för erhållande av något som helst behovsstipendium, är så pass
            låg, att ett stort antal av dem, som befinna sig ovanför denna
            gräns, inte utan betydande svårigheter kunna bekosta sina barns
            skolgång vid högre läroanstalter. Särskilt om familjerna äro barnrika,
            räcka de ordinarie inkomsterna många gånger inte till för dessa
            kostnaders bestridande, utan extrainkomster måste skaffas genom
            förtjänster utöver det ordinarie arbetet. Detta innebär ett betydelsefullt
            problem för hela medel- klassen såväl på landsbygd som i stad.
            Hur problemet måst lösas exemplifie-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__200/mot_1948__ak__200-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wpdgbk5m9XNzGWxwSmFMRC">
            Motioner i Andra kammaren, nr 200. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-6W8RVCDRQDzbTXDqQ7pDQe">
            ras av det hårda arbete för extraförtjänster, som måste presteras
            av lärare, präster, kontorsfolk och andra föräldrakategorier,
            för att barnens skolgång skall kunna klaras. Samtidigt ha åtskilliga
            till denna medelklass hörande kanske haft egna studieskulder att
            betala. För dessa personer inträder det välkända, men anmärkningsvärda
            förhållandet, att om de behöva anskaffa 1 000 kronor extra för
            att bekosta ett barns skolgång, måste de i verkligheten intjäna
            ett betydligt större belopp, därför att av den intjänade summan
            avgår en del till skatter. För 1 000 kronor, som gå åt, behöva
            allt efter vederbörandes inkomstklass anskaffas 1200 å 1400 kronor
            eller mera. Detta verkar obilligt. Särskilt för inkomsttagare
            närmast över maximigränsen för erhållande av behovsstipendium
            framstår detta tydligt vid jämförelse med närmast lägre inkomsttagares
            möjlighet att erhålla statsstipendium. Visserligen kan sägas,
            att skatt utgår för all inkomst ovanför det skattefria avdraget,
            men här är inkomstens användning känd, och denna användning betyder
            minskade utgifter för staten. Vi anse därför, att en utredning
            av under vilka former skattefri- het för kostnader för barns skolutbildning
            bör kunna erhållas är mycket väl motiverad. Vi tro inte, att av
            oss föreslagen skattefrihet skall vara svår att infoga i skattelagarnas
            nuvarande bestämmelser. Redan nu förekommer bland all- männa avdragen
            på självdeklarationen ett dylikt, som benämnes periodiskt understöd,
            och närmast till hands ligger att infoga kostnader för barns skol-
            gång vid högre läroanstalter bland under denna rubrik medgivna
            avdrag. Sedan gäller att bestämma med vilket belopp per barn årligt
            avdrag må ske. Därvid kan övervägas en mera frikostig linje, innebärande
            att skattefrihet medges för en total beräknad normalkostnad för
            ett barns skolgång i den skattskyldiges ort, minskad med eventuellt
            erhållet statsstipendium. Eller också kan väljas ett till de statliga
            behovsstipendierna anpassat skattefritt belopp, så att skattefrihet
            medges för ett belopp motsvarande högsta möjliga behovsstipendium,
            i förekommande fall minskat med tilldelat dylikt stipen- dium.
            Valet mellan dessa linjer bör givetvis göras med hänsyn tagen
            till inverkan på skatteintäkterna, vilken inverkan genom utredning
            bör faststäl- las. Verifiering av den skattskyldiges avdragsrätt
            torde vara en förhållande- vis enkel sak genom intyg från vederbörande
            skola om antal barn och even- tuella statsstipendier till dessa.
            I förhållande till övrig verifiering av deklara- tionsuppgifter,
            som nu påfordras, torde detta vara lätt ordnat. Med stöd av vad
            ovan anförts hemställes, att riksdagen hos Kungl. Maj:t ville
            begära utredning och förslag om skattefrihet för föräldrars eller
            anhörigas kostnader för barns studier vid högre läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-MLDhr1EhFLuQn19nysvMsG" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1948.
          </p>
          <div xml:id="i-V5NVgxfxLyjTbN5dveb36F" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-DXFSs9eDivjEcj3t9WSUWD" who="unknown" type="signature">
              Einar Häggblom
            </p>
            <p xml:id="i-G89Tfq61oaypo63ahQLBYA" who="i-G3foysEJ6LCRz9TzDch94P" type="signature">
              Greta Möller
            </p>
            <p xml:id="i-PsCecPFHahVdWCPZDLNiLp" who="i-GJ3LwA26uFJq3xQJPNm9vR" type="signature">
              Albert Larsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2E64rXZVgzVZcYaB1DigUb">
            Gust. Nilsson Raqnar Sveningsson. i Göingegården.
          </p>
          <p xml:id="i-H7vN1yftV6NnRQrW7NhrUi">
            I — =
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
