<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--ak--00585">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__585/mot_1948__ak__585-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Rob3anS1KuhYkn1rm24HS6">
        Motioner i Andra kammaren, nr 585. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-JGQNaRLQneRedXGFfbNgnr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M5kNAa7z7pB9Cu1nJfnrPB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G47GvGPbJ9t7rbwaaoahXo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UqyZy2M3EksotodY1wDcrR" type="motBody">
        <div xml:id="i-WeuhmstrbGUpMUtH3xALTo">
          <p xml:id="i-V1dTDQjvVLiepW1K43zMhD">
            Nr 585.
          </p>
          <p xml:id="i-TPmiuhhnmezUcxCZHQp8d" type="titleString">
            Av herrar Utbult och Svensson i Ljungskile, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 261, angående vissa frågor röran- de skärgårdstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Rfouak2AxPDxQj3DPc9UE7">
            Vid 1945 års riksdag väcktes de likalydande motionerna I:135
            av herr Gustavson i Guntorp m. fl. och II: 253 av herr Johansson
            i Öckerö m. fl. angående passbåtsförbindelse emellan öarna i Öckerö
            socken och Hjuvik i Torslanda socken samt öarna i Styrsö socken
            och Saltholmen i Göteborgs stads område. Såväl kungl. väg- och
            vattenbyggnadsstyrelsen som länsstyrelsen i Göte- borgs och Bohus
            län, vilka beretts tillfälle yttra sig över motionen, hade under
            vissa villkor tillstyrkt densamma. I statsutskottets betänkande
            nr 210 år 1945 å s. 3 yttrades bland annat.
          </p>
          <p xml:id="i-HyWRbLFgPx94wPSpgKRh8A">
            Av vad nu nämnts torde få anses klarlagt såväl att kommunikationerna
            mellan fastlandet och öarna i Göteborgs skärgård särskilt vintertid
            icke äro tillfredsställande som att vissa möjligheter bedömts
            förefinnas att åstad- komma en förbättring härutinnan. Då det
            måste framstå som en angelä- genhet av vikt att kommunikationerna
            på ett skärgårdsområde med en bofast befolkning av den storleksordning,
            varom här är fråga, bliva till- godosedda på ett med föreliggande
            förutsättningar möjligast bästa sätt, finner utskottet motiverat
            att spörsmålet om trafikbehovets tillgodoseende snarast möjligt
            underkastas fortsatt utredning genom det allmännas försorg. Enligt
            utskottets förmenande är det icke nödvändigt att nu taga ställning
            till frågan på vilket sätt man i förevarande fall bör gå fram.
            Den ytter- ligare utredning, utskottet ansett böra verkställas,
            torde böra syfta till att förutsättningslöst pröva möjliga och
            lämpliga åtgärder till trafikförhållan- denas förbättrande till
            rimliga kostnader. Sambandet mellan person- och lasttrafiken bör
            därvid givetvis beaktas och utredningen bör eftersträva att förebringa
            uppgifter rörande de ekonomiska betingelserna för den sam- lade
            trafikens ordnande ävensom rörande de kostnader från det allmänna
            (storleken av eventuella statsbidrag) som kunna ifrågakomma. Vidare
            hem- ställde utskottet, i anledning av motionerna I: 135 och II:
            253, att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl.
            Maj:t måtte låta verkställa av utskottet åsyftad utredning rörande
            åtgärder till förbättrande av trafiken mellan fastlandet och ifrågavarande
            öar i Göteborgs skärgård ävensom att till riksdagen avlåta det
            förslag i ämnet, vartill utredningen må giva an- ledning. Riksdagen
            beslutade i enlighet med utskottets förslag, och den 29 juni samma
            år bemyndigade Kungl. Maj:t chefen för kommunikationsdeparte-
            mentet att tillkalla sakkunniga för att inom departementet biträda
            med fortsatt utredning rörande skärgårdarnas behov av förbättrade
            kommuni-
          </p>
          <p xml:id="i-E5Att75pteXFYh5H1Mg6QT">
            kationer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__585/mot_1948__ak__585-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Eh1xgvP9X2aZJwVF7APABG">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 585.
          </fw>
          <p xml:id="i-8T7J2sE5uL28drwakB4zBg">
            I februari innevarande år avlämnade den tillsatta utredningen
            sitt be- tänkande till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet,
            och den 26 maj i år avlämnades en kungl. proposition, nr 261,
            i frågan. Departementschefen avvisar häri tanken på att ordnandet
            av passbåts- förbindelse skulle ske genom väg- och vattenbyggnadsverkets
            försorg, vil- ket var motionärernas syftemål år 1945 och förordar
            i stället, att anslag skall kunna beviljas till passbåtar i varje
            särskilt fall. Det har visat sig, att prövningen av dessa anslag
            i vissa fall kan taga lång tid i anspråk, så att vederbörande
            nödgas inställa passbåtsförbindel- sen på grund av ovissheten
            huruvida bidrag kommer att utgå. Enligt vår mening borde, såsom
            framhölls i ovan berörda motion år 1945, passbåtsförbindelsen
            ordnas i vägförvaltningens regi i sådana fall då statens järnvägar
            icke driva vederbörande busslinje. Vidare säger sig depar- tementschefen
            icke vara beredd att i detta sammanhang taga ståndpunkt till utredningens
            förslag om inrättandet av vissa särskilda passbåtslinjer. Departementschefen
            anser däremot att dylika frågor torde få upptagas till prövning
            från fall till fall och bidrag beviljas inom ramen för tillgäng-
            liga anslagsmedel. Denna departementschefens inställning till
            passbåtstra- fiken löser ingalunda skärgårdarnas trafikförhållanden.
            I Bohuslän finnes ett flertal trafikproblem av detta slag vilka
            utan dröjsmål borde lösas. I fråga om Karlskrona skärgård är departementsehefen
            av den uppfatt- ningen, att särskilda åtgärder äro erforderliga
            för ett tillfredsställande ord- nande av sjötrafiken och att det
            är motiverat att staten erhåller det av- görande inflytandet i
            nämnda område. I Göteborgs skärgård däremot anser departementschefen
            det vara en kommunal angelägenhet. Förslaget om att vissa kommuner
            tillsammans med Göteborgs stad eller enskilda skola träda i underhandlingar
            om bildandet av bolag, som skulle omhänderhava trafiken, är i
            och för sig inget bidrag till frågans lösning. Vi notera med tillfredsställelse,
            att i fråga om behovet av särskilda vintervägar (isvägar) torde
            hinder ej böra möta att länsstyrelserna kunna meddela förordnanden
            i dylika fall, liksom även att i de fall, där statens järnvägar
            äga busslinjen, statliga passbåtslinjer kunna drivas i väg- och
            vattenbyggnadsverkets regi. I fråga om statliga farledsarbeten
            under nästa budgetår uttalar departe- mentschefen, att pengar
            torde kunna ställas till förfogande av reserverade medel å anslaget
            till utvidgning och förbättring av statens fiskehamnar och farleder.
            SkulHe statliga farledsarbeten bliva aktuella under budget- året
            1948/49 synes Kungl. Maj:t sålunda avse att bestrida kostnaderna
            för dem från ett anslag, som hittills så gott som uteslutande
            använts till byg- gande av fiskehamnar och vars storlek torde
            ha beräknats uteslutande med hänsyn till behovet härav. Då de
            av riksdagen för innevarande och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__585/mot_1948__ak__585-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Dz6eRqMcYny6bqBfMvxjcR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 585. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-TPjwzs8U6X8ep6Uqk7qaFt">
            för nästa budgetår redan anvisade anslagen till fiskehamnsbyggande
            äro mycket små, för budgetåret 1948/49 endast 1,5 milj. kronor
            mot av fiske- hamnsutredningen på sin tid äskade 3,9 milj. kronor,
            kommer behovet av fiskehamnar att ytterligare eftersättas om från
            anslagen skola bestridas även kostnader för statliga farledsarbeten.
            Enligt vår mening bör därför anvisas ett särskilt anslag för statliga
            far- ledsarbeten för budgetåret 1948/49. Med hänvisning till vad
            ovan anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VZtWLzCv6V2Q6Na29kkjWX">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            nr 261 måtte för statliga farledsarbeten för budget- året 1948/49
            bevilja ett förslagsanslag om 120000 kronor samt i övrigt beakta
            de synpunkter, som framförts i mo- tionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5hMV6RA76C6XQM63bgnmFX" type="date">
            Stockholm den 2 juni 1948.
          </p>
          <div xml:id="i-RVWL5bo2JtnkMR5ChUesUC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2zZ3nPr2St9BxQzVzKcN5h">
              <item xml:id="i-6UzBce9Vx7W53mrY74J9ro" who="i-MXZLbf93D8sNNjc8yebEXt" type="signature">
                Birger Utbult
              </item>
              <item xml:id="i-7V1Sk8RVsmGEKcdDPJFLSx" who="i-Mw31BTf7uoxHTWx5X3k5QD" type="signature">
                Waldemar Svensson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
