<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--fk--00168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__168/mot_1948__fk__168-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Eb7Xz6ZFqUXyJobp19YurH">
        Motioner i Första kammaren, nr 168. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-7qnQpK9zd5mrUt9S6zju6E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XcNgVnjFxMGNNfZyTQ8fLg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ANSDGKDXgnrQ8iMy2Ubq8T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YZaN2GTYZBYzZ1Q3AU2yKS" type="motBody">
        <div xml:id="i-H62YbGLAvm9pagor2o5L1P">
          <p xml:id="i-DTye5EL86fgy6mBaGkHDvW">
            Nr 168.
          </p>
          <p xml:id="i-T4F2Q8Qk8Rczbz51uhVdak">
            Av fru Lindström och herr Äman, angående personalförstärk- ning
            vid kommerskollegii monopolutredningsbyrå m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-SWHH2GFmRuKxRX2TzjndFe">
            Sedan den 29 juni 1946 ha vi en lag, som i syfte att förebygga
            skadlig verkan av konkurrensbegränsning inom näringslivet stadgar,
            att sådana konkurrensbegränsningar skola övervakas av samhället.
            Organ för över- vakningen, som skall ske dels genom registrering
            i kartellregister av kon- kurrensbegränsande överenskommelser,
            dels genom särskilda undersök- ningar av dylika överenskommelsers
            effekt på priser och produktion, är kommerskollegii monopolutredningsbyrå.
            Denna byrå, som varit i verk- samhet under halvtannat år, har
            redan uträttat värdefulla ting. Vid års- skiftet 1947/48 hade
            byrån registrerat omkring 200 kartellavtal och andra liknande
            konkurrensbegränsade överenskommelser, och det är känt att det
            kostat byrån ett mycket hårt arbete att få fram sitt material.
            Det har sålunda varit ytterst tidsödande efterforskningar för
            att uppspåra de mono- polistiska avtalen, få kontakt med de ansvariga
            avtalsparterna och erhålla fullständiga uppgifter. Till detta
            forskningsarbete, som givetvis måst utövas med fasthet, grannlagenhet
            och omdöme, har kommit arbetet med tolk- ningen av avtalen. Dessa
            ha nämligen inte sällan varit skrivna så, att det krävts ingående
            analyser av avtalsformuleringarna för att helt klar- lägga bestämmelsernas
            innebörd. Utan att vilja göra gällande att ett organiserat samarbete
            inom näringslivet alltid eller ens i regel är till konsu- menternas
            nackdel, våga undertecknade dock påstå, att en stor del av de
            konkurrensbegränsande överenskommelser, som monopolutredningsbyrån
            hittills registrerat, kan vara till nackdel för allmänheten. Klarläggandet
            av konkurrensbegränsningar inom näringslivet och publi- cering
            av sådana avtal kunna i och för sig innebära ett korrektiv mot
            miss- bruk av monopolistisk maktställning. I de fall där missbruk
            konstateras kan nämligen publiciteten skapa en allmän opinion,
            som genom press på företagarna gör ytterligare statliga ingrepp
            onödiga. Där emellertid publi- citeten inte är tillräcklig för
            att lyckas undanröja behovet av ytterligare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__168/mot_1948__fk__168-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PwnnNgWHRCmTfsY5ZVU9nh">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 168.
          </fw>
          <p xml:id="i-Lt5exmoXZMgnYmhnwCPoXB">
            atgärder skall monopolutredningsbyråns material kunna ge anledning
            till andra ingrepp, t. ex. sänkning eller borttagande av ett tullskydd,
            som gjort det möjligt för monopolet att utveckla sig, eller igångsättande
            av en kon- kurrerande produktion i statlig eller kooperativ regi.
            De specialundersök- ningar rörande verkningarna av konkurrensbegränsning
            inom vissa bran- scher på pris-, produktions-, omsättnings- eller
            transportförhållanden, som lagen förutsätter att monopolutredningsbyrån
            vid behov skall utföra, ha dock hittills inte medhunnits — endast
            en sådan fullständig undersökning och en partiell mindre specialutredning
            har man haft personal till. Inte heller kartellregistreringen
            har kunnat få den omfattning som varii önskvärd med hänsyn till
            de betydande samhällsintressen som monopol- utredningsbyrån bevakar
            och de stora arbetsuppgifter som föreligga. De hittills kartlagda
            och registrerade avtalen utgöra således endast en bråkdel! av
            hela antalet sådana avtal. Medan man i Danmark, där motsvarande
            organ varit i verksamhet flera år, hunnit med att registrera något
            över 1000 avtal utan att ännu märka någon minskning i arbetsuppgifterna,
            räknar man med att det större, mer differentierade svenska näringslivet
            har flera tusen sådana konkurrensbegränsande avtal, som skulle
            behöva synas närmare och bringas till konsumenternas kännedom.
            Med nuvarande arbetsstyrka på monopolutredningsbyrån kan det komma
            att ta ett par decennier, innan alla avtal äro genomgångna, så
            mycket mer som det hela tiden parallellt skall bedrivas en övervakning
            över de kartellavtal som en gång registrerats. Redan har byrån
            mycket arbete med att utröna, om avtalsparterna upphävt tidigare
            registrerade avtal, prolongerat dem eller slutit nya avtal med
            kringgående av de stötestenar, varigenom veder- börande ådrogo
            sig offentlighetens uppmärksamhet förra gången. Arbetet för byrån
            försvåras också av publiceringshinder. I början av verksamheten
            ombesörjdes en stor del av publiceringen av T. T. Sedan det från
            näringslivets sida klagats på vissa rubriceringar m. m. i de publicerade
            redogörelserna, har T. T. slutat distribuera material från monopolutred-
            ningsbyrån. Även färdigt, utredigerat material har nyhetsbyrån
            avböjt under förevändning att monopolutredningsbyrån numera själv
            utger ett kartell- register. Ifrågavarande lilla publikation trycks
            emellertid endast i 2 000 exemplar och utgår mest till statliga
            verk och bibliotek — högst 400 exemplar torde köpas av intresserade
            utomstående. Man kan inte fria sig från intrycket att intresset
            för att bringa till allmänhetens kännedom de prov på centraldirigering
            inom det privata näringslivet, som monopol- utredningsbyrån samlat,
            är ringa eller obefintligt hos T. T. liksom hos tidningspressen
            i allmänhet, till vilken monopolutredningsbyråns material nu utgår
            utan T. T. som mellanhand. Byrån har alltså mycket stora arbetsuppgifter
            och alldeles för få befatt- ningshavare. Kommerskollegium har
            också såväl i sina anslagsäskanden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__168/mot_1948__fk__168-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GgcBfmqa4jpHk6pxSzSo3v">
            Motioner i Första kammaren, nr 168. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Gb2679Le9BU3dPy3TWJEi1">
            för budgetåret 1947/48 som för budgetåret 1948/49 framhållit,
            att monopol- utredningsbyrån måste få den utökning av personalen,
            som vid byråns tillkomst förutsattes skulle bli nödvändig, när
            väl arbetet kommit igång och arbetsuppgifterna började växa. Kommerskollegium
            fick emellertid i fjol endast en mindre del av de personalförstärkningar
            kollegium begärt för monopolutredningsbyråns räkning och i år
            praktiskt taget ingenting. Ehuru departementschefen under 10:e
            huvudtiteln i årets statsverksproposition erkänner de av kollegium
            föreslagna personaländringarna som väl grun- dade, har han »i
            rådande läge» inte ansett sig kunna tillmötesgå kollegii förslag
            om omvandling till ordinarie befattningar av byrådirektörsbefatt-
            ningen samt de tre nuvarande arvodesbefattningarna som förste
            aktuarie, förste byråsekreterare och aktuarie. Inte heller har
            han kunnat förorda kollegii begäran om nya tjänster, nämligen
            en förste aktuarietjänst med arvode, motsvarande lön i lönegraden
            Ce 29, en aktuarietjänst med arvode motsvarande lön i lönegraden
            Ce 24 och en befattning som amanuensaspirant i lönegraden Cf 17
            samt ytterligare tre befattningar, som vi dock inte vilja aktualisera
            i detta sammanhang. Enligt under- tecknades mening äro emellertid
            de ovan preciserade önskemålen så starkt befogade, att riksdagen
            borde överväga, om det inte är möjligt att bevilja departementschefen
            och kommerskollegium det erfoderliga anslaget för att öka monopolutredningsbyråns
            kapacitet och bidraga till att utveckla den till den effektivt
            arbetande institution den är ämnad att vara. Vad beträffar den
            önskade omvandlingen av nuvarande arvodestjänster till ordinarie
            har departementschefen valt en kompromiss, såtillvida att han
            tillstyrker att arvodesbefattningarna som förste aktuarie, förste
            byrå- sekreterare och som aktuarie överföras till löneplan — de
            två förstnämnda i Cg 29, den sistnämnda i Cg 24. Tillfredsställande
            är dock detta inte. Arbetet på monopolutredningsbyrån är som antytt
            ovan utomordentligt påfrestande. Byråns tjänstemän ha uppgiften
            att i samhällets intresse skaffa fram vissa upplysningar, vilka
            vissa intressegrupper önska hålla konfiden- tiella. Befattningshavarna
            löpa därigenom ständigt risken att bli anklagade för bristande
            omdöme och oväld. Utan stödet av en ordinarie anställning känna
            de icke den säkerhet de skulle behöva för att med fasthet hålla
            på statsmaktens auktoritet, och det är förståeligt, om de på grund
            härav skulle så försiktigare och varligare fram än vad som är
            sakligt motiverat. För de begärda nya tjänsterna behövs, anse
            vi, ingen ytterligare argu- mentering. Behovet av en personalförstärkning
            ha vi i det ovanstående redan sökt klargöra. Vi kunna förstå,
            om kostnaden för en sådan personalutvidg- ning kan väcka betänkligheter
            vid en flyktig granskning av frågan. Men betänkligheterna torde
            vika, om man sätter nämnda lönekostnad i relation till de stora
            besparingar för konsumenterna, som kartellregistreringen och därav
            föranledda kartellupplösningar kunna medföra och redan medfört.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__168/mot_1948__fk__168-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Pskz4ktdx4FgHGA5fJUpW">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 168. Med åberopande av det
            ovan anförda hemställa vi alltså,
          </fw>
          <p xml:id="i-FkfU9ktmxnrMi1CgkMPkjU">
            att riksdagen måtte bevilja kommerskollegii monopol- utredningsbyrå
            den uppflyttning av viss personal till ordinarie anställning och
            den förstärkning av personalen med tre tjänster i respektive lönegrad
            Ce 29, Ce 24 och Cf 17, varom kollegium gjort framställning.
          </p>
          <p xml:id="i-Ey4vfa7V59HMJeCK7Ci2ei" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-AZ8Jwu2utnCYyme7LfPPkK" type="signatureBlock">
            Ulla Lindström. Valter Aman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
