<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__68/mot_1948__fk__68-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-V2vUWRHoVw5x3hVYWvLYvi">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Q5ffm8umYMxwPRekDm937C"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5PivBcS2yBPJ3Mc3yrtmYi"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UcRc8rNUMfYSVmkefouFPq">
        <div xml:id="i-CVWi1CwZ8SDjaQsRryQ9Qk">
          <p xml:id="i-MP12QeXfSm5WmKF6nbPAiL">
            Motioner i Första kammaren, nr 67—68. 5
          </p>
          <p xml:id="i-VqhuSuzjNk8kF9NdCY3YPq">
            gånger underkastas ingående förhör av olika socialvårdsorgans
            undersökare. Först efter ett genomförande av denna samordning
            kan det tidigare beslutade socialregistret komma till allmän användning.
            Sedan den nya kommunreformen sålunda skapat bättre förutsättningar
            för ett rationellt ordnande av kommunernas socialvårdande uppgifter
            torde enligt motionärens mening tiden vara mogen för en centralisering
            enligt de prin- ciper, som föreslagits av socialvårdskommittén.
            Sedan kommitténs betänkande angående socialvårdens organisation
            framlades, ha emellertid de sociala hjälp- formerna genomgått
            en mycket stark utbyggnad. Kommitténs förslag torde därför i väsentliga
            delar vara i behov av en genomarbetning. En sådan genom- arbetning
            torde härvidlag lämpligen böra göras av socialvårdskommittén själv.
            Det är angeläget att detta utredningsarbete genomföres så snabbt,
            att förslag kan föreläggas 1949 års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-8LrVf56Qige8JFj1igEYek">
            Med anledning av vad ovan anförts får jag hemställa, att riksdagen
            måtte hos Kungl. Maj:t hemställa om genom- arbetning av socialvårdskommitténs
            i december 1942 avgivna förslag till kommunal centralisering av
            socialvården samt att förslag med anledning härav måtte föreläggas
            1949 års riksdag. Stockholm den 20 januari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-VKo5LNpTBL6DwwkbvVrXiv">
            P. GQ. Lundgren.
          </p>
          <p xml:id="i-2yaPFcPmV3ax6JxAeGa6Xj">
            Nr 68. Av herr Norling, angående viss ändring i lagen om semester.
            (Lika lydande med motion i Andra kammaren nr 116.) Stockholm i
            januari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-ANZghG42fGHBLRq27nwwDy">
            Anton Norling.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
