<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__280/mot_1948__ak__280-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner 1 Andra kammaren, nr 280. d
          </p>
          <p>
            Nr 280.
          </p>
          <p>
            Av herr Johansson i Stockholm, om inrättande av en fond för internationellt
            ungdomsutbyte.
          </p>
          <p>
            Vårt land blev genom det andra världskriget isolerat från den
            övriga världen, och icke minst ungdomen fick sina möjligheter
            att resa utomlands starkt kringskurna. Ungdomens långvariga isolering
            har helt naturligt skapat en önskan att komma i kontakt med andra
            länders ungdom och att lära känna förhållandena. Det ungdomsutbyte
            som förut förekom var begränsat till vissa skikt, som dels på
            grund av sin språkkännedom och dels på grund av sina ekonomiska
            möjligheter kunde resa utomlands. Den stora delen av ung- domen
            hade och har mycket små möjligheter att lära känna andra länder
            och det avgörande hindret har varit — brist på penningmedel. För
            att bättre kunna tillgodose den svenska ungdomens behov att bryta
            sin isolering och hämta kunskaper och erfarenhet även utanför
            landets gränser borde det internationella ungdomsutbytet stimuleras.
            Särskilt värdefullt vore om detta ungdomsutbyte kunde breddas
            och fördjupas och nå andra sam- hällsskikt än tidigare. För att
            uppnå en sådan sak kan samhället skapa betyd- ligt bättre möjligheter
            än för närvarande, då inte något stöd lämnas svenska ungdomsgrupper,
            som önska träda i kontakt med främmande länder. Vår ung- dom har
            mycket att lära ut och skulle säkert genom att den fick tillfälle
            att komma till andra länder också kunna tillgodogöra sig värdefulla
            erfarenheter, som skulle komma samhället till godo. Det ligger
            en stor fara i det nuvarande förhållandet att stora grupper av
            den svenska ungdomen tvingas till isolering. Den svenska ungdomen
            har sin uppgift att fylla för att knyta vänskapsband med ungdomen
            i andra länder och på så sätt bidraga till att vänskapen mellan
            folken stärkes och fördjupas. Många andra europeiska länder lämna
            ett aktivt stöd för att stimulera ung- domsutbyte av förut nämnt
            slag, och vårt land bör också vara med i denna utveckling, som
            endast har positiva och fredsstärkande följder. Med stöd av ovanstående
            synpunkter föreslår därför undertecknad,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta att upprätta en fond för interna-
            tionellt ungdomsutbyte och till denna årligen avsätta ett belopp
            av 200 000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1948.
          </p>
          <p>
            Gustav Johansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
