<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JeEumzvKXqdiGr9GhZEqHg">
        12 Motioner i Första kammaren, nr 226.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-12oVVL1E3BH79T9asQQTE5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RjTSPctRREopw9Wcesrd1Z"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2okzGjStLo57tmdgjgUZLG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KBfPTrAfiufKAftENKM3Mc">
        <div xml:id="i-P7v4tdfoUp9PMkJMMQqULc">
          <p xml:id="i-RhRGYzt4YAzSFAYcsrRitF">
            Nr 226.
          </p>
          <p xml:id="i-66VpBontGrUmpEtee1VFop">
            Av herr Näsgård, med förslag till förordning om investeringsfon-
            der för skogsvårdsarbeten och till förordning om änd- ring i förordningen
            om investeringsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-3sDJNBMEMnnVmsG3xYzN1U">
            På de allra flesta enskilda fastigheter av bondeskogsnatur kunna
            av- verkningar till avsalu icke ske årligen. Skogen måste sparas
            under ett antal år för att ett större uttag därefter skall kunna
            göras. Detta medför ej obe- tydliga olägenheter ur skattesynpunkt
            för skogsägaren. Enär inkomsten ej fördelas någorlunda jämnt för
            de olika åren, bli möjligheterna att utnyttja medgiven avdragsrätt
            mindre, och på grund av skatteskalans progressivitet blir den
            sammanlagda skatten även högre än den skulle ha blivit, om skogs-
            uttaget hade kunnat göras kontinuerligt. Inom landet finnas 168
            000 bruk- ningsdelar med mindre än 25 hektar skog, 56 000 brukningsdelar
            mellan 25 och 50 hektar, 33 000 mellan 50 och 100 hektar och 15
            000 mellan 100 och 200 hektar, medan endast 6 000 brukningsdelar
            ha över 200 hektar skog. Det är således en fråga, som berör praktiskt
            taget hela vårt bonde- skogsbruk. Här skall nu endast beröras
            den sida av frågan, som gäller avdragsmöjlig- heterna för skogsvårdande
            arbeten av skilda slag. Enligt skattelagstift- ningen föreligger
            avdragsrätt för bl. a. sådana arbeten som hyggesrensning, sådd,
            plantering, bränning, markberedning, dikesrensningar och övriga
            icke grundförbättrande arbeten, som ingå i den av lagen reglerade
            reproduk- tionsplikten. Det förhåller sig som bekant på det sättet,
            att dylika skogs- vårdande åtgärder sällan eller aldrig kunna
            utföras samma år, som in- komsterna från avverkningen erhållits.
            De ofta mycket kostnadskrävande åtgärderna för återväxtens tryggande
            efter avverkningen komma därför i stor utsträckning att utföras
            under år, då någon inkomst från skogen icke erhålles. Skogsägaren
            berövas därmed möjligheten att från inkomsten av skogsbruket göra
            de avdrag, som han enligt skattelagarna har rätt att göra, dvs.
            avdrag som föranletts av utgifterna för inkomstens förvärvande.
            Ur allmän synpunkt kan man uttrycka förhållandet så, att under
            en hög- konjunktur finnas i regel penningmedel för skogsvårdsarbeten,
            men arbets- kraften är otillräcklig. Under lågkonjunktur däremot,
            då inkomsterna från skogen sina, saknas ofta penningmedel. Sådana
            arbeten, som på kort sikt uteslutande ådraga företagarna utgifter,
            bli då ställda i efterhand för för- värvsarbeten av annan art.
            Med hänsyn härtill vore det ur skogsvårdens synpunkt önskvärt,
            att en del av de goda årens inkomster reserverades för ianspråktagande
            under mindre gynnsamma konjunkturer. Detta gäller sär- skilt de
            mindre skogsägarna, som helt naturligt ha svårast att åstadkomma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5Cf1bi7pn2d57ocwS66ftV">
            Motioner i Första kammaren, nr 226. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-39yAq9b95qk7TQfQvc5jb6">
            den önskvärda utjämningen. En fondering skulle dels utjämna arbetstillfäl-
            lena, dels skapa förutsättningar för sysselsättande av speciellt
            de yrkeskun- niga mindre skogsägarna och deras gårdsfolk inom
            det område, där denna arbetarkategori har alldeles särskild förankring.
            För större skogsägare skulle fonderingen bidraga till att stabilisera
            driftsekonomien, vilket även komme arbetarna till godo i form
            av jämnare sysselsättning och tryggare arbetsförhållanden. För
            bönderna, som representera huvudparten av landets samtliga skogsägare,
            skulle förefintligheten av sparade kapitaltillgångar innebära,
            att de finge råd att utföra behövliga skogsvårdsåtgärder på sina
            fastigheter under en lågkonjunktur. Frågan synes kunna lösas genom
            in- rättande av investeringsfonder för skogsbruket. I samband
            med förra årets proposition om investeringsfonder för andra områden
            av näringslivet diskuterades även ganska ingående frågan om in-
            vesteringsfonder i förvärvskällorna jordbruk och skogsbruk. Bevillnings-
            utskottet ansåg, att den ifrågasatta lagstiftningen om bokföringsskyldighet
            för vissa jordbruk borde avvaktas, men uttalade samtidigt att
            det oberoende härav borde undersökas, huruvida skogsägare kunde
            beredas möjlighet att hos vederbörande skogsvårdsstyrelse deponera
            viss del av inkomsten av skogsbruk för framtida användning till
            skogsvårdande åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-3m4Yk1CpgL4VBzJw8JPoiq">
            Sedermera har skogsstyrelsen i skrivelse till Kungl. Maj:t den
            9 januari 1948 framlagt förslag om investeringsfonder för skogsvårdsarbeten.
            Styrel- sen understryker ärendets betydelse både som en konjunkturpolitisk
            fråga och som en angelägenhet av största vikt för skogsnäringen.
            Att en fon- dering i återväxtbefrämjande syfte bygger på starka
            reella motiv framgår bl. a. därav, att statsmakterna sedan 30
            år tillbaka tillåtit domänverket liknande medelsavsättning i den
            s. k. förnyelsefonden. Skogsstyrelsen före- slår att investeringsrätten
            inskränkes till belopp motsvarande omkostnader för underhållsarbeten,
            som äro avdragsgilla i taxeringshänseende. Inom ramen av medgiven
            fondering skulle skogsägare ha rätt att hos skogsvårds- styrelse
            deponera valfria inkomstkvoter för skogsvårdande ändamål. För
            dessa medel skulle vederbörande åtnjuta avdragsrätt vid beräkning
            av nettointäkt av skogsbruk. Om avsatta medel icke användas för
            åsyftat ända- mål, återfalla de till beskattning. Aktiebolag och
            ekonomiska föreningar skulle ha valfrihet att — i stället för
            att deponera medel hos skogsvårds- styrelse verkställa fondavsältning
            på sätt som föreskrives i komplette- ringsbestämmelserna till
            1947 års investeringsförordning.
          </p>
          <p xml:id="i-UQTnjptXfYBsJhL2RLcaYo">
            Utom motiv av mera produktionsbefrämjande syftning för skattefri
            in- vestering i skogsvårdsfonder kunna — framhåller skogsvårdsstyrelsen
            — även åberopas penningpolitiska synpunkter. Avsättning till dylik
            fond kan nämligen med fog anses vara en åtgärd av samma karaktär
            som insättning av sparmedel i bank; inflationstendenser motverkas
            genom att ett mot in- vesteringsfonderna svarande penningbelopp
            undandrages marknaden. Många bolag saknade under lågkonjunkturens
            svåraste år medel för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E48pqZWN7KD3pJqQPXDZsy">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-S416wBTD2BngFjBkZGh4kv">
            skogsvårdsarbeten. De praktiska konsekvenserna av detta blevo
            dels att arbetslöshetssituationen skärptes i proportion till de
            underlåtna skogsvårds- arbetena, dels att en för skogsproduktionen
            ödesdiger lagring av efter- släpande reproduktionsåtgärder ägde
            rum. För att i någon mån eliminera olägenheterna av denna utveckling
            tvangs staten att i arbetslöshetslind- rande syfte föranstalta
            om det s. k. tillfälliga skogsvårdsanslaget, som även kom bolagen
            till del. Anslaget subventionerade visserligen icke lagligen åvilande
            reproduktionsåtgärder utan i huvudsak grundförbättrande företag
            men avsåg också en del underhållsarbeten, t. ex. röjningsgallringar.
            Mellan 1932 och 1939 utbetalades från detta anslag icke mindre
            än 12 miljoner kronor, varav huvdparten till aktiebolag. Om investeringsförmånen
            tidigare stått till bolagens förfogande, hade de haft tillfälle
            att under goda år verk- ställa beskattningsfria fonderingar, som
            täckt skogsvårdsomkostnader även under lågkonjunkturen. I betraktande
            av de stora värden som stå att vinna synas skäl föreligga, att
            bolagen medgivas en fonderingsrätt i nivå med de belopp, som domän-
            verket för närvarande avsätter till förnyelsefonden, eller omkring
            9 kronor per hektar och 10-årsperiod. De beskattningsfria investeringarna
            skulle be- gränsas till sådana objekt för vilka aktiebolagen icke
            under några förhål- landen — ens under arbetslöshetstider — kunde
            tänkas åtnjuta annat stat- ligt stöd. De objekt, som tillhöra
            denna kategori, äro i huvudsak reproduk- tionsarbeten, dvs. lagligen
            åvilande förpliktelser att genom rensningar, sådder, planteringar
            eller dylikt dra upp nöjaktig återväxt inom skälig tid efter avverkningen.
            Vad beträffar enskilda fysiska personers investeringskvoter anser
            styrel- sen, att innehavare av smärre skogsfastigheter borde medgivas
            en något större investeringsrätt per arealenhet skogsmark, och
            anger som norm 13 kronor per hektar och 10-årsperiod. För att
            i viss mån minska den ojämn- het i beskattningseffekten, som progressionen
            och avdragsförhållandena vålla i skogsbruket, torde det vara ändamålsenligt,
            att investeringsavsätt- ningarna icke fastlåsas som bestämda procentkvoter
            till varje särskild skogsnettointäkt. En önskvärd utjämning torde
            i detta hänsende vinnas, om den enskilde skogsägaren medgives
            rätt att efter eget skön variera av- sättningskvoterna inom investeringsförmånens
            totalram i övrigt. Varje sådan avsättning bör dock maximeras till
            belopp, som uppenbarligen icke överstiger respektive års avverkningsnetto.
            Beträffande ordningen för medelsavsättningen torde olika metoder
            kunna övervägas. Skogsstyrelsen har för enskilda skogsägare föreslagit
            fondering av medlen hos skogsvårdsstyrelserna under det att bolag
            och ekonomiska föreningar, vilka äro underkastade bokföringsskyldighet,
            skulle ha valfrihet att antingen deponera medel hos skogsvårdsstyrelse
            eller verkställa medels- avsättning enligt samma grunder, som
            gälla för redan inrättade investerings- fonder. Föreningen Sveriges
            skogsvårdsstyrelser har i en till Kungl. Maj:t
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NbASMvLCkAPXREYhpBouGW">
            Motioner i Första kammaren, nr 226. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-JengYuur1HfVosdff1DLps">
            under hösten 1947 ingiven skrivelse föreslagit, att skogsägare
            skall beredas möjlighet att göra avdrag för vad som insättes å
            särskilt konto i bank, s. k. skogskonto, för belopp som är avsett
            att användas till vissa skogsvårds- arbeten. Skogsstyrelsen har
            utarbetat ett utkast till förordning om investerings- fonder för
            skogsvårdsarbeten, vari förslag till närmare bestämmelser om fonderingen
            utformats. Däri ingår bl. a. en tabell, i vilken för varje fastig-
            hetsgrupp uträknats medelsinvesteringen per hektar samt en teoretisk
            övre gräns fixerats för investeringar under en tioårspriod. I
            ett förslag till ändring i förordningen den 2 maj 1947 (nr 174)
            om investeringsfonder har styrelsen utformat de bestämmelser,
            som ansetts erforderliga för att utvidga investeringsmöjligheterna
            för aktiebolag och ekonomiska föreningar, till att avse jämväl
            sådana för skogsvårdsarbeten. En avskrift av skogsstyrelsens förslag
            kommer att tillställas vederbörande utskott. Såsom framgår av
            det anförda är det ur olika synpunkter synnerligen angeläget,
            att frågan om investeringsfonder för skogsbruket utan dröjsmål
            vinner 'sin lösning. Skogsvårdsarbetet skulle få ett kraftigt
            stöd genom dylika fonder, och konjunkturpolitiskt sett skulle
            en värdefull utjämning uppnås för framtiden. Då erforderlig utredning
            jämte ett i detalj utarbetat förslag nu föreligger från skogsstyrelsen,
            synes frågan böra kunna lösas vid innevarande års riksdag. Med
            hänvisning till det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Mj46RGxBguPvh9jrjbgYiT">
            att riksdagen måtte antaga vid motionen såsom Bilaga 1 och 2
            fogade förslag till förordning om investeringsfonder för skogsvårdsarbeten
            och förslag till förordning om änd- ring i förordningen den 2
            maj 1947 (nr 174) om investe- ringsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-4qxk6bNLmE3RnwZ3vncmQP">
            Stockholm den 24 januari 1948. Bernhard Näsgård.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GMgxxT6KKjhMyRFUakrEL">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-XKR41whLT6G5kyuDwBch3E">
            Bilaga 1. Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-GHogZtXAEYhSejx7cMR5wF">
            Kungl. Maj:ts förordning
          </p>
          <p xml:id="i-VfWUVDyFgTqjT37YpZSvx4">
            om investeringsfonder för skogsvårdsarbeten,
          </p>
          <p xml:id="i-VWpJ5XDUh8DhtKinYmUYai">
            given Stockholms slott den — — —
          </p>
          <p xml:id="i-AHVTHRTL1inKqzSCns9BS">
            Härigenom förordnas som följer.
          </p>
          <p xml:id="i-4uy4vozh6WCKyoLZJqzJzp">
            18.
          </p>
          <p xml:id="i-Tyo5mGcUGadUdsHW5eDKmu">
            Vid beräkning av nettointäkt av jordbruksfastighet enligt kommunal-
            skattelagen och förordningen om statlig inkomst- och förmögenhetsskatt
            må ägare av sådan fastighet njuta avdrag i enlighet med bestämmelserna
            i denna förordning för belopp, som avsättes till investeringsfond
            för skogs- vårdsarbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-9XmyKy1QQavCS4cdESMLNG">
            28.
          </p>
          <p xml:id="i-Fm2pNxmBPXgNFiFZHUGPak">
            Innan avsättning må ske till investeringsfond, skall medgivande
            därtill lämnas av skogsvårdsstyrelse inom det område där fastigheten
            är belägen. Medgivande får endast lämnas, om den skattskyldige
            vid beräkning av netto- intäkt av jordbruksfastighet enligt kommunalskattelagen
            och förordningen om statlig inkomst- och förmögenhetsskatt kan
            anses berättigad till avdrag för kostnaderna för underhållsarbete
            som åligger honom enligt gällande skogsvårdslag. Avsättningen
            skall av skogsvårdsstyrelse bestämmas till visst högsta belopp,
            vilket, under iakttagande tillika av vad som stadgas i 3 $, ej
            får överstiga vad som kan anses motsvara kostnaderna för nämnda
            underhållsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-YFhN9fwyxzrtkR4f9Wfpi1">
            3 S.
          </p>
          <p xml:id="i-URxHESRrKcZWJmj3wxoMet">
            Om skattskyldig är aktiebolag eller ekonomisk förening, må avsättning
            till investeringsfond ej ske med högre belopp än att i fonden
            innestående medel icke vid något tillfälle överstiga 3 kronor
            60 öre för hektar. Är skattskyldig annan än aktiebolag eller ekonomisk
            förening, må avsätt- ningen till investeringsfond ej överstiga
            de i nedanstående tabell angivna beloppen.
          </p>
          <p xml:id="i-8Zw4jknVCKNer1SpvmxR5Q">
            . Högsta tillåtna Fastighetens produktiva skogs- i fond innestående
          </p>
          <p xml:id="i-R4ZRgRfrTGRkC6RRDdZ6Sh">
            mark, hektar belopp; kronor för
          </p>
          <p xml:id="i-VDjiEEME9Rbuxthuq3zASX">
            hektar Ej ÖVEr 20 sosoeeeeerrererereserereere sr sr rr rss ess
            se sa 16: — Över 25 men ej ÖVer 50 sssossesssrssssssssss ss rss
            14:— on DÖ - Rn = MD RR KARE NR rrTR IR ör R RK öre ses are a
            12: — » 19 » » » 100 ssssossssssssss ss ss sees nea 10:— ». 1000
            55 8 om ÅID örrnrdlnrnrrrgånr en srr r e in sew ere sr 9: 20
          </p>
          <p xml:id="i-EiBLu5ngVPCEssiZhLcovL">
            I 11) 8: 40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HmGAbDPU39gtHj3WrqUNeE">
            Motioner i Första kammaren, nr 226. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-AhSa5HYQCqrG42oKUkbTDn">
            Högsta tillåtna Fastighetens produktiva skogs- i fond innestående
            mark, hektar belopp; kronor för hektar
          </p>
          <p xml:id="i-C1LihPUArvi533mEPbV2mk">
            Över 150 men ej Över 175 sssssssssss senses ass oss » 175 5 o
            » » 200-.ssosssssss ss ss ll » 200 3 o 3 » AH oeeseserersesssss
            sens ss ss ll » 225 oo» » 250 sooseeesessss ss ss ss ss sn nl
            » 25003 oo Km ID essesrsereesssss essens sla » 215 » » » 300 sssssssssssssssssssss
            sla » 300 sy 3 0» ÅÄÖ osssssssssssss ss ss ss ss ss 0: 5 Ar 11
            » 30Ö 3 Ho ID esseeeeeess esse s ses ss la » 315» oo » 400 sosse
            ssss ss ll » 400 3 0 0 AA eoesesererse ess series ss sn nn 75:
            55 » 450 om ID eeeeeeeesees esse essens ss sla gg ÄT. ers RR RR
            Sd ög oc nde de ba 0 «IN 18) BIR IST MIR IR NM € (RIE 8 sn
          </p>
          <p xml:id="i-LA727EGXj4bVgV34opvUxp">
            Ro OUR UB R IR IN a Ö
          </p>
          <p xml:id="i-NEkH4mJ2GzPRbWtMJfG7Mj">
            a Lun
          </p>
          <p xml:id="i-9jc7eidU9AaiKdxx2Vy6so">
            Medel som avsättas till investeringsfond skola inbetalas till
            skogsvårds- styrelsen under det beskattningsår avsättningen äger
            rum. Skogsvårdsstyrel- sen skall insätta medlen på särskild bankräkning
            för varje skattskyldig eller göra dem räntebärande genom inköp
            av statsobligationer.
          </p>
          <p xml:id="i-H6Lt9QUVEXmMmaDPAVqaXN">
            5 $. Utbetalning från investeringsfond må äga rum, i den mån
            den skattskyl- dige styrkt, att han haft kostnader för sådant
            underhållsarbete, varför av- sättning till fonden ägt rum.
          </p>
          <p xml:id="i-HFDCtZbLaCcdBhtVBTukHA">
            6 8.
          </p>
          <p xml:id="i-VVnHXjZvdAbCUtvX6V3gX3">
            För beskattningsår, under vilket medel avsatta till investeringsfond
            tagits i anspråk jämlikt 5 $, må vid taxering avdrag för kostnad
            med belopp svarande mot fondens minskning ej ske.
          </p>
          <p xml:id="i-LVMTDpr3SXjxb2VDBVvPGu">
            78.
          </p>
          <p xml:id="i-DZG2qBTvvbxkfqUGWdL7rb">
            Skogsvårdsstyrelsen äger på framställning av den skattskyldige
            före- skriva att fondavsättning helt eller delvis skall återföras
            till beskattning. Därest föreskrift meddelats om fondavsättnings
            återförande till beskatt- ning, må den skattskyldige icke för
            beskattningsåret i fråga medgivas att verkställa nyavsättning
            till investeringsfond. Då föreskrift meddelats enligt första stycket,
            skall skogsvårdsstyrelsen lämna underrättelse därom dels till
            den skattskyldige, dels ock, för att till- ställas vederbörande
            taxeringsnämnd, till länsstyrelsen i det län där den skattskyldige
            skall taxeras till statlig inkomst- och förmögenhetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-W3gtPgnaqD46rfCAANocGM">
            8 5 Har skogsvårdsstyrelsen beslutat fondavsättnings återförande
            till beskatt- ning, skall beloppet upptagas såsom skattepliktig
            intäkt av jordbruksfastig- 2 Bihang till Riksdagens protokoll
            1948. 3 saml. Nr 216—226.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HJZAHrc8s5ATU5b5wfAX8p">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-C6NF6RjXFnjDo54tsF3e1G">
            het för det beskattningsår, varunder ianspråktagandet skett eller
            enligt meddelad föreskrift skolat ske. Har taxeringsnämnd påfört
            taxering enligt första stycket, skall taxerings- nämndens ordförande
            i förekommande fall lämna taxeringsnämndsordföran- dena i de övriga
            taxeringsdistrikt, där taxering bör äga rum, erforderliga meddelanden
            till ledning vid taxeringen inom dessa distrikt.
          </p>
          <p xml:id="i-CTqVRGapvS8arckDy5joN3">
            9 8.
          </p>
          <p xml:id="i-URRnotLHTrim9AW2SbiDZx">
            Skattskyldig, som gjort avsättning till investeringsfond enligt
            denna för- ordning, är pliktig att vid självdeklaration för det
            beskattningsår, då av- sättningen ägt rum, ävensom för varje påföljande
            beskattningsår, intill dess de avsatta medlen avförts ur fonden,
            foga uppgift enligt formulär, som fast- ställes av Kungl. Maj:t,
            rörande avsättning av medel till fonden samt fon- dens användning
            och avveckling. Vid allmän självdeklaration skall sådan uppgift
            fogas i två exemplar.
          </p>
          <p xml:id="i-WZquntnZZuyvqsvGjDBggQ">
            10 8.
          </p>
          <p xml:id="i-YPbokFcydV6VdezFgia2vj">
            Det åligger taxeringsnämnd att i sitt protokoll förteckna de
            skattskyldiga, som för året avgivit eller bort avgiva uppgifter
            enligt 9 S$.
          </p>
          <p xml:id="i-4KsLrGorjx5YP2pxwh6Wk2">
            11 8.
          </p>
          <p xml:id="i-FEj7XtR3uxdUKAvGyJQL9j">
            Länsstyrelsen har att snarast möjligt efter det taxeringsnämnderna
            av- slutat sitt arbete till skogsvårdsstyrelsen översända det
            ena exemplaret av de jämlikt 9 $ vid allmän självdeklaration fogade
            uppgifterna. Om ändring i meddelat beslut rörande avdrag för avsättning
            till investeringsfond därtill föranleder, skola erforderliga tilläggsuppgifter
            ofördröjligen genom läns- styrelsens försorg tillställas skogsvårdsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-477FmAbSenxKBkiFTDA5Cg">
            12 8.
          </p>
          <p xml:id="i-HzGSJ52299y88crayE1q5G">
            Hos skogsvårdsstyrelserna skola föras register över investeringsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-YCYSAjgPfHRVC16Nqdt34f">
            13 8.
          </p>
          <p xml:id="i-NwZSkRt7W5qTYcT7Lvi2SE">
            Den som är missnöjd med skogsvårdsstyrelses beslut enligt denna
            för- ordning må däröver föra talan hos skogsstyrelsen genom besvär,
            vilka skola hava dit inkommit inom trettio dagar efter den, då
            klaganden erhållit del av beslutet. Över skogsstyrelsens beslut
            må klagan ej föras.
          </p>
          <p xml:id="i-3ip8PT9CCJnL24Hd9Sfq3a">
            14 8.
          </p>
          <p xml:id="i-4NgZHq4UerTuc65Zgm9St6">
            För tillämpningen av denna förordning erforderliga föreskrifter
            meddelas av Kungl. Maj:t eller efter Kungl. Maj:ts bestämmande
            av skogsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-KDojYGD4AhMcxnuHMtcsWR">
            Denna förordning träder i kraft dagen efter den, då förordningen
            enligt därå meddelad uppgift utkommit från trycket i Svensk författningssamling,
            och äger tillämpning jämväl med avseende å det beskattningsår,
            för vilket taxering av beskattningsnämnd i första instans verkställes
            under år 1948.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-543MGwxd69pfzZbkfns88L">
            Motioner i Första kammaren, nr 226. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-SSLo3wZ4ZifSTMJU98y1Cd">
            Bilaga 2.
          </p>
          <p xml:id="i-WVSyxUZ3gracPkHBDmU34g">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-Eiiz7vJDx96uHNJQaYWvdB">
            Kungl. Maj:ts förordning om ändring i förordningen den 2 maj
            1947 (nr 174) om
          </p>
          <p xml:id="i-Aef8W9eNKxPcdwACP5Hycr">
            investeringsfonder,
          </p>
          <p xml:id="i-7QBC3ViE1Y2HDnvvEgKaXG">
            given Stockholms slott den — — —
          </p>
          <p xml:id="i-RfrxrsqdtjjH5toHiHnuDw">
            Härigenom förordnas, att 2 $ 1 mom., 4 $ 2 mom. samt 5 och 17
            88 för- ordningen den 2 maj 1947 om investeringsfonder skola erhålla
            ändrad lydelse på sätt nedan angives.
          </p>
          <p xml:id="i-BfX8weGNHKq8hL77jJY7BB">
            28.
          </p>
          <p xml:id="i-UCENrJmrnHWnn7CouyBrV8">
            1 mom. Investeringsfonder som i denna förordning avses äro a)
            investeringsfond för byggnader, b) investeringsfond för inventarier,
            c) investeringsfond för varulager, d) investeringsfond för arbeten
            i gruva, samt e) investeringsfond för skogsvårdsarbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-NgXCYL8rCV1RcVy9VtsMhH">
            4 8.
          </p>
          <p xml:id="i-8pv9ZsEgzzapZBT5EVqmqd">
            2 mom. Det ankommer — — — utsträckning planlägges. Fråga om fonds
            ianspråktagande må väckas, förutom av arbetsmark- nadsstyrelsen
            och den skattskyldige, även av vederbörande kommun och näringsorganisation
            samt beträffande investeringsfond för skogsvårdsarbe- ten av skogsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-G2jBM3hR5Fwzv7AHoaXxNm">
            5 8. Investeringsfond får — — — nedan sägs: Investeringsfond
            för byggnader — — — närstående företag; investeringsfond för inventarier
            — — — för ombyggnader; investeringsfond för varulager — — — dylika
            tillgångar; investeringsfond för arbeten — — — liknande fyndighet;
            samt
          </p>
          <p xml:id="i-B4Dmza3DYdkhzeEsbdcWhd">
            investeringsfond för skogsvårdsarbeten: för kostnader för sådant
            under- hållsarbete, som åligger den skattskyldige enligt gällande
            skogsvårdslag samt verkställts under beskattningsåret. Därest
            investeringsfond — — — av fartyg. Kungl. Maj:t — — — riket tillverkar.
            Vid tillämpning under beskattningsåret.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__226/mot_1948__fk__226-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bsa8HM2zHo3HfQHmB5TZ6M">
            20 Motioner i Första kammaren, nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-UkLF9uZPNZvRW1yNRPzBrc">
            17 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Muh8tUn4wYc3zB8pprz3e3">
            Länsstyrelsen har — — — tillställas kommissionen. Beträffande
            avsättning till investeringsfond för skogsvårdsarbeten under-
            rätte arbetsmarknadsstyrelsen skogsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-9Jed4scCDmwUqkVhAvJAyx">
            Denna förordning träder i kraft dagen efter den, då förordningen
            enligt därå meddelad uppgift utkommit från trycket i Svensk författningssamling,
            och äger tillämpning jämväl med avseende å det beskattningsår,
            för vilket taxering av beskattningsnämnd i första instans verkställes
            under år 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-6iQXb4ePMWGoUfbuLPUdyV">
            Stockholm, Tryckeriaktiebolaget Tiden, 1948
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
