<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__87/mot_1948__fk__87-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 87. il
          </p>
          <p>
            Nr 87.
          </p>
          <p>
            Av fröken Andersson, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till bidrag till Pedagogiska biblioteket.
          </p>
          <p>
            I bilaga till årets statsverksproposition, åttonde huvudtiteln,
            har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att såsom bidrag till Pedagogiska
            biblioteket för budgetåret 1948/49 anvisa ett anslag av kronor
            32700. Av detta belopp skulle 21 600 kronor avse inköp och bindning
            av litteratur, 9300 kronor avlöningar till bibliotekarie och assistent
            och 2400 kronor övriga om- kostnader. Anslaget står i överensstämmelse
            med ett av styrelsen för biblio- teket uppgjort och av kungl.
            skolöverstyrelsen tillstyrkt förslag till stat för biblioteket.
            Emellertid har styrelsen för biblioteket den 4 november 1947 till
            Kungl. Maj:t gjort en framställning, vari hemställes att sådan
            ändring göres i den av styrelsen uppgjorda staten för nämnda budgetår
            att biblio- tekariens arvode upptages till 8 000 kronor, vilket
            i den tidigare framställ- ningen beräknats till 6 000 kronor.
            Som motivering härför anför styrelsen i denna framställning följande:
            »Efter de erfarenheter, som vunnits under den tid biblioteket
            dels haft ökad utlåningstid, dels haft att verkställa inköp, bindning
            och bibliotekstekniskt ordnande av litteratur för det vä- sentligt
            ökade belopp, som numera ställts till bibliotekets förfogande,
            har till fullo konstaterats, att tillfredsställande förhållanden
            härvidlag icke
          </p>
          <p>
            kunna ernås inom ramen av de arbetstider — 27 veckotimmar för
            biblio- tekarien och 21 veckotimmar för assistenten — som av styrelsen
            tidigare förutsatts.
          </p>
          <p>
            Enligt styrelsens mening bör för nästkommande budgetår bibliotekariens
            arvode ökas från 6000 kronor till 8000 kronor, så att arbetstiden
            för henne kan sättas till 36 veckotimmar. Styrelsen får i anledning
            härav i underdånighet anhålla, att det täcktes Eders Kungl. Maj:t
            att i framställ- ning till riksdagen om anslag till Pedagogiska
            biblioteket för budgetåret 1948/49 göra sådan ändring i den av
            styrelsen uppgjorda staten för nämnda budgetår att bibliotekariens
            arvode upptages till 8 000 kronor.» Jämväl denna senare framställning
            har tillstyrkts av kungl. skolöver- styrelsen. Det är förklarligt,
            att man icke velat höja det till biblioteket utgående totalbeloppet.
            Emellertid måste det anses betänkligt om arvodesbeloppen äro så
            avvägda, att detta kan komma att inverka på bokinköpen på så sätt,
            att dessa icke bli nog övervägda, och att bokbeståndets skötsel
            och bibliotekstekniska ordnande bli mindre tillfredsställande.
            Det är att märka,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__87/mot_1948__fk__87-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, nr 87.
          </p>
          <p>
            att det här gäller inköp av utländsk litteratur, som oftast måste
            bedömas med ledning av omdömen i respektive länders fackpress.
            Detta är ett syn- nerligen tidskrävande arbete och åvilar i stor
            utsträckning bibliotekarien. Den bibliotekstekniska behandlingen
            av inkommen litteratur är så bety- delsefull att det måste anses
            lyckligare att bokinköpen något minskas än att härvidlag något
            eftersättes. I detta sammanhang hänvisas till ett av bibliotekarien
            fil. dr Arne Holm- berg gjort uttalande, vilket härmed i avskrift
            bifogas. Slutligen kan för jäm- förelse nämnas, att vid kungl.
            vetenskapsakademiens bibliotek mot ett inköpsanslag av 42 000
            kronor svarar ett personalanslag av 72 637 kronor, och vid karolinska
            institutets bibliotek äro motsvarande belopp 35 000 kronor och
            64000 kronor. För Pedagogiska biblioteket äro beloppen respektive
            21000 kronor och 10140 kronor. Med stöd av vad sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p>
            att arvodet för bibliotekarien vid Pedagogiska biblioteket på
            sätt som styrelsen i sin här ovan citerade framställning hemställer
            ökas från 6 000 kronor till 8 000 kronor och att anslaget för
            bokinköp minskas med 2000 kronor och så- lunda sättes till 19
            000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1948.
          </p>
          <p>
            Ebon Andersson.
          </p>
          <p>
            Bilaga.
          </p>
          <p>
            Anmodad att yttra mig över Pedagogiska bibliotekets nuvarande
            perso- nalbehov får jag meddela följande. Varje biblioteks personalanslag
            bör stå i en viss relation till dels låne- frekvensen, dels inköpsanslaget,
            dels eventuellt förekommande bytesför- bindelser. Med stöd av
            mina erfarenheter från olika bibliotek kan jag uttala den övertygelsen,
            att den arbetskraft, som måste ställas till förfogande enbart
            för urval, katalogisering och anordnande till bindning av vetenskaplig
            litte- ratur för ett sammanlagt inköpspris av bortåt 20 000 kronor
            under ett år, kan beräknas till minst två heltjänster. Den nuvarande
            anordningen i Pedagogiska biblioteket med en arvodesavlönad bibliotekarie,
            med nomi- nellt en tjänstgöringstid av 27 veckotimmar, och ett
            likaledes arvodes-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__87/mot_1948__fk__87-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 87. 13
          </p>
          <p>
            avlönat halvtidsanställt biträde, synes i högsta grad otillfredsställande.
            Med hänsyn till omöjligheten att nu åstadkomma en fullständig
            omorga- nisation av bibliotekets drift kan jag som en provisorisk
            utväg för lösning av de mest överhängande arbetsuppgifterna föreslå,
            1) att bibliotekariens arvode höjes till ett sådant belopp, att
            hon under nästa budgetår kan åtaga sig 36 timmars tjänstgöring
            per vecka i stället för nuvarande 27, 2) att medel ställas till
            förfogande för anställande av ytterligare ett biträde med halvtjänst.
            Enär samma personal även skall ombesörja expeditionstjänst parallellt
            med alla de arbeten, som sammanhänga med bokinköpen, måste jag
            be- teckna ovanstående förslag såsom minimikrav, om den inköpta
            litteratu- ren över huvud skall kunna ordnas och göras tillgänglig.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1948.
          </p>
          <p>
            Arne Holmberg,
          </p>
          <p>
            kungl. vetenskapsakademiens och karolinska institutets bibliotekarie
            och Sveriges vetenskapliga specialbiblio- teks förenings ordförande.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
