<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__300/mot_1948__fk__300-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8rY8KKh4Xmro874z7cXHud">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6HzEg4Natr5DxnzxZWGws7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PRF2htZk2ZcGfkEZuGQ5Zq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NZNyfbk5wyoHiEFABxyS77">
        <div xml:id="i-2o8iYL8cgRb56vTSamoYDT">
          <p xml:id="i-S8Y59HJsPV6bTAS14U79sC">
            &amp;
          </p>
          <p xml:id="i-9EaKU45GtugwYL5GCdBUzk">
            Motioner i Första kammaren, nr 300.
          </p>
          <p xml:id="i-BNZpWPwDysWbvdxp1aBMPe">
            Nr 300.
          </p>
          <p xml:id="i-79yC4VqbUxAyYvpvqskyRJ">
            Av herr Lundgren och Velander, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående anslag till lantmäteristyrelsen och lantmäterikontoren
            i länen för budgetåret 1948/49.
          </p>
          <p xml:id="i-B4HRGWK78b2QSDH682EXJW">
            I proposition nr 172 angående anslag till lantmäteristyrelsen
            och lant- mäterikontoren i länen för budgetåret 1948/1949 har
            Kungl. Maj:t i fråga om öÖverlantmätarnas löneplacering föreslagit,
            att de 15 överlantmätartjäns- ter, som nu äro placerade i lönegrad
            Ca 32, uppflyttas i lönegrad Ca 33, var- jämte en särskild avlöningsförstärkning
            av 1008 kr. skall utgå till över- lantmätarna i Kopparbergs och
            Västernorrlands län. I propositionen (s. 28) har departementschefen
            förklarat, att överlant- mätarnas nuvarande lönegradsplacering
            är »låg redan med hänsyn till de tjänsteåligganden som f. n. särskilt
            efter omorganisationen av lantmäteri- distrikten åvila dessa befattningshavare
            såsom lantmäteriväsendets främsta företrädare i länen» samt att
            densamma måste anses ännu mindre tillfreds- ställande i betraktande
            av de arbetsuppgifter och det ansvar som överlant- mätarna framdeles
            komma att ställas inför i samband med planläggningen av rationaliseringsverksamheten
            i jordbruket och till följd av beslutade ändringar i jorddelnings-
            och byggnadslagstiftningen. Departementschefen har emellertid
            icke ansett sig nu böra föreslå den eljest motiverade löne- regleringen
            utan har — i avbidan på en allmän översyn av löneställningen för
            byråchefs- och rådstjänster och med dem jämförliga befattningshavare
            inom statsförvaltningen — i huvudsak nöjt sig med att såsom särskild
            ersättning för överlantmätarnas medverkan i lantbruksnämnderna
            föreslå ett årsarvode av 1 200 kronor (se prop. nr 149, s. 93).
            1947 års lantmäterikommitté, som utrett frågan om organisation
            och löneförhållanden vid lantmäteristyrelsen och lantmäterikontoren
            (SOU 1948: 1), har föreslagit en inplacering av överlantmätarna
            i lönegrad Ca 37. Då lönen-enligt departementschefens förslag
            med det avsedda tillägget för biträde i lantbruksnämnderna motsvarar
            en löneställning mellan Ca 35 och Ca 36, torde detta förslag i
            betraktande av vad departementschefen enligt ovan i övrigt anfört
            rörande skäligheten av överlantmätarnas nuvarande löneförmåner
            icke kunna anses omotiverat högt. Denna uppfattning synes även
            delas av de remissmyndigheter, vilka ansett sig kunna förorda
            en defi- nitiv lönereglering för överlantmätarna. Departementschefens
            förslag torde ur principiella synpunkter få anses otillfredsställande
            även såsom ett provisorium. Det kan nämligen ur stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__300/mot_1948__fk__300-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fxo5yLgCW7Z4Azna3kyGib">
            Motioner i Första kammaren, nr 300. 17
          </p>
          <p xml:id="i-7tKnhRURUr6GfVVzpAhNtK">
            verkets synpunkt icke vara lämpligt eller riktigt att låta särskilt
            arvode utga för ett till en reglerad statstjänst hörande åliggande.
            I och med att arbets- uppgiften tillägges tjänsten, synes ersättningen
            för arbetet böra ingå i den med tjänsten förenade lönen. Avsteg
            från denna princip torde strida mot det statliga lönesystemet
            och icke lämpligen böra medgivas med mindre ett sådant avsteg
            är ofrånkomligt på grund av att en reglering av löneförhål- landena
            inom ramen av nämnda system ej är möjlig. Såsom skäl för att en
            definitiv lönereglering icke ansetts möjlig har de- partementschefen
            åberopat i huvudsak vad reservanten inom 1947 års lant- mäterikommitté
            anfört. Denne har visserligen ansett, att den viktiga upp- gift,
            som överlantmätarna fylla och framdeles ha att fylla inom statsför-
            valtningen, kräver en snar och genomgående löneförbättring, men
            har utta- lat den meningen, att överlantmätarnas lönefråga icke
            bör ses som ett isole- rat lönespörsmål utan behandlas och prövas
            i sitt allmänna sammanhang med andra i lönehänseende jämförbara
            befattningshavares, såsom byråche- fer, innehavare av rådstjänster,
            länsarkitekter, förste provinsialläkare m. fl. Departementschefen
            har särskilt framhållit sambandet med byråchefs- och rådstjänster.
            Ett samband av den art, att lönereglering icke skäligen kan medgivas
            annat än i ett större sammanhang, torde förutsätta, att de avsedda
            tjäns- terna ha likartade eller jämförbara arbetsuppgifter och
            samma grad av självständighet etc. Detta torde icke kunna sägas
            vara förhållandet beträf- fande å ena sidan överlantmätartjänster
            och å andra sidan råds- och byrå- chefstjänster. Från de sistnämnda
            skilja sig överlantmätartjänsterna främst däri att de, såsom lantmäteristyrelsen
            i sitt yttrande framhållit, kunna be- traktas såsom chefstjänster
            inom sin gren av länsförvaltningen. Medan byråchef och råd i frågor
            av större vikt i regel ha ställning av föredragande, har överlantmätaren
            att självständigt pröva och avgöra ärenden ofta av stor räckvidd
            både för det allmänna och för enskilda personer och företag. Med
            hänsyn till de stora befogenheter som tillagts överlantmätarna
            — efter senaste ändring av jorddelningslagen tillkommer det överlantmätare
            att vara talesman för det allmänna i så måtto att han tillerkänts
            rätt att överklaga såväl ägodelningsrätts som länsstyrelses beslut
            om fastställelse av jorddelningsförrättning liksom beslut, varigenom
            tillstånd till jorddel- ningsförrättning meddelats efter underställning
            — och till den utomordent- ligt viktiga verksamhet som överlantmätaren
            har såsom chef för lantmäteri- väsendet och främste företrädare
            för fastighetsbildningen inom länet, måste det vara ett läns-
            och lansbygdsintresse av verklig vikt att överlantmätaren erhåller
            sådan tjänste- och löneställning att envar överlantmätarbefattning
            kan besättas med den för tjänsten mest kompetente och lämplige
            personen. Naturligt är att även byråchef därvid kan komma i fråga.
            För rekryteringen av byråchefsbefattningarna i lantmäteristyrelsen
            — en
          </p>
          <p xml:id="i-NAaRmQvTdJhXogEoBDyv5H">
            fråga som berörts av reservanten i kommittén förefinnes stor
            möjlighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__300/mot_1948__fk__300-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DRLKTE9BSScK9pPoaMtSuz">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 300.
          </p>
          <p xml:id="i-Ap8ivFhpA3VUSqsjfvi1Vr">
            till urval bland byrådirektörer, distriktslantmätare och biträdande
            över- lantmätare. Om en jämförelse med annan tjänst skall sökas,
            torde med hänsyn till de krav arbetsuppgifterna ställa på överlantmätarna
            och det med tjänsten för- enade ansvaret avdelningscheferna vid
            länsstyrelserna stå närmast. En sådan jämförelse torde, såsom
            lantmäterikommittén — vars ordförande är landshövding — funnit,
            böra leda till att överlantmätarna i lönehänseende jämställas
            med dessa. Då landskamrer och landssekreterare — oberoende av
            frågan om allmän översyn av löneställningen för råds- och byråchefs-
            tjänster — inplacerats i lönegraden Ca 37, böra även överlantmätartjäns-
            terna nu definitivt kunna inordnas i samma lönegrad. Under hänvisning
            till det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Rzcsa2CqDf4fZjUDACBA4S">
            att riksdagen måtte besluta att i enlighet med lantmä- terikommitténs
            förslag överlantmätartjänsterna placeras i lönegrad Ca 37 och
            att i propositionen begärda anslag i mot- svarande grad höjes.
          </p>
          <p xml:id="i-Fv69nGUi1ixwKFbu2bHTkj">
            Stockholm den 1 april 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-FaKnG1JePdZZCFkN9acLUZ">
            P. G. Lundgren. Gustaf Velander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
