<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--ak--00401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__401/mot_1948__ak__401-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-L57tMHFjzuyphCQvxJAygx">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 401.
      </fw>
      <div xml:id="i-XfgszB7hHt678ctSdzTnX4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Vbs2HHuYvWX8daqaCgd9uz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DYnsuo4Gx5jGGCnMLwZZ6g" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NvsYeGmZ1EtkAFaCbenBWE" type="motBody">
        <div xml:id="i-DhBTRaGQxsRggEd7uDyJ6w">
          <p xml:id="i-JBBDgKzWXZCzP7cEGquutx">
            Nr 401.
          </p>
          <p xml:id="i-73RqUxpuThgvyBbTz5GAkX">
            Av herr Utbult m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 48, angående stöd åt fiskerinäringen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XnM2HmLfKYxmSGwfdBAukn">
            Som bekant äro fångsterna i fråga om flertalet fiskslag mer eller
            mindre säsongbetonade. Under ofta korta fångstperioder fångas
            mycket betydande kvantiteter, vilka endast i begränsad omfattning
            kunna finna avsättning på färskmarknaden. Återstoden måste så
            långt möjligt tillvaratagas på annat sätt, framför allt konservering
            genom bl. a. infrysning eller förvaring i kylhus för kortare tid.
            Som ett led i tillvaratagandet av överskottsfångster och som ett
            medel för säsongutjämning kunna kyl- och fryshusanläggningar få
            stor betydelse för vårt lands fiske. Denna säsongutjämning är
            för övrigt av betydelse icke endast när det gäller den inhemska
            marknaden, utan frusen fisk bör även kunna bli en exportartikel
            av betydelse. Viktiga skäl tala därför för ett främjande av frysning
            och fryshuslagring av fisk i Sverige. I utlandet, särskilt i Norge
            och Island, ha betydande kapital investerats i kyl- och fryshusanläggningar
            för fiskets behov, och utbyggnaden av dylika anordningar fortgår.
            Sålunda har fiskeridepartementet i Norge helt nyligen föreslagit
            fördelning av ett statsanslag på 10 miljoner kronor till fryserier
            och ishus på olika platser utefter kusten. 1945 års fiskeriutredning,
            som avlämnade sitt betänkande den 2 januari 1947 med förslag angående
            fiskerinäringens efterkrigsproblem samt den prisreglerande verksamheten
            på fiskets område (SOU 1947: 2), har också ägnat denna fråga ganska
            stor uppmärksamhet (s. 148—160 Jämte bilaga 1) och kommit till
            det resultatet, att under de närmaste åren skulle behövas omkring
            10 miljoner kronor för ändamålet. I samband härmed har utred-
            ningen funnit det erforderligt, att anslaget till lån till främjande
            av bered- ning och avsättning av fisk för budgetåret 1947/48 ökas
            till 3 miljoner kro- nor. För innevarande budgetår uppgår nämnda
            anslag till 300 000 kronor. Bestämmelser rörande anslagets användning
            äro meddelade i kungörelsen den 11 maj 1934 (nr 138) angående
            lån av statsmedel för främjande av beredning, förvaring och avsättning
            av fisk. I skrivelse den 30 augusti 1947 har lantbruksstyrelsen
            hemställt, att för ifrågavarande ändamål för budgetåret 1948/49
            anvisas ett investeringsanslag av 3 miljoner kronor, alltså av
            samma storlek som fiskeriutredningen före- slagit. Styrelsen har
            till stöd för sin framställning anfört, att vid ingången av budgetåret
            1946/47 fanns en behållning på anslaget av 11 000 kronor. Tillsammans
            med det belopp, 500 000 kronor, som beviljades för nämnda budgetår,
            stodo alltså sammanlagt 511000 kronor till förfogande. Härav
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__401/mot_1948__ak__401-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RYoNxWrr4RrMSsCSRJnW3v">
            Motioner i Andra kammaren, nr 401, 13
          </fw>
          <p xml:id="i-UhtWME7fdLajgsYkn6gA2w">
            disponerades 425 000 kronor, varför för innevarande budgetår
            funnits dis- ponibelt ett belopp av 586 000 kronor. Anspråken
            på detta anslag ha emeller- tid starkt stegrats under den senaste
            tiden, och de under budgetåret 1946/47 inkomna ansökningarna om
            lån från anslaget ha av brist på medel endast delvis kunnat bifallas.
            Det är också att förvänta, att hela det för inneva- rande budgetår
            tillgängliga beloppet kommer att disponeras. Att trots detta en
            viss behållning på anslaget uppstått, sammanhänger till stor del
            med svårigheterna att erhålla byggnadstillstånd, varigenom behandlingen
            av vissa ansökningar fördröjts. För närvarande finnes flerstädes
            bland fiskarorganisationerna ett starkt intresse för anordnande
            av kyl- och fryshus, framhåller lantbruksstyrelsen vidare. Som
            19435 års fiskeriutredning i sitt betänkande framhållit, förelig-
            ger också stort behov av dylika anläggningar. Lantbruksstyrelsen
            anser detta behov vara så trängande, att kraftiga åtgärder böra
            vidtagas för att snarast tillgodose detsamma trots rådande svårigheter
            på byggnadsmarkna- den. Lantbruksstyrelsen har därför som nämnts
            förordat, att ifrågavarande anslag, i överensstämmelse med vad
            1945 års fiskeriutredning föreslagit, ökas till 3 000 000 kronor.
            I proposition nr 48 har Kungl. Maj:t emellertid hemstälit, bland
            annat, att på kapitalbudgeten för budgetåret 1948/49 under fonden
            för låneunder- stöd till lån till främjande av beredning och avsättning
            av fisk m. m. anvisas ett investeringsanslag av 500 000 kronor,
            alltså ett i förhållande till tidigare år oförändrat belopp. Det
            av Kungl. Maj:t föreslagna investeringsanslaget på 300 000 kronor
            synes vara allt för otillräckligt. Det stora behov av dylika anläggningar
            som föreligger är så trängande, att trots rådande svårigheter
            på byggnadsmark- naden kraftiga åtgärder måste vidtagas för att
            snarast få det tillgodosett. Som framgår av det ovan anförda vitsordas
            detta bl. a. av 1945 års fiskeri- utredning och av lantbruksstyrelsen.
            I anledning av vad sålunda anförts samt med hänvisning till 1945
            års fiskeriutredning och proposition nr 48 få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FKcdDKs7fnW8ZsF5jqHP5x">
            att riksdagen måtte besluta att på kapitalbudgeten för bud- getåret
            1948/49 under fonden för låneunderstöd till lån till främjande
            av beredning och avsättning av fisk m. m. anvisa ett investeringsanslag
            av 3 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-XG7VYBvqtpxrpDWRorAgaT" type="date">
            Stockholm den 17 februari 1948.
          </p>
          <div xml:id="i-KdbDkWdFWG2uSXQMy5vDWw" type="signatureBlock">
            <p who="i-MXZLbf93D8sNNjc8yebEXt" type="signature">
              Birger Utbult
            </p>
            <p who="i-Mw31BTf7uoxHTWx5X3k5QD" type="signature">
              Wald Svensson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              C. O. Carlsson
            </p>
            <p who="i-RkvKy7yomEBZCYRG5fCKH3" type="signature">
              Ernst V Staxäng
            </p>
            <p who="i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D" type="signature">
              Sven Antby
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Anders Pettersson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Hj. R. Nilson Per A Johnsson Edvin Jacobsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7pXQ1jkv91AnUQTvz7LaHC">
            i Spånstad. i Kastanjegården. i Igelsbo.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
