<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948-höst-fk--00450">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948_höst_fk__450/mot_1948_höst_fk__450-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6CzWAwuF8ktgBY4LyJMVVM">
        Motioner i Första kammaren, nr 450. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-K5sww4vZf4MsYZjGWxXPmh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WqYuMTTRufVTHk47Z8FZXr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HB979CrBYwnNvjDvBDUDBf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XySBUag53xqPX2QNA3d1RG" type="motBody">
        <div xml:id="i-Nyr1gptA6qC1KtY551qB33">
          <p xml:id="i-FMaiAdEsXHmRLr9tfrnvqK">
            Nr 450.
          </p>
          <p xml:id="i-RqeG8C3GP2ZHHevTFnHvW5">
            Av herr Mannerskantz, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om särskilt anstånd med inbetalning
            av kvarstående skatt på grund av 1948 års taxering, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8PCWCokkBETM2Sb889p9wL">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 319 innehåller bland annat förslag
            till regle- ring av rätten till skatteavdrag i olika hänseenden.
            Därvid föreslås till en början viss ändring av 4 $ 1 mom. förordningen
            om statlig inkomstskatt. Med ändringen avses att utjämna den orättvisa,
            som enligt författnings- rummets nuvarande lydelse uppkommer,
            i det att en del skattskyldiga, vilkas räkenskapsår ej sammanfaller
            med kalenderår, vid taxeringen till nämnda skatt icke erhålla
            föreskrivet avdrag för kommunal inkomstskatt. Om att en dylik
            utjämning bör äga rum synas meningarna icke vara delade. Diskussionen
            har endast gällt olika metoder för utjämningens genomfö- rande
            och såsom en följd därav själva utformningen av författningsrum-
            met. Man har därvid haft att räkna med dels slutlig och dels tillkommande
            skatt, och vid förslagets avfattande har vederbörlig hänsyn tagits
            till den olikhet som föreligger i avseende å påföringen och debiteringen
            av dessa skatter. Emellertid sträcks reformen ut på ett vidare
            område. Ur finansminis- terns anförande må följande citeras (se
            prop. s. 34): » Motsvarande ändringar torde böra ske i 5 $ förordningen
            den 26 juli 1947 (nr 577) om statlig för- mögenhetsskatt, såvitt
            angår avdrag för ogulden skatt vid förmögenhets- beräkningen.
            Därvid bör sålunda avdrag få ske dels för ogulden slutlig skatt,
            som påförts den skattskyldige på grund av taxering under året
            näst före det taxeringsår, varom fråga är, eller under något föregående
            år, dels ock för ogulden tillkommande skatt, varå den skattskyldige
            erhållit debet- sedel under förstnämnda år eller tidigare.» I
            överensstämmelse härmed har förslag till ändring av nämnda paragraf
            i förordningen om statlig förmögenhetsskatt förelagts riksdagen.
            Den motivering som i nyss återgivna uttalande lämnats för sistberörda
            ändring pekar uppenbarligen allenast därpå, att fråga vore om
            en mer eller mindre direkt konsekvens av den ändring som skulle
            ske i förord- ningen om statlig inkomstskatt. Läser man förslaget
            och jämför det med nuvarande lydelse av 5 $, sista stycket, förordningen
            om statlig förmö- genhetsskatt, finner man emellertid — icke utan
            förvåning — att änd- ringen har en långt vidsträcktare innebörd.
            Förslaget talar om slutlig och
          </p>
          <p xml:id="i-D8iMAtiZQpN3SS4hhiAeuy">
            I Bihang till riksdagens protokoll 1948. 3 saml. Nr 450.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948_höst_fk__450/mot_1948_höst_fk__450-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YR7JNTd6b9fGX4ZRQRTbcz">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 450.
          </fw>
          <p xml:id="i-H5zpiDwAKiG72VshZ161jr">
            tillkommande skatt. Tydligen uteslutes därigenom, att preliminär
            skatt, i den del densamma ännu icke guldits vid det årsskifte
            varom fråga är, be- traktas såsom avdragsgill skuld. Författningsrummets
            nuvarande lydelse, vilken jämväl kan inhämtas av propositionen,
            är denna: »Under avdragsgilla skulder inbegripas även den skattskyldiges
            oguldna, på grund av taxering under beskattningsåret eller något
            föregående år utgående skatter.&gt; Innebörden av detta stadgande
            är icke alldeles oomtvistad. Det har gjorts gällande, att ordet
            »taxering&gt; innefattar allenast en sådan taxering, på grund
            av vilken slutlig eller eventuellt tillkommande skatt för visst
            år debiteras. Preliminär skatt — härmed menas i detta sammanhang
            endast s. k. B-skatt — debiteras visser- ligen också på grundval
            av taxering, men ett tidigare års taxering än den som avser själva
            den inkomst resp. den förmögenhet varpå preliminär- skatten belöper.
            Taxeringen såsom sådan har därvid ingen annan betydelse än att
            den utgör en lämplig grund för antagande av ett beskattnings-
            underlag, som kan betraktas som normalt för den skattskyldige
            om vilken fråga är och som således i sin tur bör läggas till grund
            för vad denne bör erlägga i preliminär väg. Med detta rimmar,
            att den skattskyldige genom att avlämna s. k. preliminär självdeklaration
            kan sätta nämnda tidigare taxering ur kraft såsom grundval för
            skatteberäkningen. Den preliminära
          </p>
          <p xml:id="i-R3aFGYrkmB9v1NRcHEioN">
            taxering som därvid — och stundom även utan att preliminär deklaration
            avlämnas — äger rum är emellertid icke en sådan taxering som åsyftas
          </p>
          <p xml:id="i-Qpm2aiHcEwFPazNxRiJJjM">
            i 5 $ förordningen om statlig förmögenhetsskatt; detta framgår
            av för- fattningsrummets historia. Gentemot den sålunda återgivna
            lagtolkningen kan till en början er- inras om det redan antydda
            förhållandet, att den preliminära skatten som regel grundas, icke
            på en preliminär taxering utan på en sådan tidigare ågången taxering
            varom ovan talats. Undantagsvis sker debiteringen enligt preliminär
            taxering, vilken då vanligen bygger på en av den skattskyldige
            avgiven preliminär självdeklaration. Någon skillnad mellan dessa
            fall, vilken skillnad skulle innebära, att skatt på grundval av
            preliminär taxe- ring ställdes i sämre klass än annan preliminärskatt,
            kan uppenbarligen icke göras. Då skatten i varje läge utgår »på
            grund av taxering», kan bestämmelsen icke läsas annorlunda än
            att därigenom medges avdrag jäm- väl för ogulden preliminärskatt.
            Detta om det formella. Vad den materiella sidan av saken angår,
            lär någon tvekan icke kunna råda därom att resterande preliminärskatt
            är en skuld som andra dylika. I regelfallet motsvarar denna skuld
            den sjätte- del av preliminärskatten som skall gäldas vid uppbördsstämman
            i januari näst efter det årsskifte, till vilket förmögenhetsberäkningen
            hänför sig. Om den skattskyldige försummat en eller annan tidigare
            inbetalning, blir skulden större.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948_höst_fk__450/mot_1948_höst_fk__450-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HA3HfwenFS1KpksDEAUrvK">
            Motioner i Första kammaren, nr 450, 3
          </fw>
          <p xml:id="i-H4ez37ptaYHQCn5HXMhAxi">
            Avgörande i nu ifrågakomna hänseende är den omständigheten, att
            pre- liminärskatten i ogulden såväl som gulden del grundar sig
            på en i laga ordning verkställd debitering. Mot detta har påståtts,
            att debiteringen av preliminärskatt skapar allenast en villkorlig
            skuld och att skatten i ogul- den del följaktligen icke kan vara
            avdragsgill. Påståendet har — från mot- satta hållet — med all
            rätt betecknats såsom förvånande. En skuld, som kan ge anledning
            till exekutivt förfarande såsom här är fallet enligt 67 $ uppbördsförordningen,
            är icke villkorlig. Att den skattskyldige kan vara berättigad
            att i sinom tid återfå någon del av skatten betyder ingalunda,
            att skulden varit av villkorlig natur, utan grundar sig uteslutande
            på att den taxering som följer på debiteringen skapar ett nytt
            rättsläge. Detta nya rättsläge kan även innebära, att han befinnes
            vara skyldig att gälda högre skatt än den preliminärt påförda,
            varvid alltså en tilläggsdebitering sker. I dylikt läge framträder
            ännu tydligare, att den ursprungliga skulden icke varit villkorlig.)
            Vad blir den logiska konsekvensen av ett betraktelsesätt, enligt
            vilket en ogulden preliminärskatt icke betraktas såsom skuld?
            Tydligen att så- dana skattelikvider, som ägt rum genom löneavdrag
            i slutet av året — vare sig det därvid gäller A-skatt eller B-skatt
            — och för vilka det åligger arbetsgivaren att verkställa inbetalning
            vid uppbördsstämman i januari året därpå, betraktas såsom skattepliktig
            tillgång, motsvarande fordran hos arbetsgivaren. Vill man taga
            denna konsekvens? Vill man således, att alla de löntagare som
            ha förmögenhet, vilken uppgår till skattepliktigt mini- mum, skola
            beskattas för nämnda avdrag såsom om desamma inginge som tillgång
            i förmögenheten? Ytterligare en omständighet bör framhållas. Den
            som icke vill skatta för en förmögenhet, svarande mot vad han
            så gott som omedelbart efter årsskiftet är skyldig att frånhända
            sig i skatt, tvingas enligt förslaget att inleverera beloppet
            redan före årsskiftet. Möjlighet härtill har beretts ge- nom uppbördsförordningen
            men har ingalunda föreskrivits såsom en skyl- dighet; man kan
            t. o. m. säga, att en dylik inbetalning bryter mot den ordning
            för uppbörd av preliminär skatt som stadgats såsom den normala.
            Under alla omständigheter måste det betraktas som en ren orimlighet,
            att en sådan en smula i förväg skeende inbetalning medför en direkt
            skatte- favör, jämfört med vad förhållandet blir, när likviden
            sker vid den ordi- narie uppbördsstämman. De skäl, som sålunda
            framlagts till stöd för att debiterad och ogulden preliminärskatt
            skall betraktas såsom avdragsgill skuld vid beräkning av skattepliktig
            förmögenhet, äro enligt min mening helt övertygande. För den händelse
            det likväl, i trots av nämnda skäl, ansetts, att avdrag som för
          </p>
          <p xml:id="i-VAxPCVgNa9kcwypsMiKVFH">
            ") Den här återgivna argumenteringen har i väsentlig del hämtats
            ur Ekonomisk Revy för år 1948, varest en artikel i ämnet återfinnes
            på s. 136 o.f.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948_höst_fk__450/mot_1948_höst_fk__450-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VBN1STeZFk1jh1LGkRunsr">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 450.
          </fw>
          <p xml:id="i-WaYz8vXQSnK6VGHtAPVBMx">
            skuld icke skulle få äga rum, borde motiven för ett dylikt ståndpunktstagan-
            de ha uttryckligen redovisats. Såsom inledningsvis påpekats saknas
            en sådan motivering i den föreliggande propositionen. På grund
            av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-NgZdgaxmzmw3XKda7nRsvZ">
            att riksdagen vid behandlingen av propositionen nr 319 måtte
            besluta, att femte stycket 5 $ förordningen om statlig förmögenhetsskatt
            skall erhålla förslagsvis följande lydelse: »Under avdragsgilla
            skulder inbegripas även oguldna skat- ter, nämligen dels slutlig
            skatt, som påförts den skattskyl- dige på grund av taxering under
            året näst före det taxe- ringsår, varom fråga är, eller under
            något föregående år, dels preliminär skatt, varå den skattskyldige
            erhållit debet- sedel under förstnämnda år, och dels tillkommande
            skatt, varå den skattskyldige erhållit debetsedel under först-
            nämnda år eller tidigare.»
          </p>
          <p xml:id="i-RayzR7yaRDAi9vDgE2bkwi" type="date">
            Stockholm den 30 november 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-UtE2e3nDHsj3GFjRJpCoJm" type="signatureBlock">
            Axel Mannerskantz.
          </p>
          <p xml:id="i-7KRyYojTbiZYAq2yBCB5CX">
            Statens Reproduktionsanstalt, Stockholm 1948 430448
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
