<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--fk--00224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__224/mot_1948__fk__224-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Jadmnkbuf1effFqUc9wRwv">
        Motioner i Första kammaren, nr 224. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-4ZirpVGAU4m7GTAZyscoLD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LbJMSx8FyR9GA2SuZWreJ2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nhqy5BeKXzQKGigE1999Q7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MtTZvbzpWmX3oS7Rdi5rXn" type="motBody">
        <div xml:id="i-9M2PHCDAc7jbthmPZR22zb">
          <p xml:id="i-NrKSqHkD2QoWTAdA791w36">
            Nr 224.
          </p>
          <p xml:id="i-Jjij5Nwm3Shq2sERhLF4BC">
            Av herr Hage, om anslag till bidrag till anskaffande av bostäder
            åt provinsialläkare å landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-XCK3nevcS4bsVHJvbqmKHw">
            Sedan några år tillbaka har anslag givits för anskaffande av
            bostäder till provinsialläkare å landsbygden. Vid 1947 års riksdag
            utvidgades möjlig- heterna att komma i åtnjutande av nämnda bidrag
            till att omfatta även ekonomiskt svaga kommuner utanför ödemarksområdena,
            under det att rätten förut varit förbehållen ödemarkskommunerna.
            Till innevarande års riksdag föreligger däremot inget förslag
            i inrikesdepartementets budgetför- slag om anslag för här nämnda
            ändamål. Någon motivering för detta åter- finnes icke under här
            nämnda huvudtitel. Men det är väl antagligt, att samma skäl, som
            motiverat att inga nya provinsialläkarbefattningar upp- tagas
            i budgetförslaget, även ligger bakom förslaget att icke upptaga
            några anslag för här nämnda bostadsbyggande. Emellertid förhåller
            det sig nu så, att kommunerna — särskilt i de av- lägsna bygderna,
            dit det är svårt att erhålla sökande till nämnda befatt- ningar
            — nu äro medvetna därom att de måste alldeles särskilt inrikta
            sig på att bygga bostäder för provinsialläkarne, om de över huvud
            skola ha någon möjlighet att inom en rimlig tid erhålla några
            sökande. Detta med- för, att inom nämnda kommuner förberedelser
            nu pågå i mycket stor ut- sträckning för att igångsätta byggandet
            av sådana bostäder, vilket också kommer att ske, i den mån byggnadstillstånd
            kan erhållas. Huruvida detta senare kommer att ske, är givetvis
            svårt att uttala sig om. Men så mycket borde kunna påstås, att
            åstadkommande av sådana bostäder borde kunna sättas mycket långt
            upp på en lista, där angelägenhetsgraden skulle vara det bestämmande.
            Tillbakahållandet av åstadkommande av nya distrikt samt medverkande
            till att dessa icke erhålla kompetenta sökande och alltså alltjämt
            bli vakanta, främst på grund därav att inga bostäder för läkarne
            kunna åstadkommas, måste vara en utvecklingsväg, som ur allmänna
            hälso- vårdssynpunkter bör undvikas — särskilt när det gäller
            de avlägsna byg- derna i vårt land. Men de kommuner, som det här
            är fråga om, äro i största utsträckning hårt ekonomiskt utsatta
            kommuner, vilka ha fullgod anledning att begära, att de — när
            det gäller statsbidrag — skola inrangeras bland dem, som enligt
            nu gällande grunder ha rätten att erhålla bidrag från det anslag,
            som det här är fråga om. Under hänvisning till vad här anförts,
            föreslås alltså, att riksdagen skall giva ett anslag för här nämnda
            ändamål av samma storlek som gavs av 1947 års riksdag. Det hemställes
            alltså,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__224/mot_1948__fk__224-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PGhTEMtWuxnLU4qcpxnSo7">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 224.
          </fw>
          <p xml:id="i-FZLFjsShdhEpBnj5toL6GX">
            att riksdagen må under rubriken ”Bidrag för anskaffande av bostäder
            åt provinsialläkare å landsbygden” för budget- året 1948/1949
            anvisa ett reservationsanslag av 600 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-54YTRPfo6h9GuW26WNLRUu" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1948.
          </p>
          <div xml:id="i-KqS9Db5VLytL1DiXTHLbJ5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RzC8cXCPLxMU43JPpPWopa">
              <item xml:id="i-P9be199vnvN3rzr6qFo6W" who="i-3139LqaoEDPArxpLRyxXT8" type="signature">
                Ernst Hage
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
