<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--ak--00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__212/mot_1948__ak__212-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CpMQ93zth6715yYLr45Xpt">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 212.
      </fw>
      <div xml:id="i-562HJbkEt8enE4DBmMRwUE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LYuhehSNRwsTJSNudpmRhy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DdFshwR429Z9ztz7CoFCph" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SPdvGbMEvnsWcRtNMWxVYy" type="motBody">
        <div xml:id="i-MZVrVsw73FFZ2aiJ6KjdTJ">
          <p xml:id="i-GHptgga9q8aLMZ1BpwYB7Z">
            Nr 212.
          </p>
          <p xml:id="i-D23pcYoU4wyUBupZnXP1VK">
            Av herrar Jacobson i Vilhelmina och Kärrlander, angående revi-
            sion av lagen om förlängning av tiden för vissa servitut.
          </p>
          <p xml:id="i-R7pGFhJ8An66TG8mT6aTPy">
            Vid 1946 års riksdag framlade Kungl. Maj:t i proposition, nr
            355, förslag om förlängning av tiden för vissa servitut m. m.,
            vilket förslag bifölls av riksdagen. Behovet av lagstiftningsåtgärder
            på förevarande område hade icke i nå- got av de yttranden, som
            avgivits av vissa myndigheter och sammanslut- ningar, ifrågasatts
            utan tvärtom ytterligare understrukits. Med hänsyn till den då
            planerade rationaliseringen på jordbrukets område, ansågs en för-
            längning till 1960 av de tidsbegränsade servituten vara att föredraga
            fram- för en förlängning, innebärande att servituten bleve för
            all framtid gäl- lande. En omständighet, som vid frågans förberedande
            behandling icke blev föremål för uppmärksamhet, är den förändring
            ur värdesynpunkt, som en stor del av dessa skogsservitut undergått
            under senare tid. Vi syfta därvid på de tusentals ägostyckningsinnehavare,
            som enligt de upprättade kontrakten äga rätt »att efter anvisning
            få tillgodogöra sig ved- brand av torr skog och vindfällen i mån
            av tillgång därav», men där denna möjlighet icke längre står vederbörande
            till buds. Förhållandet är ju nu detta att, när dessa servitutskontrakt
            upprättades — de allra flesta för nära femtio år sedan — fanns
            det riklig tillgång på såväl vindfällen som torr skog, vilket
            mer än väl räckte till att förse såväl stamfastigheten som ägostyckningsinnehavarens
            behov därav. Genom en rationell skogsvård och den statliga tvångsavverkningen
            av ved, under kris- åren, finns numera i många fall icke längre
            någon tillgång till sådan skog som omnämnes i servitutskontrakten.
            En bidragande orsak till detta för- hållande ligger givetvis också
            i det förhållandet att det tidigare endast av- verkades grov skog,
            som höll minst 8 å 10 tum i toppändan, under det att man nu avverkar
            skog ända ned till 2 tum i toppändan. Den tidigare rik- liga förekomsten
            av torrskog finns på grund av nämnda skäl icke längre. Under sådana
            förhållanden anse många ägare av stamfastigheter att de icke längre
            ha någon skyldighet att anvisa servitutsinnehavarna torr skog
            och vindfällen till vedbrand. De hänvisa därvid ofta till kontraktens
            formulering, där det står »i mån av tillgång därav». Ett flertal
            servitutsinnehavare ha dragit saken inför domstol under för- menande
            att då torr skog icke finns att tillgå skall i stället anvisas
            växande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__212/mot_1948__ak__212-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AAQQXRzFAvZgHnUm94sbmH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 212. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-8WSpgVJjkYbeVoMApzSoRR">
            skog till den kvantitet som motsvarar kontraktets bestämmelser
            beträf- fande torr skog. Dessa processer ha emellertid icke tillfört
            servitutsinne- havarna denna rätt, utan tvärtom endast åsamkat
            dem utgifter. Vederbörande domstol har nämligen infordrat yttrande
            från respektive skogsvårdsstyrelser, vilka innan yttrandena lämnats
            verkställt besiktning av skogstillgången. I de fall, som vi känna
            till, har skogsvårdsstyrelsen i sina yttranden i regel framhållit
            att skogen till huvudsaklig del utgjordes av yngre bestånd, som
            i stor utsträckning voro genomgallrade, och att vind- fallen skog
            icke fanns att tillgå. En förändring av servituten gällande även
            växande skog, då torr skog och vindfällen icke funnos, skulle
            enligt skogs- vårdsstyrelsens mening bliva till märklig olägenhet
            för de av servituten besvärade fastigheterna, enär man då måste
            tillgripa värdefullare sortiment. Under sådana förhållanden måste
            det framstå som uppenbart att en re- vision av nu gällande lagstiftning
            på detta område är ofrånkomlig, varvid syftet bör vara att det
            skapas garantier för servitutsinnehavarnas rätt till vedbrand
            eller däremot svarande vederlag i penningar. Med stöd av det anförda
            och under åberopande av utdrag ur rättegångs- förhandlingar, utredning
            rörande de norrländska skogsservituten m. m., som komma att direkt
            överlämnas till vederbörande utskott, få vi hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-HHh4uQjhnAUiFzHGy97WFM">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om en revision av nu gällande lag av den 1 januari 1947
            rörande förlängning av tiden för vissa servitut m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8tNak6LdE5Y3N5ZJeRQTD7" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1948.
          </p>
          <div xml:id="i-DZiSXArNWkYbyvoNChSqah" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LWUWKX3kpvmDqeXrJPrKEe">
              <item xml:id="i-UjT8KK2b5mGy8KSbPq24FX" who="i-Ww6YauTo4CWyVs9d39mFxt" type="signature">
                Uddo R Jacobson
              </item>
              <item xml:id="i-TKUGsb5wB2V3MVarwRTdf9" who="i-Jrz19xArtV5uKEAUB97hMH" type="signature">
                Harald Kärrlander
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
