<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__561/mot_1948__ak__561-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 561. 11
          </p>
          <p>
            Nr 561.
          </p>
          <p>
            Av herr Fagerholm, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 254, angående anslag till kontrollstyrelsen för budgetåret
            1948/49, m. m.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 254 angående anslag till kontrollstyrelsen
            för budgetåret 1948/49 har förslag framlagts att för tillverkningsåret
            1 okto- ber 1948—30 september 1949 ”försöksvis genomföra ett ändrat
            kontrollför- farande vid ett mindre antal sulfitbrännerier av
            olika storlek i huvudsaklig överensstämmelse med vad kontrollstyrelsen
            föreslagit”.
          </p>
          <p>
            Kontrollstyrelsens förslag innebär, att kontrollen och tillverkningen
            av sul- fitsprit skall helt överflyttas från de av kontrollstyrelsen
            nu anställda sär- skilda brännerikontrollörerna till tillverkarna
            själva, medan departements- chefen stannat för att försöksvis
            företaga en sådan omorganisation av kon- trollverksamheten.
          </p>
          <p>
            Jag finner det i högsta grad betänkligt att ens försöksvis tillämpa
            ett annat kontrollsystem än det som nu finnes.
          </p>
          <p>
            Principiella erinringar kunna riktas emot att kontrollen till
            viss del skall utövas av dem, mot vilka den är riktad. Tidigare
            har i olika sammanhang hävdats, att kontrollen bör utövas av tjänstemän,
            som icke stå i någon som helst beroendeställning gentemot tillverkaren,
            en uppfattning, som är syn- nerligen välgrundad. Det torde vara
            få områden, där en kontroll i statlig regi är så synnerligen välmotiverad
            som i fråga om brännvinstillverkningen. De fördelar i rationaliseringshänseende,
            som kunna uppnås vid ett genom- förande av kontrollstyrelsens
            förslag, synas vidare så minimala och de risker, som ur kontrollsynpunkt
            äro förenade med förslaget, så uppenbara, att jag icke kan ansluta
            mig till detsamma.
          </p>
          <p>
            Jag finner det vidare otillfredsställande, att departementschefen
            helt lämnat åsido frågan om pension eller avgångsersättningar
            till de av omorganisationen berörda kontrollörerna, ett problem
            som inträder redan vid en försöksvis tillämpad omorganisation
            av kontrollverksamheten. Det måste nämligen sär- skilt uppmärksammas,
            att huvudparten av brännerikontrollörerna befinna sig i en sådan
            ålder, att de i flertalet fall sakna möjlighet att även i ett
            golt arbetsmarknadsläge — skaffa sig nya försörjningsmöjligheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__ak__561/mot_1948__ak__561-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 561.
          </p>
          <p>
            Jag nödgas därför hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts proposition nr
            254 måtte avslå Kungl. Maj:ts nuvarande förslag i vad det avser
            omorganisation av kontrollverksamheten vid sulfitbrännerierna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 maj 1948.
          </p>
          <p>
            P. Hj. Fagerholm.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
