<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--fk--00088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__88/mot_1948__fk__88-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EKRMQULJakMqkAYAxMW5Tw">
        14 Motioner i Första kammaren, nr 88.
      </fw>
      <div xml:id="i-XueECkf4dZoewUfcmtznqY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9EkCFxB9XRNdnifM47JLNp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WdwjnR9SgKfihPfeNZ5TMh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2jSmHApSaabdkVBdQdcUSa" type="motBody">
        <div xml:id="i-btxiEWUHoDqDwE9ayBPww">
          <p xml:id="i-7V3nnVn6ghr8B6byTVNkf6">
            Nr 88.
          </p>
          <p xml:id="i-MrFh5eV6MehkVVw8UCqBwR" type="titleString">
            Av fröken Osvald, om anslag till en kurs för utbildning av söm-
            nadskonsulenter.
          </p>
          <p xml:id="i-EvB1rHrAD1wizHSL17kKJe">
            I 1948 års statsverksproposition, åttonde huvudtiteln, finnes
            punkten 35 i överstyrelsens för yrkesutbildning riksdagspetita
            » Bidrag till anordnande av en kurs för sömnadskonsulenter» ej
            upptagen. Angående den fortsatta utvecklingen av kurs- och konsulentverksamheten
            på det husliga området citeras beträffande sömnadskonsulenter
            ur betän- kandet angående den husliga utbildningen (1945:4) följande.
          </p>
          <p xml:id="i-36W8iZvUkCmJKxVbLkf37p">
            »Såsom tidigare visats utgöra sömnadskurserna en stor del av
            samtliga kurser vid städernas yrkesskolor och inom landstingens
            kursverksamhet. Klädvårdskommittéernas verksamhet har aktualiserat
            sömnadsintresset sär- skill på landsbygden och på mindre orter,
            där man tidigare icke haft någon möjlighet att få sömnadsundervisning.
            Där medel kunnat erhållas och intresserade personer tagit hand
            om verksamheten har antalet kurser och deltagarantalet vid kurserna
            varit rekordartat stort. Genom startande av systugor har en ny
            form av undervisningsmöjligheter på sömnadens om- råde åstadkommits.
            I vissa fall ha klädvårdskommittternas kurser och sy- stugor direkt
            varit sammankopplade med landstingens undervisningsverk- samhet.»
            — — — » Såväl sömnads- som klädvårdskurser och systugeverk- samhet
            skulle behöva omhändertagas av en kvalificerad konsulent, som
            stod till förfogande för kvinnoorganisationerna för kurser, föredrag
            och andra aktioner på detta område och som kunde taga egna initiativ
            till upplysnings- och undervisningsverksamhet på området. En sömnadskonsu-
            lent i varje län vore därför önskvärd.» Även i betänkandet angående
            familjeliv och hemarbete (1947: 46) be- handlas frågan om konsulentverksamheten,
            och om sömnadskonsulenten säges följande. »Behovet av en särskild
            sömnadskonsulent anser utredningen vara till fullo ådagalagt.
            Utredningen har i kap. 4 visat upp, vilken betydelse hem- sömnaden
            och lagningsarbetena ha inom hemmen. Intresset för sömnads- utbildning
            hos husmödrar synes vara oförminskat.» — — — »Sömnads- konsulentens
            uppgift skall främst vara av propagandistisk och organisato-
          </p>
          <p xml:id="i-2o8QbTpfHwjQoK4gZCNca4">
            risk art, men hon bör även ha tillfälle att själv hålla kurser
            för att därmed stå i direkt kontakt med såväl arbetsområde som
            klientel.»
          </p>
          <p xml:id="i-HmPSH239mUeinBRxQwRMVN">
            Frågan om inrättande av sömnadskonsulentbefattning är på många
            håll redan aktuell. Det är då synnerligen önskvärt att specialutbildade
            konsu- lenter finnas att tillgå, så att verksamheten från början
            ledes in i rätta banor. Det är därför i hög grad påkallat. att
            en kurs för sömnadskonsulen- ter kommer till stånd med det snaraste.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__88/mot_1948__fk__88-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9R7CC24eNgjgHDKGbC8zXL">
            Motioner i Första kammaren, nr 88. 15 Överstyrelsen för yrkesutbildning
            har beräknat kostnaderna för en kurs för sömnadskonsulenter under
            20 veckor och med 24 elever till sammanlagt 46 000 kronor. Denna
            summa innefattar utom kostnad för undervisning även reseersättning
            och dagtraktamente för eleverna. Något kursledar- arvode har icke
            upptagits, då överstyrelsen räknat med att den hos över- styrelsen
            nya heltidsanställda konsulenten för sömnadsundervisningen skall
            kunna medhinna att leda kursen. Med stöd av vad sålunda anförts
            hemställer jag,
          </fw>
          <p xml:id="i-CP4D1zwxUBsvepeQAkc3nX">
            att riksdagen måtte besluta att till en kurs för utbildning av
            sömnadskonsulenter under budgetåret 1948/49 anslå 46 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-43TCMTfAV835oWoU5KPpvH" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1948.
          </p>
          <div xml:id="i-2nyp63mKieUV5zfBkNJgLd" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NWeRaLqNy43JeuJPXjc7jK">
              <item xml:id="i-YD56845YmVwjnJbfWX7Jup" who="i-5ADnTy4U6jT3a56U74ZwYA" type="signature">
                Ingrid Osvald
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
