<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1948--fk--00177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__177/mot_1948__fk__177-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XgAmp3qjxqgAhRuYMjQMGv">
        Motioner i Första kammaren, nr 177. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-Ro6xXuzij9d6uBFSFiCJQA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FaXc3AJCcgQiQz5Ge8MEpu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CWJEW5bSfzNuDREyKJkVvC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XgQE9Ks8G8R7KonyXjLzVi" type="motBody">
        <div xml:id="i-CQoHYrb55HRKBfZgwjVLn5">
          <p xml:id="i-GyGMaeytxSnSp1t2kEdckj">
            Nr 177.
          </p>
          <p xml:id="i-JQ6vCwJQZwRAHNkjtCDjeA">
            Av herr Ericsson, Carl Eric, och herr Mannerskantz, om tillämp-
            ning av skattespärr i fråga om preliminärskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-BoJUuP47buSKkhwZZqntHC">
            Enligt bestämmelserna i kungl. förordningen om begränsning i
            vissa fall av skatt till staten på grund av 1948 års taxering
            och kungl. förordningen med provisoriska bestämmelser om begränsning
            av skatt i vissa fall gäller en s. k. skattespärr, enligt vilken
            avkortning av påförd skatt och restitution av erlagd skatt skall
            ske med belopp, varmed den skattskyldige på grund av taxering
            påförd statlig inkomstskatt och förmögenhetsskatt samt allmän
            kommunalskatt, landstingsmedel och tinghusmedel sammanlagt överstiga
            80 procent av den taxerade inkomsten, ökad med det belopp, varmed
            av- drag för allmänna skatter medgivits, dock att avkortningen
            och restitutio- nen sammanlagt ej må överstiga den statliga inkomstskatten.
            Grunden för dessa bestämmelser är sålunda i stort sett, att ingen
            skattskyldig i regel skall behöva erlägga mer än 80 procent av
            sin inkomst i skatt. I fråga om skatter, som påfördes på grund
            av taxeringar för taxerings- åren 1942—1945, gällde en liknande
            skattespärr, enligt vilken dock de skatt- skyldiga, vilkas statliga
            skatter överstiga nämnda procentsats, hade möj- lighet att inom
            förhållandevis kort tid efter det att skatten erlagts och i vissa
            fall till och med innan skatten erlagts komma i åtnjutande av
            skatte- spärren. Genom omläggningen av uppbördssystemet till preliminärt
            har emeller- tid frågan komplicerats för de därav berörda skattskyldiga
            på så sätt, att de under uppbördsåret komma att få erlägga ett
            större belopp än vad skatte- spärren skulle motivera, varigenom
            de komma att få »ligga ute med&gt; stora skattebelopp under förhållandevis
            lång tid, i vissa fall ända upp till två år. Denna fråga upptogs
            till behandling av föredragande departementschefen i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 299 till 1947 års riksdag, där det sades, att »ett
            särskilt spörsmål är huruvida skattespärren skall tillämpas även
            i fråga om den preliminära skatten». Med framhållande bl. a. av
            att den föreslagna lagstiftningen endast var ett provisorium ansåg
            sig emellertid departements- chefen böra förorda, att spärren
            icke skulle tillämpas annat än i fråga om slutlig eiler tillkommande
            skatt. Emellertid torde starka såväl principiella som praktiska
            skäl tala för att sätta in denna skattespärr på ett sådant stadium,
            d. v. s. redan beträffande den preliminära skatten, att den fyller
            sitt omedelbara ändamål och blir effektiv. I förra avseendet är
            det icke tillfredsställande, att skattskyldiga genom den nuvarande
            ordningen faktiskt skola behöva betala in i skatt större del av
            sin inkomst än vad en sträng tillämpning av 80-procent- spärren
            skulle föranleda till eller eventuellt till och med mera än sin
            in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1948/mot_1948__fk__177/mot_1948__fk__177-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DLNLRmy6qNVmsqTUy21mGG">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 177.
          </fw>
          <p xml:id="i-DKxE4veCTnHGVCqG4F3Lwq">
            komst. Ur praktisk synpunkt måste det anses vara en onödig omgång
            att först taga ut skatt preliminärt för att sedan restituera densamma
            till den skattskyldige på grund av spärrlagstiftningen. Att förhållandet
            för de skatt- skyldigas del är kännbart såsom en tung belastning
            faller av sig självt. Rent uppbördstekniskt sett torde det icke
            innebära alltför stora svårigheter att lösa denna fråga så att
            skattespärren sättes in redan på den preliminära skatten. Naturligtvis
            måste trots allt den slutliga debiteringen rätta till eventuella
            skillnader mellan den preliminära och den slutliga skatten. Med
            ledning av den erfarenhet, som centrala uppbördsnämnden vunnit
            under sin hittillsvarande verksamhetstid, torde denna fråga säkerligen
            kunna lö- sas på ett för alla parter tillfredsställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-JmSxJtQBCiUHcyF7MFa64T">
            Därför föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-Wf4BNx2z4JUCkRKTdbhfj6">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            översyn av gällande uppbördsförordning i syfte att sätta in 80-procent-spärren
            redan på den preliminära beskatt- ningen och i samband därmed
            av lagstiftningen om denna spärr, så att förslag därom kan framläggas
            för innevarande års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-G5TBziPNfnhR4rvT68BWB5" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-YZxZCyqyGoNT73GDUMKUVp" type="signatureBlock">
            Carl Eric Ericsson. Axel Mannerskantz.
          </p>
          <p xml:id="i-Spxg1UPBoXGbTCmNoUTudf">
            Stockholm 1948. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            480343
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
