<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00206">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6qRtSaLdEyEhP91YJbLHsq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8fkeKPLgLQvUw7KqEP1fE1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X5czzSSwfiovfTHHBpHVbE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TYtRwmdPEwtYz4oT4GaAAs" type="motBody">
        <div xml:id="i-UQogBR7ivPi3cLBQJdkQAd">
          <p xml:id="i-46rg1mrX6DHYZgWatLChpQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 206. 1
          </p>
          <p xml:id="i-BdoVqWA9UqX9CTJdJxKSeJ">
            N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-NyDiM7AsMqGpbbr8ujqYBf">
            Af herr K. H. Branting, m. fl., om vissa ändringar i för- ordningarne
            om kommunalstyrelse på landet och i stad, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PMBVPTvcQZrA7Xw8ASRLvV">
            Med hänvisning till den motivering för en kommunal rösträtts-
            reform, genom införande af lika kommunal rösträtt för nu kommunalt
            röstberättigade myndiga män och kvinnor samt genom afskaffande
            af bolags rösträtt m. m., som af oss anförts i vår denna dag angifna
            motion n:o 205 angående en författningsrevision, tillåta vi oss
            härmed framlägga följande
          </p>
          <p xml:id="i-FL3gbPzSqtkiiyq5jXURSa">
            Förslag till Lag
          </p>
          <p xml:id="i-HYpzxvVJAEv69VHiFTMu6k">
            angående ändring i vissa delar af förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 mars 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-JcwnCZTTBQsxpgCzDcKjDD">
            Härigenom förordnas att nedannämnda $$ i sagda förordningen om
            kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862 skola erhålla följande
            ändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-UAPtmyNPC5Skm6ioFhQVZ8">
            $ 8. Rätt att deltaga i kommunalstämmans öfverläggningar och
            beslut tillkommer en hvar inom kommunen mantalsskrifven välfräjdad
            myndig
          </p>
          <p xml:id="i-XoxavU1BJoioKymcmRHtpz">
            Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 77 Häft.
            (N:o 206.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2NGqceK4oSd4ADYEfFJBup">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-U5Z3y9bYdDf8vSVPSvnT4m">
            svensk undersåte, som enligt $ 57 är förbunden att till kommunen
            er- lägga skatt och icke häftar för honom påförda, under sistförflutna
            kalenderåret till betalning förfallna kommunalutskylder. För fastighet,
            som innehafves af landtbo eller arrendator, röstar innehafvaren.
          </p>
          <p xml:id="i-Btjx4nm9PMARKGXzn35fgY">
            $ 9.
          </p>
          <p xml:id="i-HXXTsaTW1gcJkUgxJM7Td7">
            Vid omröstning tillkommer hvarje röstande en röst.
          </p>
          <p xml:id="i-GMJGJUXsZ1e7SQLUuHzPZR">
            8 11.
          </p>
          <p xml:id="i-CAEhEvMiLNmgL7Z2RLdSq">
            Sedan taxeringslängden för allmänna bevillningen blifvit af pröfnings-
            nämnden granskad, skall kommunalnämnden med ledning däraf och
            på grund af bestämmelserna i $ 8 uppställa en längd öfver kommunens
            röstägande medlemmar, hvilken längd därefter tillställes kommunal-
            stämmans ordförande. Innan denna röstlängd tillämpas, skall den
            för hvarje gång vara minst en vecka å kungjordt ställe till granskning
            framlagd. Vill någon (etc. = andra stycket af &amp; 14 Kungl.
            Maj:ts förslag.) Missnöje (etc. = tredje stycket af d:0.)
          </p>
          <p xml:id="i-RoQSPp2YZA7wk5ALBkyn2M">
            &amp; 12 — nuvarande $ 13.
          </p>
          <p xml:id="i-5Dy58VZTyJnjAF558yYyAn">
            g 13.
          </p>
          <p xml:id="i-ioHTDXMYGZmdpAidzixrJ">
            Kommunalstämman utser bland kommunens röstberättigade med- lemmar,
            som uppnått 25 års ålder, en ordförande och en vice ord- förande.
            Ej må annan sådant uppdrag sig afsäga än kvinna; ämbets- eller
            tjänsteman (etc. = med nuvarande $ 14 — — af kommunalstämma godkännes.)
          </p>
          <p xml:id="i-XhL67HGgDmF3wcnurcUwYB">
            $ 14.
          </p>
          <p xml:id="i-RWPJFSpC4CZgn7mPRYcr9v">
            Ordförande eller vice ordförande i kommunalstämma kan ej vara
            a) den som (etc = senare delen af &amp; 13 i Kungl. Maj:ts förslag
            — — nyttjas.
          </p>
          <p xml:id="i-XHcW95yRqvpLKVSzYighsW">
            &amp; 16 = Kungl. Maj:ts förslag (med hän- visning till $ 11
            i stället för till $ 14 — — stämma fattas.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6wbPioFXcLm1JagdR5G2Qe">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 206. 3
          </p>
          <p xml:id="i-TR7xoRUgbnHrtGiCjrfLTN">
            Beslutar kommunalstämma att kungörelse om stämma jämväl bör anslås
            å viss plats inom kommunen eller införes i en eller flera tid-
            ningar i orten, skall ordföranden föranstalta därom. Har kungörelse
            ej blifvit anslagen eller i tidning införd, utgör detta hinder
            för stäm- mans hållande.
          </p>
          <p xml:id="i-5cr4DK4Hw8pLx6iGJGhJMj">
            &amp; 17 = Kungl. Maj:ts förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Cn69ywbnARLCiSTCy7Ua7D">
            g 21.
          </p>
          <p xml:id="i-EL8kvNNdi4v6R8hozUAYyE">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, framställer ordföranden
            proposition, så affatrad, att den må kunna med ja eller nej besvaras.
            Ordföranden tillkännagifver därefter, huru enligt hans uppfattning
            beslutet utfallit, och befäster detsamma, där omröstning ej begäres,
            med klubbslag. Äskas omröstning, verkställes den öppet, där ej
            sluten sådan påyrkats. Till beslut erfordras två tredjedelar af
            de i omröstningen delta- gandes röster, då beslutet afser frågor,
            hvarom i $$ 27, 36 och 73 punkt b) sägs. I öfriga frågor bestämmes
            utgången genom enkel pluralitet af de afgifna rösterna. Falla
            rösterna lika för olika meningar, gälle den mening, som ordföranden
            biträder.
          </p>
          <p xml:id="i-GNjC8sTDeMksDfmNHVeS4d">
            $ 27 — Kungl. Maj:ts förslag. 29 — Kungl. Maj:ts förslag. $ 33
            — Kungl. Maj:ts förslag (med hän- visning till &amp; 11 i st.
            f. till 8 14.) 35 — Kungl. Maj:ts förslag. 36 — Kungl. Maj:ts
            förslag. 8 42 — Kungl. Maj:ts förslag (med hän- visning till $$&amp;
            13 och 14 i st. f. till blott 8 13.) $ 58 — Kungl. Maj:ts förslag.
            $ 59 = Kungl. Maj:ts förslag. $ 60 — Kungl. Maj:ts förslag. I
            61 — Kungl. Maj:ts förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-EU6eiKZL92QUDJV2ytFZta">
            3 64 = Kungl. Maj:ts förslag (med hän- visning till formulär,
            som blir lika med Kungl. Maj:ts litt. B.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XApZQdXFV8im5ypKg7avEy">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-DWVecVGGjD7GsDVzFAXMPH">
            $ 65 — Kungl. Maj:ts förslag. $ 66 — Kungl. Maj:ts förslag. 8
            69 — Kungl. Maj:ts förslag. $ 73 — Kungl. Maj:ts förslag, med
            tillägg: Om den röstöfvervikt, som till beslut angående i punkt
            6) om- förmäldt ärende erfordras, stadgas i &amp; 21. $ 79 — Kungl.
            Maj:ts förslag. Öfvergångsstadgande — Kungl. Maj:ts förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-6eS5M7hj7Rc29RRFRpzQNR">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-5KxD5uWGb6Fqd4yNuydJdy">
            ” år
          </p>
          <p xml:id="i-8nSsZH1iQgLsjwCb8bpyQd">
            rd
          </p>
          <p xml:id="i-BvFRAtLGrwVkpZSzUvf2Ae">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-2tpwDpBFv9P8goeqgDcCdm">
            Lag
          </p>
          <p xml:id="i-WfLhfE5o9wchuyKWfy38uP">
            angående ändring i vissa delar af förordningen om kommunalstyrelse
            1 stad den 21 mars 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-UmbdqdtNvmKpbNbHGcaJ11">
            Härigenom förordnas att nedannämnda $$ i förordningen om kommunalstyrelse
            i stad den 21 mars 1862 skola erhålla följande ändrade lydelse:
            $ 7=nu gällande, med uteslutande af orden »efter röstvärdet.»
          </p>
          <p xml:id="i-HpyinYcdYxTcxeibA6XP4D">
            3 10. Om val af landstingsmän är särskildt stadgadt.
          </p>
          <p xml:id="i-7cUDb6oFNvR8DVYcY1mLx5">
            $ 11.
          </p>
          <p xml:id="i-KaVV27iFFEBwFbtFK7v8Ci">
            En hvar inom stadskommunen mantalsskrifven välfrejdad myndig
            svensk undersåte, som enligt &amp; 57 är förbunden att till kommunen
            erlägga skatt och icke häftar för honom påförda, under sistförflutna
            kalenderåret till betalning förfallna stadsutskylder, är berättigad
            att vid allmän rådstuga deltaga i öfverläggningar och beslut i
            alla de staden rörande angelägenheter, hvilka icke enligt särskilda
            författningar äro vissa klasser af stadens medlemmar förbehållna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JgZAny5BmdTCbuEGkVJUAg">
            en
          </p>
          <p xml:id="i-HKjGJeMroT3T4vi8KPpU6f">
            Motioner i Andra Kummaren, N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-D5MsAAC2WF8qREHCeGM3yH">
            8 12.
          </p>
          <p xml:id="i-X25UMaN7GF5jst1DoSxt3r">
            Vid omröstning tillkommer hvarje röstande en röst.
          </p>
          <p xml:id="i-MNQmN5K7EvHcyf9g6Na92L">
            $ 14.
          </p>
          <p xml:id="i-GVBNFW4k3AdTFLdmVnsfVF">
            Sedan taxeringslängden för allmänna bevillningen blifvit af pröf-
            ningsnämnden granskad, skall magistraten med ledning däraf och
            på grund af bestämmelserna i $ 11 upprätta en längd öfver stadens
            röst- ägande medlemmar. Innan (etc. = Kungl. Maj:ts förslag $
            13 — — magistraten företedda.) .
          </p>
          <p xml:id="i-P8aT2aAxADkka2pL2iBByj">
            I 16 — Kungl. Maj:ts förslag $ 14 mom. 2. 18 — Kungl. Maj:ts
            försla 15. : g J g
          </p>
          <p xml:id="i-66vANmkN8qpsS7HcUVJo8v">
            $ 21.
          </p>
          <p xml:id="i-PdJXA1GSXX9BZphr1DdwM2">
            Mom. 1. För hvarje fråga, som till bebandling förekommer, skall
            ordföranden, sedan öfverläggningen är slutad, framställa proposition,
            så affattad, att den må kunna med ja eller nej besvaras. Ordföranden
            tillkännagifver därefter huru enligt hans uppfattning beslutet
            utfallit och befäster detsamma, där omröstning ej begäres, med
            klubbslag. Åskas omröstning, verkställes den öppet, där ej sluten
            sådan påyrkats. Mom. 2. Till beslut erfordras, utom i de fall
            såsom i $ 7 sägs, blott enkel pluralitet af de afgifna rösterna.
            Falla rösterna lika för olika meningar, gäller den mening, som
            ordföranden biträder.
          </p>
          <p xml:id="i-Bnn3utiXxN844cCiXriCUb">
            8 26.
          </p>
          <p xml:id="i-6MnEZyDN5QPoDYwVodjsGS">
            För val af stadsfullmäktige skall stad indelas i valkretsar.
            Vid valkretsindelningen iakttages att hvarje krets kommer att
            utse högst tio stadsfullmäktige efter den beräkningsgrund, att
            i allmän- het en stadsfullmäktig utses för hvarje tal, motsvarande
            det, som erhålles, då stadens mantalsskrifna folkmängd delas med
            antalet fullmäktige för hela staden; att hvarje valkrets skall
            kunna omslutas med en samman- hängande gränslinje; samt att antalet
            fullmäktige för hela staden varder, i den mån utan olägenhet kan
            ske, lika fördeladt på de särskilda val- kretsarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-B2Vm1ygydwhh2pdXXmQdKW">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-KdKXug5thx2LbWSSRaDg97">
            Indelningen i valkretsar jämte antalet fullmäktige för hvarje
            val- krets bestämmes, efter därom af magistraten uppgjordt förslag,
            af stads- fullmäktige eller, där sådana ej finnas, af allmän rådstuga.
            Valbarhet är ej inskränkt inom valkrets.
          </p>
          <p xml:id="i-RC1GnyYBDHoP6rVmmeDHeG">
            $ 27.
          </p>
          <p xml:id="i-XGJCpFYkaMcF8XAL8QrQ6h">
            Mom. 1. Stadsfullmäktige väljas bland stadens röstberättigade
            män och kvinnor. Valen kunna, om så anses erforderligt, verkställas
            å dagar, som magistraten särskildt för hvarje valkrets utsätter,
            samt evligt ordning i öfrigt, som magistraten äger bestämma. Mom.
            2. Valet sker med slutna sedlar. Upptager valsedel namn på någon,
            som ej är valbar, eller fram- går i afseende å något där förekommande
            namn ej fullt otvetydigt, hvem som därmed åsyftas, vore dylik
            sedel ogill. Aro å valsedel upp- tagna flera eller färre namn
            än det antal fullmäktige valet afser, vare valsedeln ogiltig.
            Mellan lika rösttal skiljes genom lottning. Valet skall börja
            kl. 10 förmiddagen och fortgå till kl. 2 efter- middagen samt
            därefter fortsättas från kl. 5 till kl. 9 eftermiddagen. Dock
            må ej valet afslutas, så länge röstande i oafbruten följd sig
            anmäla.
          </p>
          <p xml:id="i-Cm21gsRCntDPmd6MaX6Dpu">
            $ 30.
          </p>
          <p xml:id="i-RE5qMW83pbrJC48jckTxXN">
            Den, som blifvit till stadsfullmäktig vald, må kunna uppdraget
            sig afsäga om han är ämbets- eller tjänsteman (etc. = nu gällande
            $ 30 — — godkännes.) Kvinna, som till stadsfullmäktig vald blifvit,
            må uppdraget sig afsäga, ändock att skäl, som ofvan nämnts, icke
            äro för handen. Skall fyllnadsval ske sammankallar magistraten
            för sådant ända- mål valkretsens röstberättigade medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-7MLb5ZFNMdd9YjFq1saKMU">
            $ 31.
          </p>
          <p xml:id="i-5jEQiUzuVenmgL1h8PPgAB">
            Mom. 1 och 2 = Kungl. Maj:ts förslag. Mom. 3. Af det antal fullmäktige
            som bör för hela staden på en gång och för samma tid väljas, skola
            så många utses i hvarje val- krets (etc. — Kungl. Maj:ts förslag
            mom. 3 — — ett val utses.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-LoShkvHjnaa87RKtmzpWv9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 206. 7
          </p>
          <p xml:id="i-GEYnHmAxAcQDCUJ46osRUY">
            $ 56.
          </p>
          <p xml:id="i-SpQGpwTcvjyER48eQUh9M6">
            Ledamöterna i drätselkammaren utses, ibland stadens röstberät-
            tigade medlemmar, af stadsfullmäktige eller, där sådana ej finnas,
            af allmänna rådstugan. 3 57 = Kungl. Maj:ts förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-AkdZuroJjVEVjyqYBPAwX9">
            64 — Kungl. Maj:ts förslag. $ 72 — Kungl. Maj:ts förslag. Öfvergångsstadgande
            — Kungl. Maj:ts förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-JT5PiC5CZgcsbrdvAhLSVH">
            i 3 2
          </p>
          <p xml:id="i-Vqgvti76swUk7CT5jmLEUV">
            Jämte de ändringar, som betingats af att den kommunala röst-
            rätten gjorts lika samt kvinnornas likställighet med männen vid
            kom- munala uppdrag stadgats, ha — som af den föreslagna lagtexten
            fram- går — några mindre jämkningar ägt rum, för hvilka någon
            särskild motivering dock knappt torde erfordras. Så har t. ex.
            bestämdare sörjts för att stämma skall vara på effektivt sätt
            kungjord, och sluten omröstning har möjliggjorts på kommunalstämma
            och allmän rådstuga, hvilket kan vara önskvärdt både på grund
            af vissa ärendens beskaffen- het och för deras raskare handläggning.
            I den allmänna motiveringen till motion n:o — — ha vi närmare
            utvecklat, hvarför vi ansett oss böra för närvarande stanna vid
            att den kommunala rösträtten göres lika, medan frågan om hur den
            må göras fullt allmän, genom införlifvande af de ännu icke kommunalt
            röstberät- tigade med kommunen, synts oss böra först bli föremål
            för en närmare utredning, vid hvilken kvinnornas kraf på allmännare
            upptagande bland de kommunalt myndiges krets alldeles särskildt
            framträder. Vi föreslå därför en skrifvelse i syfte att förbereda
            denna kompletterande stora reform, som icke ännu synes oss fullt
            färdig till sin lösning. Alltså tillåta vi oss föreslå
          </p>
          <p xml:id="i-VhfEqMUQ2R6xbyEJvUZyfF">
            1:0) att Riksdagen för sin del måtte antaga före- stående förslag
            till lag angående ändring i vissa delar af förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 mars 1862. 2:0) att Riksdagen likaledes för sin
            del måtte antaga förestående förslag till lag angående ändring
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__206/mot_1907__ak__206-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-uU4mkJsBXi24hR4Jy87AB">
            Mötioner i Andra Kammaren, N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-9oBWJtdG9qQLGt8ib36uo3">
            vissa delar af förordningen om kommunalstyrelse i stad den 21
            mars 1862. 3:0) att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t
            anhålla det täcktes Kungl. Maj:t föranstalta en utredning beträffande
            de förutsättningar, under hvilka den lika kommunala rösträtten
            må kunna lämpligen utsträckas till att omfatta äfven sådana medborgare,
            män som kvinnor, hvilka efter nu gällande bestäm- melser antingen
            icke alls påföras någon som hälst kommunalskatt eller — som fallet
            är med ett stort antal gifta kvinnor — väl icke direkt, men indirekt
            bidraga till sådan skatts erläggande; samt till Riks- dagen inkomma
            med de förslag, hvartill denna utred- ning kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-Ei8FKiwguxuGnDXgUu6fLg">
            Vi hemställa vördsamt att särskilda utskottet n:o 1, till hvilket
            denna vår motion torde böra remitteras, behagade göra i förslagen
            de förbättringar i formellt afseende som kunna befinnas erforderliga.
          </p>
          <p xml:id="i-LWafuzuWfnuJpPsxoDhuhf" type="date">
            Stockholm den 12 mars 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-Cm8g64dCor4L8MtUbSrBxY" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-5kxgjd4kowivgAHa5RsetK" who="i-VM3kn4h4mTkLoFpEyrhy5t" type="signature">
              Hjalmar Branting
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QRR74HU6P7a5SUBamY6Hes">
            Nils Persson. F. W. Thorsson. Viktor Larsson. Ernst Blomberg.
            Herm. Lindqvist. E. A. Leksell. N. Edv. Lindberg. E. C. Kropp.
            ÅA. J. Christiernsson. L. J. Carlsson. Aug. Nilsson. Charles Lindley.
            Värner Rydén. Bernh. Eriksson.
          </p>
          <p xml:id="i-ATmgs6Pp45v7oC39rk8KrJ">
            - STOCKHO
          </p>
          <p xml:id="i-NxBhzwC7hm2RaJFbuBYrNf">
            LM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1907.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
