<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__42/mot_1907__ak__42-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-41agebpeSV44yABVxoKT2Q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LRKzgDnf7gKrYRKLEQpuqx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-73jxav53UTbhnvujXZsc62" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VpytopTCxAMsuXtmpPxjMh" type="motBody">
        <div xml:id="i-FCG3aTr7V6MGVqTFXn4svn">
          <p xml:id="i-Jt5G8GtY7imELEVN84ZuPN">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 42.
          </p>
          <p xml:id="i-3aizEXjNZhcMbSjQeSaP3R">
            N:o 42.
          </p>
          <p xml:id="i-Pnb14yycy2mqm3dzzMLX7M" type="titleString">
            Af herr O. J. Ödman, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            ändrade bestämmelser rörande förvaring af eldfarliga oljor.
          </p>
          <p xml:id="i-D1wVMGn1bYNHrtk2duFLPE">
            I Kungl. Maj:ts nådiga förordning angående eldfarliga oljor och
            vissa därmed jämförliga vätskor af den 26 november 1875 föreskrifves
            uti artikeln IV och $&amp; 15 rörande minuthandel eller till enskild
            förbrukning af- sedda förråd: att förråden indelas uti tvenne
            klasser, nämligen det större och det mindre. Det större förrådet
            får innehålla ett tusen kannor och kan med Konungens befallningshafvandes
            tillstånd ökas till två tusen kannor — allt under vissa villkor
            och inskränkningar — samt det mindre får inne- hålla högst 300
            kannor. Som förvaringsrummet för det större förrådet skall — enligt
            samma nådiga förordning — vara »till alla delar eldfast, med dörr
            och lucka af järn» — jämte flera andra rätt dyrbara anordningar,
            så får man på landsbygden i allmänhet nöja sig med det s. k. mindre
            förrådet, hvilket således begränsar innehållet till högst 300
            kannor. Då man känner, att fotogenolja under de senare åren vunnit
            en högst betydligt ökad användning och numera kan räknas som en
            nöd- vändighetsvara, icke allenast till upplysning såväl inom-
            som utomhus, utom till kokning i spislar och s. k. fotogenkök
            — men dock hufvudsakligast för drifvande af motorer till åtskilliga
            ändamål, såväl till lands som sjöss — så är förbrukningen af denna
            vara nu så stor, att det kvan- tum, som tillåtes att inneha —
            synnerligast i det s. k. mindre förrådet, är alldeles för litet
            och motsvarar på långt när icke behofvet. Det är ju klart, att
            en handelsvara, som blifvit så allmän som foto- genen och som
            i så väsentlig grad ingår i den allmänna och dagliga förbrukningen
            och hvilken för öfrigt numera icke anses vara af den stora eldfarlighet,
            som den ansågs hafva för omkring trettio år tillbaka, då berörda
            förordning utgafs — måste vara lätt tillgänglig och förråden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__42/mot_1907__ak__42-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AtdeqxNo8PNJnxj1FXuWHx">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 42. 5
          </p>
          <p xml:id="i-CMEeEjGPVsCs8tC1ruD4F5">
            däraf af den storlek, att de kunna fullt motsvara det ökade behofvet,
            så- vida icke allmänheten däraf skall blifva lidande. Som exempel
            på otillräckligheten af nuvarande förråd af ifråga- varande nödvändighetsvara
            kan man tänka sig, att vid någon enskild handelsplats ute i den
            bohuslänska skärgården tillstöter någon del af de hundratals fiskebåtar,
            som numera äro försedda med fotogenmotorer och behöfva — efter
            några dagars bortovaro från hemmet — få fyllda sina förråd af
            fotogen. Hur långt räcker då ett par eller tre hundra kannor,
            som handelsmannen enligt författningen får inneha? Och som det
            oftast äro långa afstånd till sådana städer, där större upplag
            af fotogen finnes och hvarifrån handlanden får inköpa sina förråd,
            så kan det lätt inträffa, att ett par eller flera dagar hinna
            förflyta, innan han åter kan hinna förskaffa sig nytt förråd af
            denna nödvändighetsvara. Mig synes därför allt tala för, att förråden
            af fotogen, som få inne- hafvas af minuthandlande eller för enskild
            förbrukning, böra högst be- tydligt ökas, samt att det dessutom
            må tillåtas — handlande eller en- skilde — att inneha ett eller
            flera särskilda förråd af fotogen, såvida dessa äro belägna på
            tillräckligt afstånd från hvarandra. På grund af hvad sålunda
            anförts, vågar jag härmed vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-XUvgcKmefHvbewhj3BQo6T">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kungl. Maj:t förordna, att förråden af andra klassens
            eldfarliga oljor (fotogen), som få innehafvas af handlande eller
            enskild person, måtte ökas med minst dubbelt af det nu bestämda
            kvantum, samt att det må tillåtas handlande eller enskilde att
            inneha ett eller flera sådana förråd, såvida dessa äro belägna
            på betryggande afstånd från hvarandra.
          </p>
          <p xml:id="i-BpvCzSy1Mq1Pm546TEZPsG" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-Lh1AyQnK52zkebmzb6J64Y" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-34Mc19ovRatsvTE9VPHxyc">
              <item xml:id="i-Eah4minT61bW5KpHnkMSiG" who="i-R9MyGXJGkxUW6BDGZnaPCF" type="signature">
                Carl J Ödman
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
