<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__138/mot_1907__ak__138-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TqvJ1ei8DS31qGsxBKB1i8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ae9uWn3iwycB5n39qYw6mN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KKpMCUzRKjo7UqMt7iXuEx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3jdyJZQXkfqTtwZUPV7PJK" type="motBody">
        <div xml:id="i-NrEGptbHjnaamQWNvgwZo6">
          <p xml:id="i-TYR5cxQ5LvqiCvQFMJk84J">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 138. öd
          </p>
          <p xml:id="i-GRo1xVPEspbKCNTT1ysY2D">
            N:o 138.
          </p>
          <p xml:id="i-5nNJqNkEfAuQHbHp4dHtEm">
            Af herr K. Karlsson i Mo, om skrifvelse till Kungl. Maj:t an-
            gående nedsättning i afgiften för växelprotest.
          </p>
          <p xml:id="i-Fj5XdYvqHFCDnC9zx5PcHN">
            Genom två vid innevarande riksdag af herr OC. A. Danielsson väckta
            motioner har frågan om nedbringande af kostnaden för växelprotester
            bragts på tal. Med instämmande i öfrigt i syftet af nämnda motioner,
            har jag velat än ytterligare fästa Riksdagens uppmärksamhet på
            önskvärd- heten och behofvet af en reform i sådan riktning. Såsom
            bidrag till frågans utredning vill jag då till en början anföra
            ett exempel från om- rådet för min verksamhet. Enligt af notarius
            publicus i Östersund ex officio utfärdadt bevis har antalet protesterade
            växlar inom Östersund uppgått under
          </p>
          <p xml:id="i-BenrHu9rBU26LXJZfPowfm">
            år 18907 ooo susse rss ooosenceenenenn TIL 2,274 stycken 21808
            oooeeeeserssesssrrssseresrressnrnsnn nanna &gt; 2,511 » 3: 1800
            örslosestrnsarsirorssninesnoneuten, 5 28 » &gt; 1900 mo ooneesss
            are sssserserssrsensnn ran srnnn nana &gt; 2,913 » &gt; 100 dö
            ooossssrsssrssrr sen sns ann senare &gt; 3,761 &gt; 3 1900 osmanerna
            ursssnsvenndndn &gt;» 4,303 &gt; &gt; 1008 mo oensssrsen essensen
            iran sanne &gt;» 4244 » &gt; 1004 ooooeeresssssresss sr snser
            basersanrnn nn &gt; 2,967 &gt; 3 1000 sssmssigesmssnnssnsses Kerio
            &gt; 2,875 &gt; &gt; 1906 snmnsssresisesesrerer sessresnsnansnrnnnn
            nn &gt; 2,724 »
          </p>
          <p xml:id="i-GmDTrc9VcYPJj7hRmC2gje">
            Utan fara för öfverdrift kan sägas, att öfvervägande flertalet
            af dessa protesterade växlar utgjorts af växlar å små belopp,
            att protestkostnaden icke kan anses stå i rimligt förhållande
            till. växelsumman. Enligt ofvan anförda siffror har antalet växelprotester
            endast i Öster- sund under de sistförflutna tio åren utgjort per
            helgfri dag minst 7, åren 1897—1902 steg nämnda medelsiffra till
            öfver 14 per dag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__138/mot_1907__ak__138-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UuTcKd9CNoWKoBzRMR5ceR">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 138.
          </p>
          <p xml:id="i-3FMnzkPCTFipZFNTP3YSXj">
            Äfven med en högst betydlig reduktion af protestkostnaden skulle
            sålunda vederbörande förrättningsman, i betraktande af det stora
            antalet protesterade växlar, blifva väl ersatt för det obetydliga
            besvär, som är förenadt med en dylik förrättning. Enligt mitt
            förmenande bör en eventuell nedsättning i protestkostnaderna företrädesvis
            komma de små växlarna, och därmed de mindre bemedlade, till godo.
            För ernående af detta mål borde ock dessa kostnader utgå efter
            pro- gressiv skala i förhållande till växelsummans storlek. Utan
            att närmare inlåta mig på hur en dylik metod bör anordnas, anser
            jag det önskvärdt, att detta uppslag till frågans lösning måtte
            komma under öfvervägande vid frågans behandling inom vederbörande
            utskott.
          </p>
          <p xml:id="i-TSEzQePHLLZ4N9FghYN3Pr">
            På grund af hvad jag sålunda anfört, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-3NsN4Ag2uiu8nbjbv3KE1t">
            att Riksdagen ville besluta att i skrifvelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utarbetande och framläggande af förslag, åsyftande
            nedsättning i nu fastställda afgifter för protest af växel, och
            att dessa afgifter skola utgå efter progressiv grund i förhållande
            till växelsummans storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-JSsqQHttUwDWmwGAERAq6H">
            Stockholm den 26 januari 1907.
          </p>
          <p xml:id="i-1ZCcJY3c9kxHp4nAoxthS">
            Karl Karlsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
