<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LDTUXXiJn7YUX5JhkkwZm9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9jj2Vb5jSZ8anBYgfBGkNQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FGMkFRbrEc5MNzfYSgCHWs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XkxZ4PLQtq3jPaCDPsPpLJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-9weBnARYN78GKrVo7AAmuX">
          <p xml:id="i-BwFRJhYWtxosBCghB89q8v">
            «
          </p>
          <p xml:id="i-3eNbAGzhW9T97QoAF8xmQW">
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 279. 7
          </p>
          <p xml:id="i-5GAw3xHvrC1r8LKUjvXJU9">
            N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-Utw8KJPGeHGmrnRMMymNiJ">
            Af herr J. J. Byström, i anledning af Kungl. Maj:ts pro- position
            angående lönereglering för personalen vid statens järnvägar m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-BCWsveonrPJQpEe1VfWAiW">
            Med anledning af Kungl. Maj:ts proposition n:o 164 ber jag att
            få väcka följande motion. För motivering till det yrkande, som
            jag gör, anhåller jag att få dels åberopa den motion, som rörande
            lönereglering för personalen vid statens järnvägar afgifvits af
            herr F. Berglund m. £fl., och dels hänvisa till vidfogade framställning,
            som beträffande stationsmästarnes löner in- gafs till statsrådet
            och chefen för kungi. civildepartementet med an- ledning af det
            förslag, som afgifvits af kungl. kommittén för järnvägs- personalens
            lönereglering. Jag får sålunda föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-RFDAFyqfwmDBmvTCs6Xxxc">
            att Riksdagen, med ändring af hvad Kungl. Maj:t i proposition
            n:o 164 hemställt, ville besluta, att sta- tionskarlar, förrådsvakter,
            vagn- och stallkarlar, ban- vakter, vaktmästare och kvinnliga
            kontorsbiträden vid statens järnvägar tilldelas en begynnelselön
            af 840 kronor 1 stället för af Kungl. Maj:t föreslagna 780, att
            samtliga de nu nämnda befattningshafvarne, hvilka icke efter 15
            års tjänst erhållit befordran, må kunna tilldelas ett lönetillägg
            af 120 kronor årligen utöfver den af Kungl. Maj:t föreslagna högsta
            lönen 1,080 kronor, under förutsättning af oförvitlig och väl
            vitsordad tjänstgöring,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EAdR1zxjd6F5YUtykjvDfV">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-7bo9cTeBCJnbJkTasGQFGx">
            att tiden mellan erhållandet af lägsta lön och er- hållandet
            af den högsta bestämmes till 12 år för samt- liga dessa befattningshafvare,
            att begynnelselönen för stationsmästare å 7:de kl. station, maskin-
            och pannskötare, förrådsförmän, vagn- skötare och lokomotiveldare
            bestämmes till 1,020 kr. och slutlönena till 1,500 kronor att
            erhållas efter 12 års tjänst, att portvakter vid 1:a kl. station
            eller vid verkstad, stationsförmän, manliga kontorsbiträden och
            konduk- törer erhålla en begynnelselön af 1,020 kronor, att nyssnämnda
            befattningshafvare efter 12 års tjänst erhålla den af Kungl. Maj:t
            föreslagna högsta lönen 1,500 kronor, att kontorsbiträde, som
            icke erhållit befordran efter 15 års ordinarie tjänstgöring, må
            kunna tilldelas ett lönetillägg af 120 kronor årligen under de
            förut- sättningar, som 1 fråga om stationskarlar m. £. an- gifvits,
            att stationsmästare å 6:te kl. station må uppflyttas till närmaste
            högre grupp med begynnelselön 1,200 kronor och slutlön 1,800 kronor,
            att stationsmästare å 5:te klassens station efter 15 års stationsmästaretjänst
            må kunna tilldelas ett lönetillägg af 300 kronor årligen under
            samma förut- sättningar, som ofvan nämnts beträffande dylikt till-
            lägg, att i fråga om befattningshafvare å ångfärja, för- handseldare,
            rorgängare och timmermän höjes från lägst 840 och högst 1,200
            kronor till resp. 900 och 1,380 kronor samt för eldare från 780
            och 1,020 kro- nor till 840 och 1,200 kronor äfvensom för matroser
            från 720 och 960 kronor till 840 och 1,080 kronor, samt att beträffande
            matros å ångfärja ett lönetillägg å 120 kronor årligen kan tilldelas
            efter 15 års oför- vitlig, väl vitsordad tjänstgöring.
          </p>
          <p type="date" id="i-NNzDHgD7RJyRcEofaEiDEu">
            Stockholm den 2 maj 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-YEtYogKNbkgHuRb1P14rHo" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              J. Byström
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-K21M5rvUEtq5rXhQDw1uKD">
            Motioner i Andra Kammären, N:o 279. 9
          </p>
          <p xml:id="i-KiK8DBrLaaxQzPMwfzURWx">
            I "hvad denna motion skiljer sig'från den af herr Berglund m.
            fl. afgifna motion instämma: t.
          </p>
          <p xml:id="i-EFCRYKoufQ5FmDjCLqj3Hb">
            Edvard Wavrinsky. Oskar Berg.
          </p>
          <p xml:id="i-3FCQq6ejPhkgcfjptWsk9Z">
            Bilaga till motionen n:o 279. Till herr statsrådet och chefen
            för civildepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-4nMC4Qd6CerG3wmv5vLA9b">
            I anledning däraf att kungl. lönekommitténs för statsbanorna
            för- slag till arfvoden för stationsmästarne icke innebär en tillfredsställande
            lösning af deras 30-åriga, enastående dåligt och godtyckligt aflönade
            befattningar såsom stationsföreståndare och uppbördsmän, hafva
            stations- mästarne efter hållna möten å skilda delar inom landet,
            enligt bifogade protokollsutdrag, uppdragit åt undertecknade,
            styrelse för statsbanornas stationsmästareförening, att inför
            hans . excellens statsministern och herr statsrådet och chefen
            för civildepartementet framlägga kårens önskemål om arfvoden,
            som stå i närmast möjliga rättvisa förhållande till öfriga kårers
            arfvoden, till stationsmästarnes tjänsteåligganden, an- svar och
            rådande höga lefnadsomkostnader, och anhålla undertecknade att
            i enlighet därmed få göra följande vördsarama framställningar.
            För att rätt kunna bedöma stationsmästarnes missnöje med kom-
            mittéförslaget torde vara nödvändigt att först klargöra de ogynnsamma
            lönevillkor, hvarmed kåren under många år fått kämpa och hvarigenom
            stationsmästarnes, ställning. äfven blifvit nedtryckt till en
            nivå, som-är oförenlig med deras befattningar såsom stationsföreståndare
            och upp- bördsmän vid statsbanorna. Redan uti 1874 års lönestat
            finna vi stationsmästarne upptagna till 1,500 kronors maximilön,
            dock aldrig utbetalad till mer än en stations- mästare, utan för
            öfriga stannade lönen vid 1,200 kronor. Stations- mästarne hafva
            således icke blott undanhållits ett af Kungl. Maj:t fast- ställdt
            arfvode och därigenom icke erhållit den ersättning för sitt ar-
            bete och ansvar i järnvägstjänsten, som varit dem af statsmakterna
            till- försäkrad, utan äfven i pensionshänseende efter ett troget
            och sträfsamt arbete i statens tjänst erhållit lägre pensioner,
            än de efter sin tjänste- grad och aflöningsreglementet skulle
            kunna hafva varit berättigade till. Stationsmästarne hafva hyst
            den förhoppningen, att 1906 års kungl. kommitté skulle hafva uppmärksammat
            detta och behjärtat deras billiga Bih. till Riksd. Prot. 1907.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 128 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VXDJ4HnUv2iEFn2rK7PDhT">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-U5s4p4GLejs34w7JDF38W4">
            löneönskemål och genom ett bifall till desamma häfva mångåriga
            orätt- visor, men af kommitténs förslag finna de sig därutinnan
            besvikna. Genom kommitténs förslag inträder visserligen en förbättring
            i löne- förhållandena, men denna är otillräcklig och otillfredsställande
            i betrak- tande af stationsmästarnes förutvarande långvariga svaga
            aflöningar; i betraktande af i 1874 års lönestat upptagna 1,500
            kronors maximilön vid den tiden ansågs skälig; i betraktande af
            att de i utsikt ställda 5:te klassens stationer såsom befordringsmöjlighet
            för erhållande af 1,800 kronors lön till följd af sitt fåtal —
            "/+-del af hela antalet — äro chimäriska; i betraktande af att
            arfvodena, såsom de föreslagits, icke stå i rimlig och rättvis
            proportion till vare sig deras tjänsteåligganden och ansvar eller
            till närmast med dem jämförliga 4:de klassens stations- inspektorers
            och ej heller till i tjänstegrad med stationsmästarne va- rande
            lägre befattningshafvare, och i betraktande af de alltjämt stigande
            lefnadsomkostnaderna, som naturligtvis de, i likhet med stationsmästarne,
            som under öfver 30 års tid icke fått någon löneförbättring, utan
            i stället sina tillerkända arfvoden indragna, hårdast skola drabbas
            utaf. Att en underskattning af stationsmästarnes ansvar och arbete
            ägt rum inom kommittén vid stationsmästarearfvodenas fixering,
            är uppen- bart. Endast en blick uti den för alla stationsföreståndare
            gemen- samma, af 95 paragrafer bestående instruktionen, samt kännedomen
            om att stationsmästarne skola känna och kunna tillämpa alla Kungl.
            Maj:ts järvägstrafiktaxor och alla af kungl. styrelsen utfärdade
            förord- ningar, att de skola bevaka statens intressen i alla afseenden
            och att de äro ansvariga för tågtjänsten och trafiksäkerheten
            hvar och en inom sina resp. stationer borde hafva varit motiv
            nog för kommittén, om icke andra i lika hög grad talande fått
            komma i hågkomst, att vid be- stämmandet af deras arfvoden gifva
            dem den plats inom arfvodesstaten, som dem tillkommit, och icke
            förlägga dem inom grupper för pann- och vagnskötares samt närmast
            därintill varande banvakters och stations- karlars. Detta i fråga
            om 7:de klassens stationer. Med afseende på 6:te klassens arfvoden
            så har stationsmästarne där kommit bland gruppen stallförmän och
            vagnsförmän, och beträffande stationsförmän och kon- torsbiträden
            uppnå dessa samma maximilön som 6:te klassens stations- mästare.
            Då dessa två sistnämnda befattningshafvare äro stations- mästarnes
            biträden, hvad hafva väl då stationsmästarne i ersättning för
            sina ställningar såsom föreståndare och ansvarige för stationerna?
            Vid påvisandet af denna egendomliga gruppering ha underteck- nade
            därmed icke velat säga, att ofvannämnda stallförmän, vagn- och
            pannskötare m. fl. icke skulle behöfva eller göra sig förtjänte
            af de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8GpMqJUBw8wbTEEfJMovNZ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 279. 11
          </p>
          <p xml:id="i-4N38cs59JmNenzheuUAdpN">
            arfvoden, som kommittén föreslagit för dem, tvärtom, utan vi
            hafva därmed velat visa, huruledes kommittén, när det gällt lägre
            befattnings- hafvare, i motsats till hvad ägt rum vis a vis högre
            befattningshafvare, efter allt att döma, lagt i dagen likgiltighet,
            då sakkännedom väl ej felats i kommittén, för lägre befattningshafvares
            olikartade arbeten och större eller mindre ansvar; om något är
            ägnadt att bevisa detta, så torde det väl vara de af oss gjorda
            jämförelserna, där pann- och vagn- skötare m. fl., som tillnärmelsevis
            icke hafva stationsmästarnes vare sig tjänsteställning, ansvar
            för trafiksäkerhet och uppbörd eller eljest äro med dem jämförliga,
            men ändock hafva stationsmästarne blifvit före- slagna till lika
            eller till icke nämnvärda högre arfvoden än dessa m. fl. lägre
            tjänstegrupper. Jämföras stationsmästarnes föreslagna arfvoden
            med dem, som äro för högsta betjäntegraderna inom ban- och maskinafdelningarna
            före- slagna, till hvilken ställning stationsmästarne väl böra
            hänföras inom trafikafdelningen, så visar sig, att nämnda gruppers
            arfvoden öfverstiga stationsmästarnes högsta föreslagna arfvoden
            med 300 å 1,200 kronor. Emot en sådan disproposition hafva öfverdirektörerna
            Hahr och Sparre reserverat sig uti 1893 års lönekommittébetänkande.
            De yttra följande: »För stationsmästarne har kommittén icke velat
            uppföra högre maximilön än 1,200 kronor. Detta torde vara så mycket
            oegentligare som kommittén föreslagit, att de med stationsmästarne
            närmast jämför- liga betjänte, nämligen öfverbanmästare, lokomotivförare
            och öfverkon- duktörer, skulle kunna nå en aflöning af resp. 1,800
            och 1,500 kronor, förutom beklädnad in natura eller beklädnadsersättning;
            och synes in- konsekvensen i kommitténs förfaringssätt så mycket
            skarpare framträda, som kommittén å annat ställe förklarat, att
            stationsmästarne intoge en särskild ställning emellan tjänstemanna-
            och betjäningskårerna&gt;. Vid slutlig jämförelse mellan stationsmästarnes
            tjänsteåligganden och ansvar med dem närmast jämförliga stationsinspektorerna,
            visar sig, att ännu större disproportion dem emellan uti kommitténs
            förslag upp- stått, än hvad för närvarande är rådande. Då proportionen
            emellan 4:de och 5:te klassens maximilöner för närvarande är endast
            300 kronor, under det stationsinspektorer upprätthålla dessa stationer
            och emellan 5:te klassens (stationsinspektors-)stationer och 6:te
            klassens (stations- mästare-)stationer är 900 kronor, så skulle
            enligt kommitténs förslag, sedan stationsmästarne fått de gifvetvis
            ansvarsfullare än 6:te klassens, 5:te klassens stationer på sin
            lott, skillnaden i maximilönen, som förut, vi upprepa det, var
            allenast 300 kronor, nu blifva 1,500 kronor, ett mer än svårförklarligt
            aflöningssvalg, så mycket märkligare, som sär-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-RR3w52vnzYzuesn3URQjBd">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-HsEqRegdi4dMxB95EBzQuR">
            skildt, 4:de och 5:te klassens stationsinspektorers och stationsmästarnes
            arbeten, ansvar och tjänsteåligganden i allmänhet äro enahanda,
            och att ett fertal 6:te klassens stationer uti trafikinkomster
            varit och äro 5:te klassens öfverlägsna, ja, lönekommittén uttalar
            till och med å sidan 161 i betänkandet, vid uppdelningen af stationsmästarestationerna,
            att, enligt kungl. styrelsen, 4 stationsmästarestationer af 6:te
            klass anses böra uppflyttas i 4:de klass. Enligt vårt förmenande
            hade proportionen väl bort gå i omvänd ordning, då arbetet och
            ansvaret å de till stationsmästarne öfverläm- nade 5:te klassens
            stationer ingalunda med fog kunna sägas hafva blifvit mindre ansvarsfulla,
            därför att stationerna fått statiousmästare till föreståndare
            i stället för förutvarande stationsinspektorer. De säreget ogynnsamma
            aflöningsvillkor från statens Järnvägar, som stationsmästarne
            för allt sitt sträfsamma arbete och ansvar i egen- skaperna af
            stationsföreståndare och uppbördsmän fått kämpa med un- der öfver
            30 års tid och hvilka kommittén för denna lönereglering ej heller
            velat uppmärksamma och undanröja, torde nu som förut hafva sin
            rot uti det stationsmästarne till större delen liksom till flertalet
            stationsinspektorer tillkommande postarfvodet. Då emellertid postarfvodena
            utgöra blott en ringa ersättning för ett särskildt arbete med
            sitt särskilda ansvar och flere stationsmästare- stationer icke
            uppbära sådant arfvode, synes det oss orättvist att till desamma,
            beträffande stationsmästarne, tillägga så stor betydelse, att
            de helt förrycka deras existens och sociala ställning inom statsbanorna,
            såsom kommitténs förslag innebär. Detta så mycket märkligare och
            orättvisare, som kommittén, då det gäller tjänstemännen-poststationsföre-
            ständarne, bagatelliserar dessa arfvoden med följande å sidan
            221 1 be- tänkandet gjorda uttalande: »Då emellertid, såsom nyss
            blifvit antydt, postarfvodet måste anses utgöra ersättning för
            särskildt arbete, hvilket för vederbörande befattningsinnehafvare
            tager i anspråk tid utöfver den, som den egentliga Järnvägstjänsten
            skulle kräfva, samt därtill kommer, att postarfvodet åtminstone
            å de stationer, hvarom nu är fråga, när som helst, nämligen då
            särskildt postkontor inrättas, kan upphöra att utgå, lärer man
            enligt kommitténs mening icke få fästa alltför myc- ket afseende
            vid postarfvodet, då det gäller att fastställa den lönein- komst,
            som skäligen bör anses tillkomma en stationsföreståndare å sta-
            tion af sådan klass, att postarfvode därstädes i regel förekommer».
            Rättvisan och konsekvensen hade väl här kunnat fordra, beträf-
            fande stationsmästarnes postarfvoden, då kommittén i stick och
            stäf
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-92zxduAZZgsKNczFUbr3Vs">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 279. 13
          </p>
          <p xml:id="i-BpdacC5XWKDaxrLwDDopw7">
            med eget uttalande tillagt dem så stort inflytande på stationsmästar-
            nes järnvägsarfvoden, att i arfvodesstaten åtminstone fått ingå
            bestäm- melse om att stationsmästare, icke åtnjutande postarfvode,
            skulle äga rätt att åtnjuta ett lönetillägg motsvarande medelaflöningen
            från post- verket till stationsmästarne, men därom finnes icke
            något stadgadt. Däremot har kommittén låtit sig angeläget vara
            att taga bort illusio- nen, där den möjligen kunde finnas, om,
            att man kunde påräkna er- sättning för förlorad inkomst, såsom
            postarfvoden, genom att i &amp; 7 i det föreslagna aflöningsreglementet
            intaga bestämmelsen, att »befatt- ningsinnehafvare» skall »vara
            skyldig underkasta sig dels, efter veder- börande öfverordnade
            myndighets bestämmande, upphörande af eller minskning 1 extra
            inkomster, som kunna åtfölja befattning eller utgå för bestyr
            i sammanhang därmed.» | Hvad denna bestämmelse kan hafva för betydelse
            för stationsmäs- tarne, som uppbära »inkomster, som härflyta från
            deras bestyr med posten» och hvilkas arfvoden i högsta omfattning
            äro fixerade med hänsyn till dessa »bestyr», torde vara öfverflödigt
            att särskildt påpeka. En otryg- gare, osundare och mera sväfvande
            ekonomisk ställning än uppbörds- mannens-stationsmästarens vid
            statsbanorna skulle man säkerligen för- gäfves få leta efter vare
            sig inom offentlig eller enskild tjänst, om denna bestämmelse
            skulle komma att tillämpas gentemot stationsmästarne och deras
            postarfvoden, och däremot få vi äfven inlägga en vördsam gensaga.
            Kommitténs förslag till uppdelning af stationsmästarestationerna
            i 3 klasser mot nuvarande 2 har kommittén icke motiverat med annat,
            än att det vore »lämpligt». Enligt vår åsikt, kan en sådan anordning
            icke vara afsedd till annat än att neutralisera förhöjningen för
            stationsmästarne å 5:te klas- sens stationer. För vinnande af
            befordran till stationsmästare behöfves numera en 18 å 20-årig
            tjänst i förutvarande befattningar såsom stationskarlar, kontorsbiträden
            eller stationsförmän. Efter den tiden skulle vederbö- rande i
            någon af de två sista grupperna hafva uppnått 1,500 kronors lön;
            vore det då rimligt och rättvist att vid erhållandet af en 7:de
            klassens station vid en befordran samtidigt få en löneminskning
            af 120 kronor, som kommitténs förslag innebär? Kan det för öfrigt
            vara försvarligt ur några synpunkter att tilldela en statens uppbördsman
            en tillvaratagare af statens intressen en begynnelselön af 75
            kronor i månaden, en lön, som i vår tid är närmaste lägsta arfvodet
            för extra stationskarlar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-SQLdyPZuLUH9wRJaLzS4BV">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-Lq64uTNG1gMySbQyvogqX4">
            Det måtte vara uppenbart, att sådana arfvoden höra till en för-
            gången tid och tillnärmelsevis icke utgöra ersättning för risken,
            arbe- tet och den ställning stationsmästarne intaga såsom uppbördsmän
            och stationsföreståndare. Huru skall väl också en så klent aflönad
            person kunna gentemot allmänheten intaga den oberoende ställning
            han bör för att rätt bevaka statens intressen, som honom enligt
            reglementet är ålagdt? Ur dessa synpunkter är den föreslagna klassindelningen
            långt ifrån »lämplig», och det kan icke heller vara staten värdigt
            att sätta in per- soner på förtroendeposter med aflöningar under
            existensminimum för att där falla i frestelser och fördärf. Kungl.
            järnvägsstyrelsen har i ett utlåtande, som återfinnes i 1893 års
            järnvägskommitté-betänkande uttalat sig om, huruledes och efter
            hvilka grunder arfvodena böra regleras, därvid framhållande det
            oafvis- liga behofvet, att de böra motsvara befattningarnas vikt
            och det med dem förenade ansvar, dels ock att de betrygga befattningsinnehafvare
            mot eljest lätt uppstående frestelser att i nödens stund söka
            hjälp å otillåtna vägar genom undanhäållande eller efterlåtande
            af hvad staten tillkommer. Dessa högst betraktansvärda synpunkter
            anse vi att 1906 års löne- kommitté icke alls beaktat i fråga
            om stationsmästarne, såsom upp- bördsmän och stationsföreståndare,
            då kommittén nekat bifalla deras så blygsamma anspråk på en i
            förhållande till tjänsteåliggandena och an- svaret icke mer än
            skälig lön. På grund af hvad ofvan blifvit anfördt och med stöd
            af stations- mästarnes uttalade önskemål i bifogade protokollsutdrag
            få underteck- nade vördsammast anhålla:
          </p>
          <p xml:id="i-YaqqGhdYXZV1oPz2vD5QQr">
            1:0) att kungl. järnvägslöneregleringskommitténs förslag till
            arf- voden för stationsmästarne icke måtte få ligga till grund
            vid lönereg- leringen vid denna kår; 2:0) att följande arfvoden
            i stället måtte bestämmas för stations- mästarna: å 7:de klassens
            stationer: lägst 1,200 kronor högst 1,800 kro- nor per år; å 6:te
            klassens stationer: lägst 1,500 kronor högst 2,100 kro- nor pr
            år; å 5:te klassens stationer: lägst 1,800 kronor högst 2,400
            kronor pr år, om sistnämnda stationer skola förestås af stationsmästare;
            3:o) att arfvodesförhöjningarna måtte utgå med 300 kronor efter
            resp. 3 års tjänst, så att de resp. maximiarfvodena uppnås efter
            6 års tjänst i hvarje stationsklass;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__279/mot_1907__ak__279-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xw6z6yWe9GJwohzhwMTE7H">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 279. 15
          </p>
          <p xml:id="i-FdoHc5tezHQGMfAmXGNkTn">
            4:0) att lösningen af statsbanepersonalens löne- och pensionsfrå-
            gor icke måtte blifva beroende af hvarandra, såsom kommittén föresla-
            git i -$ 7 af det föreslagna lönereglementet, utan dessa, personalens
            lifsfrågor, lösas hvar för sig; 5:0) att kungl. lönekommitténs
            förslag till skärpning af $$ 54 och 89 i gällande instruktion
            enligt vårt förmenande icke bör vinna af- seende.
          </p>
          <p xml:id="i-9MFWoGNQtMnPgQ7DAPav7j" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1907.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-WHcPTH4WzF7QYkD35xdZsC">
            <p who="unknown" type="signature">
              N. A. Erikson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Wilh Willborg
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Edv
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Ehrling
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              C. W. Frohling
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Joh
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Dahlöf
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
