<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__60/mot_1907__ak__60-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4pnvzePuunmA8ZSaQXZXAY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-mwMMDnGudTK3FRgytQtdf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CmHiqCbjNycRDCcqY4Am1P" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AE9e5VchNAc2ZV4MuijQez" type="motBody">
        <div xml:id="i-H35vSoWT1WrHmyD1fYxE5D">
          <p xml:id="i-P5TfMDf4J2CoiuWk9xRokz">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 60. 1
          </p>
          <p xml:id="i-WC28iFF4HMbbSd2GthDde">
            N:o 60. Af herr G. Elowson, om tullfrihet för råtagel.
          </p>
          <p xml:id="i-8WYLKFPptCCUDAC7UYAJKU">
            Gällande tulltaxa innehåller under n:o 230 den bestämmelsen,
            att tagel skall beläggas med en tullsats af 20 öre per kilogram.
            Samma tull ålägges alltså, oberoende af den importerade varans
            beskaffenhet. I sistnämnda hänseende råder en stor olikhet. Det
            tagel som importeras är nämligen dels rent, dels så kallat råtagel,
            i hvilket sistnämnda ingår en större eller mindre mängd förorenande
            ämnen. Att för dessa sistnämnda fordra samma tullsats som för
            det rena taglet kan icke från statens synpunkt vara fullt riktigt.
            Ännu mindre tillfredsställande blifver detta för industriidkaren,
            som afser att i sin verkstad för tagelspinneri framställa en vara,
            som är fullt lämplig för stoppning af exempelvis sängkläder och
            möbler äfvensom för tillverkning af tagelduk med mera. Naturligt
            är, att förädlingsarbetet &gt; måste för honom i hög grad fördyras
            därigenom, att han nödgas importera en tullpliktig råvara. Det
            förhåller sig nämligen så, att tillgången på inhemskt tagel är
            otillräcklig för tagelspinneriernas behof. Följande öfversiktstabell
            utvisar sambandet mellan import och export af artikeln tagel under
            tioårsperioden 1895—1904. Under nämnda tid har tullsatsen å tagel
            oförändradt utgått med 20 öre per kilogram, och taglets medelpris
            har, likaledes utan för- ändring, beräknats till kronor 2:20 per
            kilogram. Siffrorna äro Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2
            Afd. 2 Band. 25 Häft. (N:is 60—63). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__60/mot_1907__ak__60-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BGMiwtqansJh5pKGc5CSyC">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 60.
          </p>
          <p xml:id="i-M6ydoeyMNX8W3EpGTLpE7G">
            hämtade ur »Bidrag till Sveriges officiella statistik, Kommerskolle-
            gium, F) Handel.»
          </p>
          <p xml:id="i-GmkUckEJ2BG5dbsS4pRa43">
            Export af tagel åren 1895—1904. Import af tagel åren 1895—1904.
            år | kon. | könen | | År [free] Kionoer |oitmkomst i 1895 | 17,781
            | 39,118 1895 | 59,371 | 130,616 | 11,819 1896 | 14,960 | 32,912
            1896 | 70,174 | 154,383 | 14,023 1897 | 17,011 | 37,424 1897 |
            100,270 | 220,594 | 20,024 1898 | 23,486 | 51,669 1898 | 105,030
            | 231,066 | 21,006 1899 | 30,772 | 67,698 1899 | 125,612 | 276,346
            | 25,122 1900 | 22,005 | 48,411 1900 | 106,642 | 234,612 | 21,328
            1901 | 31,121 | 68,466 1901 | 112,131 | 246,688 | 22,426 1902
            | 32,503 | 71,507 1902 | 111,104 | 244,429 | 22,221 1903 | 21,762
            | 47,876 1903 | 123,527 | 271,759 | 24,705 1904 | 22,689 | 49,916
            1904 | 138,589 | 304,896 | 27,718
          </p>
          <p xml:id="i-9JEb1J4GwNtyX2xYjVVWs3">
            För en sund tullpolitik är det i allmänhet mindre tilltalande
            att lägga tull på sådana varor, hvilka i egentlig mening äro såsom
            råämnen behöfliga för en förädlingsindustri. I finansiellt hänseende
            spelar tullen å råtagel ingen roll. Enär tulltaxan icke gör någon
            skillnad mellan bearbetadt tagel och råtagel, så skiljer icke
            heller kommerskollegii officiella statistik mellan dessa båda
            tagelsorter. Men enligt uppgift, som på enskild väg blifvit anskaffad,
            torde im- porten af råtagel vara mycket ringa. I protektionistiskt
            syfte lär tullen å ifrågavarande artikel spela en ännu mindre
            roll. Ty det tagel, som erhålles från djur inom Sverige, torde
            näppeligen be- traktas annorlunda än såsom en biprodukt. I detta
            hänseende kunde visserligen sättas i fråga, huruvida icke tullen
            å tagel kunde utan någon olägenhet borttagas. En dylik åtgärd
            skulle ock stå i god samklang med den åsikten, att artiklar, som
            endast i ringa mängd till riket införas, helst böra vara tullfria.
            För närvarande torde emellertid icke ett borttagande af de så
            kallade småtullarne i all- mänhet vara att förorda, då ju en tulltaxekommitté
            är sysselsatt med arbete på en fullständig revision af tulltaxan.
            Skulle emeller- tid bevillningsutskottet redan nu på förhandenvarande
            skäl anse, att tullen å tagel kunde helt och hållet böra borttagas,
            så vore i redaktionellt afseende den härför erforderliga åtgärden
            lätt verk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__60/mot_1907__ak__60-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TCHgXuQyoPqR3sk4xioG9y">
            Molioner i Andra Kammaren, N:o 60. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NuNHnNx8M65D5pUfqyJCtX">
            ställd genom en i öfverensstämmelse med det åsyftade målet vid-
            tagen ändring af taxerubriken n:o 230. Förevarande motion har
            dock icke längre räckvidd än att söka lättnad och hjälp för den
            lilla uppspirande tagelspinneri-indu- strien. Att denna industri
            för sitt förädlingsarbete har behof af tullfrihet för sin råvara,
            torde få anses såsom uppenbart. Att samma industri måste, för
            en framgångsrik täflan med utlandets tillverkning, tillägna sig
            tidsenliga maskiner och arbetsmetoder, lär äfvenledes ligga i
            öppen dag. Råvarans tullfrihet kan vinnas därigenom att man uppdelar
            den för artikeln tagel afsedda taxerubriken i två, af hvilka den
            ena bibehåller tullpliktighet för beredt eller bearbetadt tagel,
            under det att den andra skulle fastställa tullfrihet för råtagel.
            Genom en sådan ändring i formuleringen bör den nu förekommande
            an- märkningen om krusadt tagel kunna utlämnas. Däremot bör ju
            hän- visningen från rubriken Tagel efter n:o 635 bibehållas. I
            öfverensstämmelse med hvad jag således haft äran anföra, hemställer
            jag,
          </p>
          <p xml:id="i-B2AKiMDF1VoAAvWABBjWmi">
            att i fråga om hufvudrubriken Hår måtte uti tulltaxan fastställas
            följande i viss mån ändrade lydelse, nämligen: Hår.
          </p>
          <p xml:id="i-Ms7Ua81jPhqmZZ9maVLzYo">
            230. tagel, beredt eller bearbetadt 1 kilogram, 0: 20 2307!/2.
            TÅtaZgel mnossssssssssrrsrrsssssssessssssr ess ers r rr rna 231.
            andra slag, ej specificerade
          </p>
          <p xml:id="i-FJ4k935j6Fp9WNa3yZUksR">
            Under förutsättning att bevillningsutskottet gillar det fram-
            ställda förslagets hufvudsyfte: tullfrihet för råtagel, så anhåller
            jag, att utskottet med sin grundlagsenliga befogenhet ville åt
            förslaget gifva en i tulltekniskt hänseende fullt tillfredsställande
            form.
          </p>
          <p xml:id="i-7KMtwjhX9UMnZj9trffD3t">
            Om remiss till bevillningsutskottet anhålles. Stockholm den 25
            januari 1907. Gullbrand Elowson.
          </p>
          <p xml:id="i-A4HXfh434xV4pVv6G8oQuY">
            I motionens syfte instämmer G. M. Sandin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
