<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__16/mot_1907__fk__16-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Nh3HXbxBmBVeZHyxoJW4R5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6QD378ExvJQK4U3cVptsCR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HUeHHwgYDJvCAvcPFZDjqF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3VGZUiJVj2RCUkFQQmPZH4">
        <div xml:id="i-BST26J6byTcBcAbfHhAGEi">
          <p xml:id="i-KXMyyr9BLVy1ZMpZyt7mhA">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 16. 5
          </p>
          <p xml:id="i-GnQeNdfXhQGuL1r5qm3FpQ">
            N:o 16. Af herr Heiiman, angående aflöningsförbättring för postbetjänte.
          </p>
          <p xml:id="i-5zNUJzsf9WqjsAuvqmR7MU">
            Uti Kungl. Maj:ts nådiga proposition n:o 1 till Riksdagen angående
            statsverkets tillstånd och behof föreslås på sjätte hufvudtiteln
            med den motivering, som där återfinnes (sid. 33—60), en höjning
            i ordinarie post- betjäntes löner och tjänstgöringspenningar med
            364,500 kronor eller från i 1907 års stat upptagna kr. 1,543,500
            till i nästa års stat föreslagna kr. 1,908,000, i hvilken summa
            dock en ej ringa del är en följd icke af den föreslagna löneförhöjningen
            utan af 100 ordinarie befattningars nyin- rättande. Kungl. Maj:t
            föreslår, att de i staten upptagna 1,700 postbetjänte, som omfatta
            samtliga kungl. postverkets vaktmästare, postiljoner och bref-
            bärare, skulle hädanefter fördelas efter tjänstgöringsortens olika
            lefnads- omkostnader i fyra lönegrader i stället för nuvarande
            tre. Aflöningsförmånerna, som för närvarande utgå, »utom tjänstbeklädnad
            in natura, i värde uppskattad till 97 kronor per år, samt fri
            läkarevård och medicin», i årlig lön, lika för alla tre graderna,
            med 600 kronor och tjänstgöringspenningar: i första graden 400
            kr., i andra 350 kr. samt i tredje 300 kr. jämte ålderstillägg
            efter fem år af resp. 200, 150 och 150 kr. samt efter ytterligare
            fem år lika mycket resp., så att slutlönen efter tio års ordinarie
            tjänstgöring är för första lönegraden 1,400 kr., för andra 1,250
            kr. och för tredje 1,200 kr. — dessa aflöningsförmåner skulle
            efter Kungl. Maj:ts förslag utgå med 800 kronors lön i stället
            för nuvarande 600 kr. samt tjänstgöringspenningar, i första lönegraden
            400 kr., i andra 340 kr., i tredje 280 kr. samt i fjärde 220 kr.,
            hvarjämte ålderstilläggen, som till sina slutbelopp visserligen
            skulle blifva något högre än de nu utgående, likväl genom den
            föreslagna uppdelningen på fyra terminer eller efter 3 år, 6 år,
            9 år och 12 år i första lönegraden resp. 120, 120, 150, 130, i
            andra resp. 60, 120, 150, 150, i tredje resp. 60, 60, 120, 1530
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__16/mot_1907__fk__16-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ELVXAdvfbUreCvhAD9Uo6g">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 16.
          </p>
          <p xml:id="i-5fcPWztAP48voMNGHCrrsx">
            i fjärde lönegraden resp. 60, 60, 120, 120, senare än nu är fallet
            skulle komma tjänsteinnehafvaren till godo. Först efter tolf års
            ordinarie tjänstgöring skulle postbetjänte enligt Kungl. Maj:ts
            förslag nå sin slutaflöning och då i första lönegraden 1 ,740
            kr., i andra 1,620 kr., i tredje 1,470 kr. och i fjärde 1,380
            kr. Huru ogynnsamt Kungl. Maj:ts förslag ställer sig i jämförelse
            med den ganska måttfulla beräkning, som postbetjänte själfva gjort
            af sina lefnadsomkostnader och af sina därpå grundade lönekraf,
            framgår af deras i Kungl. Maj:ts nådiga proposision åberopade
            lönepetition. Däri begäres en lön af 900 kr., i stället för nu
            utgående 600 kr., samt tjänstgörings- penningar för första lönegraden
            550 kr., andra 400 kr., tredje 300 kr. och fjärde 200 kr., så
            att begynnelselönerna skulle blifva resp. 1,450 kr., 1,300 kr.,
            1,200 kr. och 1,100 kr. samt med oförändrade ålderstillägg, såsom
            de nu utgå, en aflöning efter fem år resp. 1,650 kr., 1,500 kr.,
            1,400 kr., 1,300 kr. och efter tio år en slutaflöning med i första
            löne- graden 1,850 kr., i andra 1,700 kr., i tredje 1,600 kr.
            och i fjärde 1,500 kr. Ett bifall till denna petition skulle dock
            öka aflöningsstaten för 1,700 ordinarie postbetjänte med 723,000
            kronor, hvarför generalpoststyrelsen funnit sig nödsakad, efter
            jämförelser med aflöningsförmånerna i tyska, norska, danska och
            finska postverken, vidtaga jämkningar, och föreslår postbetjäntes
            lön till 800 kr. samt tjänstgöringspenningar till i första lönegraden
            550 kr., i andra 500 kr., i tredje 450 kr., i fjärde 300 kr.,
            hvilket, med redan nu utgående ålderstillägg till samma belopp
            som hit- tills, skulle medföra en aflöning efter fem ordinarie
            tjänsteår af i första graden 1,550 kr., i andra 1,500 ”kr., i
            tredje 1,400 kr. och i fjärde 1,250 kr. samt efter tio år en slutaflöning
            af resp. 1,750 kr., 1,700 kr., 1,550 kr., 1,400 kr. Då man besinnar,
            att en postbetjänt hittills i medeltal först vid omkring 28 års
            ålder och efter 7- å 8-årig tjänst såsom extra ordinarie med en
            ganska ringa aflöning, kan uppnå ordinarie plats, torde det icke
            anses i minsta mån oskäligt, att hans begynnelseåflöning blir
            i de dyraste orterna, Stockholm och några grufsamhällen i Norrbotten,
            1,350 kr. samt efter fem års ordinarie tjänstgöring 1,550 kr.
            och efter tio år en slutaflö- ning ändtligen med 1,750 kr., under
            det att Kungl. Maj:ts förslag skulle ställa honom på samma orter
            med en begynnelselön af blott 1,200 kr. samt efter fem år 1,320
            kr. och efter tio år 1,590 kr. samt först efter 12 års ordinarie
            tjänstgöring låta honom nå upp till slutlönen 1,740 kr., således
            ännu då 10 kr. mindre än i generalpoststyrelsens förslag. Generalpoststyrelsen
            har vidtagit så starka jämkningar i postbetjän- tes eget petitionsförslag,
            att någon ytterligare jämkning torde icke vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__16/mot_1907__fk__16-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GYdRJ4erjp29zVs8NAJzDT">
            Motioner i”Första Kammaren, N:o 16. 7
          </p>
          <p xml:id="i-XrmMMbWq59Td3QETgkUh6w">
            med klok hushållning förenlig. Ty så viktigt det är i en liten
            stat såsom Sverige, att iakttaga all sparsamhet i afseende på
            byggnader och institu- tioner, som för statens räkning behöfvas,
            så oklokt synes det mig vara att lämna åt de personliga krafter,
            som fordras i statens tjänst, en så ringa aflöning, att däraf
            alstras näringsbekymmer och nödvändighet att bredvid tjänsten
            söka bisysslor, som förrycka tid och kraft från det egentliga
            ar- betet. Det kan ej heller födas kärlek till fosterlandet af
            att år efter år få slita i fosterlandets tjänst utan att kunna
            förmå skapa sig ett hem och afbetala sina skulder. Ett så för
            staten inkomstbringande verk som det svenska postverket har verkligen
            råd att lämna åt sin betjäning en aflö- ning, som motsvarar den
            dagliga nödtorften. Ty när man beräknar, såsom Kungl. Maj:t själf
            framhåller, att kostnaden för 2 rum och kök i Stock- holm utgör
            för närvarande 502 kr. och att medelpriset för privat måltids-
            inackordering är omkring 520, så torde däraf framgå, att en begynnelse-
            aflöning för en man i sina bästa år, och hvilken för samhällets
            egen skull man önskar, att han må kunna försörja äfven hustru
            och barn, är alltför ringa tilltagen i Kungl. Maj:ts nådiga proposition
            med 1,200 kr. i Stockholm och ännu mindre annorstädes. Såsom pastor
            i en stor hufvudstadsförsamling känner jag flera inom samma territorium
            boende brefbärare. Jag har därför varit i tillfälle att ofta bevittna
            de stora svårigheter, med hvilka en brefbärare nu får kämpa. Sedan
            han fått med sin tunga postbörda släpa trappa upp och trappa ned
            under många timmar om dagen, så kan han ej få en aftonstund ledig
            med sin familj utan måste såsom månadskarl eller kypare eller
            hotellvakt- mästare och dylikt sträfva sent in på kvällarne och
            nätterna för att få det dagliga brödet till sig och de sina. År
            efter år har han väntat på den utlofvade löneförhöjningen, men
            den har af Riksdagen än af det ena, än af det andra skälet afslagits
            och framskjutits. Nu har emellertid i denna stora klass af postbetjänte
            landet rundt, som utföra ett så viktigt och kräfvande arbete,
            hvilket kommer hela folket och alla landets närin- gar till godo,
            en förhoppning om bättre tider inträdt, sedan kungl. gene- ralpoststyrelsen
            framlagt sitt väl afvägda förslag om löneförhöjning. Med berömvärd
            lojalitet hafva de petitionerande frångått sitt eget petitionsför-
            slag för att med mera utsikt till framgång samla sig omkring kungl.
            generalpoststyrelsens förslag, som innebär en ökad utgift för
            postverket af blott 516,000 kr. i jämförelse med de i petitionen
            äskade 723,000 kr. Att Kungl. Maj:ts förslag ytterligare häraf
            inbesparar för år 1908 kronor 211,270 synes mig vara en besparing,
            som bör sökas på andra poster och ej tagas från ordinarie postbetjäntes
            dagliga nödtorft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__16/mot_1907__fk__16-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HTnyWZ52cxjWcTeYAc4ycf">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 16. På grund af hvad jag nu anfört,
            tillåter jag mig vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-5Cr7T7K9KTDrsMU7KqdZNE">
            att Riksdagen i staten för år 1908, i hvad den afser ordinarie
            postbetjäntes löner och tjänstgöringspen- ningar, behagade, med
            afslag å hvad Kungl. Maj:t där- utinnan hemställt, bifalla kungl.
            generalpoststyrelsens i samma ärende gjorda framställning. (Se
            sjätte hufvud- titelns bilaga till 1907 års statsverksproposition
            sid. 50.)
          </p>
          <p xml:id="i-JNZ9Xu5JzoYZAkXx9bP1jt" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1907.
          </p>
          <p xml:id="i-L5ZFQZccMkSRmKaTvkMm7D">
            E. D. Heiman.
          </p>
          <p xml:id="i-VJidFDtjrJmStyvm1CM8tm">
            Stockholm 1907. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
