<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__25/mot_1907__ak__25-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UeA8zcZuciAKpFS2NMxQ4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JAaniYUbWikJ3PS5aKNopA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RHtwg7chVGLbR432zrBtSL"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KWQXJkaMgbuZddRoFgHjCC">
        <div xml:id="i-55JL5NMHgj1YFkxCsDmSPM">
          <p xml:id="i-iSg9VRsu7YZk4aw546ZDA">
            Motioner i Andra Kammaren, N;o 25. 9
          </p>
          <p xml:id="i-JmdFs37Hc2s8ZsxrRKxrJ9">
            Af herr J. Larsson i Presstorp, om skrifvelse till Kungl. Maj:t
            angående bestämmelser i syfte att för försäljning af preserverade
            ägg skola gälla samma föreskrifter som för försäljning af margarin.
          </p>
          <p xml:id="i-DtGXoWcAKzn8FQNWpJA8U6">
            Under senaste åren har man lagt mer och mer an på äggproduk-
            tionen och därom är icke annat än godt att säga, ty det är en
            naturlig näring för småbruket och bör uppmuntras, så att man kunde
            förse oss själfva inom landet med denna vara och slippa att köpa
            den från ut- landet och om möjligt i sinom tid följa Danmarks
            exempel och exportera till andra länder. Äggproduktionen växlar
            ansenligt under olika årstider, och särskildt under april och
            maj månader stiger den så högt, att konsumtionen har svårt för
            att hålla jämna steg därmed, hvarför det har blifvit nödvändigt
            att på något sätt kunna reglera marknaden. Detta sker genom att
            pre- servera äggen. Men därigenom förlora de också i värde och
            kunna hufvudsakligen icke användas annat än såsom matägg och till
            bagerier; ty till löskokning äro de odugliga. Genom preserveringen
            förändra de icke utseende, så att det är omöjligt att utanpå ett
            ägg genom blotta ögat se, om det är preserveradt eller färskt,
            utan det får ske på kemisk väg, och detta gör, att af oärliga
            säljare sammanblandas färska och pre- serverade ägg, så att därigenom
            hålla äggaffärerna på att komma i miss- kredit till skada såväl
            för säljare af verkligt färska ägg som icke minst för konsumenterna.
            Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 11 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__25/mot_1907__ak__25-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RtNKpvwNnkDBkung55NtFc">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p xml:id="i-3o12akaCeHWHVGuBFeAUJN">
            Att det vid vissa årstider, såsom jul och vintertiden, skall
            vara frestande att blanda upp de färska äggen med preserverade,
            är helt naturligt; skill- naden i pris är då ofta en krona per
            tjog och mera, så att den, som blandar upp sitt äggförråd med
            några tjog preserverade ägg, kan därigenom få en ganska god extra
            inkomst per dag. Då en förordning tillkommit, som vid högt vite
            förbjuder en säljare att utbjuda margarin utan att angifva, att
            det är margarin och icke smör, hvilka varor liksom äggen äro svåra
            att skilja åt, så vore en sådan för- ordning äfven af behofvet
            påkallad för ägghandeln. Genom en sådan förordning vore icke meningen
            att hindra preser- veringen af ägg, hvilken kan vara behöflig
            för att bättre tillvarataga varan vid vissa årstider, utan endast
            att få reda och ordning samt hindra oärliga säljare att förstöra
            ägghandeln för dem, som köpa och sälja verkligen färska ägg. Häremot
            kan invändas, att det kan ådraga en säljare ansvar att sälja preserverade
            ägg såsom färska, då det på sitt sätt är förfalskning; men det
            förhåller sig nog icke så, ty han uppgifver endast, att det är
            ägg, eller vet kanhända icke, att det är preserverade ägg och
            har därmed undgått något ansvar, då det däremot blefve ett annat
            förhållande, om han, liksom vid försäljning af margarin, vore
            skyldig att på något sätt, vid högt vite, hafva märke eller anslag,
            som visade, att detta är preser- verade ägg. Då äggproduktionen
            och konsumtionen går alltmera framåt, är verk- ligen här ett behof
            af att reglera ett missförhållande, som synes mer och mer utveckla
            sig. Jag tillåter mig därför vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-135ajwgHWrCBvxt7MJr3YY">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kungl. Maj:t låta utfärda en för- ordning, att vid försäljning
            af preserverade ägg skall samma bestämmelse gälla som vid försäljning
            af mar- garin.
          </p>
          <p xml:id="i-62s1PBRqWZdm8QJTTEVj72">
            Stockholm den 24 januari 1907. Joh. Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-Fb2EmrJoU65ZePYcRRWXs9">
            från Presstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-MRWaccHKKA4ya7HUqJ4GQX">
            Tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, Stockholm 1907.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
