<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4V5RCDaCBV9XZ5BNx3z9Zw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P1unwefnQVGqafRzqA3FYB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VfrFxEfMvNUxgG8QtFUacw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Df9vJLHjS3UHrqQVNKPppE" type="motBody">
        <div xml:id="i-YMeNuKH8c9fuUcLQYajPUV">
          <p xml:id="i-4Vu6nJTa2Z8mCwcqpts9WY">
            4 Motioner i Ändra Kammaren, N:o 126.
          </p>
          <p xml:id="i-79fncFJXheZN3rSgsDHAE9">
            potatisodlingen och på densamma grundad stärkelse- fabrikation.
          </p>
          <p xml:id="i-W7Szuy7CKcRRaGAsarrzsm">
            Stockholm den 27 januari 1907.
          </p>
          <p xml:id="i-DaQmCQh8yvpUCbYYCR5nNL">
            P. Nilsson, Bonarp.
          </p>
          <p xml:id="i-7V3VnbmAuw7umeEUaMZTWR">
            Uti motionen instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-VnNE4N4Uba4fNbbBf1iBhR">
            Nils Jönsson, Olof Persson, Gammalstorp. Killebäckstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-SjqEtUpC8KYKGde8WnRX3D">
            N:o 126.
          </p>
          <p xml:id="i-EUP4mPUf7fQXWoJR1tGSSb">
            Af herr K. G. Karlsson i Göteborg m. fl., om anslag för vård
            af obemedlade skrofulösa barn vid hafskuranstalten ä Styrsö.
          </p>
          <p xml:id="i-QTPfs4S29K9gP3EVrJqgU">
            I årets statsverksproposition under 6:te hufvudtiteln äskas 200,000
            kronor till färdigbyggandet af Kronprinsessan Victorias kustsanatorium
            för skrofulösa barn. Vid genomläsandet af motiveringen för detta
            för- slag får man ett kraftigt intryck af nödvändigheten af att
            staten äfven på detta område verksamt ingriper för att bringa
            hjälp åt de tusentals barn, som landet rundt lida af den sjukdom,
            hvarom här är fråga. I en uppsats om hafskuranstalter för skrofulösa
            barn säger en svensk läkare, som under många år sysslat med ifrågavarande
            sjukdomar och ingående studerat hithörande förhållanden bland
            annat följande: »Allt sedan engelsmannen R. Russell år 1750 publicerade
            sitt berömda verk »om hafsvattnets inflytande på körtelsjukdomar»
            hafva läkarne riktat sin uppmärksamhet på det egendomliga förhållandet,
            att de s. k. skrofulösa sjukdomarne på de mest gynnsamma sätt
            påverkas af hafsklimatet. Och som de under årens lopp allt talrikare
            vunna resultaten mer och mer bekräftat denna erfarenhet, hafva
            så småningom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mif5kupMfwVn5ANxx7Nptn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 126. 5
          </p>
          <p xml:id="i-J5GHRiEP4zVp5NuBNbp19d">
            alla civiliserade länder "tillgodogjort sig densamma. Så hafva
            längs Europas och Amerikas kuster talrika »hafskuranstalter» uppstått.
            Eng- land gick i spetsen. Italien följde exemplet och de öfriga
            nationerna kommo småningom efter. Frankrike räknar nu 15 dylika
            anstalter. Italien 25, Danmark har 5, hvaraf det största, Refsnees,
            existerat redan i 30 år och nu har 130 sängar, Juelsminde har
            52 platser året om, Odder (som likaledes är öppet hela året) har
            20. De öfriga stängas under vintern. »Norge har 2, Fredriksvärn,
            som öppnades 1892 och disponerar öfver 100 platser året om, samt
            Hagevik nära Bergen, hvilket invigdes 1900, är öppet hela året
            samt mottager cirka 50. »Sverige har i detta hänseende kommit
            långt efter öfriga europeiska länder. Vi hafva blott sommaranstalten
            på Styrsö, öppen 3 å 4 måna- der af året, med 50 platser, samt
            Skeldervikens sanatormm vid Barkåkra, hvilket sommartiden mottager
            ända till 70 patienter, vintertiden ett mindre antal och ännu
            blott är provisoriskt anordnadt. »Hvad orsaken kan vara att Sverige
            i detta hänseende blifvit efter, är ej godt att säga. Vi bruka
            eljes när det gäller humanitära sträf- vanden gå 1 spetsen, och
            vår sjukvård torde väl kunna mäta sig med den bästa i utlandet
            — i alla andra fall. Vi sakna ej lämpliga kust- platser. Tvärt
            om har just Sverige i sin skärgård, med öar så långt från fastlandet,
            att det kan talas om verkligt öklimat, betingelser för hafskuranstalter
            i långt högre grad än de flesta andra europeiska länder, som i
            regeln sakna dessa förmåner. Det sannolika är väl, att den för-
            nämsta orsaken till vår efterblifvenhet ligger däruti att vi saknat
            kraf- tiga förespråkare för denna form af sjukvård.» Rörande önskvärdheten
            af tillkomsten af kustsanatorier för botandet af skrofulösa sjukdomar
            bedja vi för öfrigt endast få hänvisa till de varma rekommendationer,
            som i statsverkspropositionen ägnas denna sak så väl af medicinalstyrelsen
            som af tuberkuloskommittén. Medicinal- styrelsen yttrar bl. a.:
            »icke heller synes mera än en mening råda därom, att kustsanatorier
            höra till de bästa medel mot skrofulos som stå läkare- konsten
            till buds. Sträfvandet att i Sverige få till stånd tidsenliga
            kust- sanatorier för skrofulösa barn förtjänar således enligt
            medicinalstyrelsens åsikt att på allt sätt understödjas.&gt; —
            I sitt förord för byggnadsanslaget till anstalten vid Skelderviken
            yttrar tuberkuloskommittén: »då de skro- fulösa sjukdomarna antingen
            äro särskilda arter af tuberkulos eller i allt fall medföra disposition
            för ett dylikt ondt är hvarje arbete, som afser dessa sjukdomars
            botande eller hämmande, att anse som ett arbete till tuberkulosens
            bekämpande, och därutinnan hafva kustsjukhus och kust-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NxZUL9k1x74yzzV9z9uVE7">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 126.
          </p>
          <p xml:id="i-CZLqjfM6cvTTDBeWQ2mhUj">
            sanatorier sedan länge i utlandet med synnerligen vackra resultat
            fyllt en betydelsefull uppgift.» Denna omständighet, att, såsom
            tuberkuloskommittén i ofvan åter- gifna yttrande framhåller, de
            skrofulösa sjukdomsformerna äro så in- timt besläktade med den
            fruktansvärdt härjande lungsoten, förtjänar särskildt beaktande.
            För denna sjukdoms bekämpande utgifvas redan stora summor, men
            ganska visst måste vida mera offras, om kampen skall föras med
            verklig framgång. Och under alla förhållanden torde stridens utgång
            vara ganska oviss så länge den är riktad på botandet af sjukdomen
            hos de vuxna. Enligt de uppgifter, som lämnats rörande kustsanatoriernas
            verksamhet, synes resultatet ställa sig vida fördel- aktigare,
            då arbetet inriktas på botandet af sjukdomsfröet hos de unga.
            Då kuren vid kustsanatorierna ofta är jämförelsevis kort och därför
            mindre dyrbar än den som i en framtid möjligen komme att behöfvas
            mot en utbruten lungsot, våga vi betrakta det som en god ekonomi
            från samhällets sida att understödja hafskuranstalternas verksamhet.
            Hittills har, sågom redan framhållits, från statens sida intet
            under- stöd lämnats den verksamhet, hvarom här är fråga. Genom
            ett bifall till den kungl. proposition, om hvilken vi förut talat,
            skulle härutinnan inträda en ändring, enligt vår tro, till synnerlig
            nytta för vårt land. Tydligt torde emellertid vara, att en anstalt
            af ifrågavarande slag icke räcker synnerligen långt och framför
            allt icke på långa vägar fyller behofvet. Naturligt är ju också,
            att man lika litet på detta område som på andra med en gång kan
            komma till målet utan successivt måste nalkas detsamma. Man torde
            dock böra utnyttja alla de möjligheter som redan förefinnas. Jämte
            det kustsanatorium, som bär kronprinsessan Victorias namn, har
            sedan sjutton år tillbaka en liknande verksamhet framgångsrikt
            be- drifvits på Styrsö i Göteborgs skärgård. Redan 1890 sammanslöto
            sig en del för denna angelägenhet mnitälskande personer och förhyrde
            å sagda ö en fiskarstuga, bestående af fyra snygga men små rum
            och ett kök, hvarest bereddes plats för tio sjuka barn, förestånderska,
            under- sköterska och köksa. Den lilla anstaltens läkare och för
            öfrigt hela verksamhetens upphofsman, ledare och förnämsta stöd
            var då som ännu i dag med. doktorn P. Silfverskiöld. År 1891 konstituerade
            sig »För- eningen för vård af skrofulösa barn vid hafskuranstalt».
            Enligt föreningens stadgar skola dess »under stadsfullmäktige
            i Göteborg ställda fonder förvaltas af drätselkammaren i Göteborg
            under enahanda ansvar och redovisningsskyldighet som för stadskassans
            medel,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7yUsH5GKMJ5RDV5hxqPYjr">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 126. 7
          </p>
          <p xml:id="i-6JHhrekZhLzXKH7qJWUaLf">
            med skyldighet för drätselkammaren att i januari månad hvarje
            år till- handahålla föreningen nästföregående års ränteafkastning».
            Räken- skaperna och förvaltningen granskas årligen af tre revisorer,
            af hvilka två utses af föreningens medlemmar och en af Göteborgs
            stadsfull- mäktige. Verksamheten, som hittills upprätthållits
            genom donationer och fri- villiga bidrag af olika art, har företett
            en glädjande tillväxt. Efter att under andra och tredje åren ha
            nödgats taga sin tillflykt till samma fiskarstuga som första året,
            kunde föreningen 1893 förlägga verksam- heten till för ändamålet
            uppförd egen byggnad, där de hygieniska an- ordningarna, enligt
            föreningens årsberättelse för 1893, särskildt granskats och godkänts
            af professorn i hygien E. Almqvist. Då läget spelar en synnerligen
            stor roll för en dylik anstalt, be vi att få återgifva hvad som
            rörande denna sida af saken yttras i sagda årsberättelse. »Sjuk-
            hustomtens läge i klimatologiskt hänseende», heter det här, »lämnar
            föga öfrigt att önska. Den är belägen på en af de mest utskjutna
            punkter i Bohuslänska skärgården, som öfverhufvud finnas, i det
            att dess aflägsenhet från fastlandet är nära tio kilometer. Platsen
            åtnjuter därför ett så godt öklimat, som man i Sverige kan åstadkomma:
            milda, ljumma nätter, oberoende af vindriktningen, ren, fuktig
            hafsluft, obe- mängdt hafsvatten med nästan konstant salthalt.
            Lägges härtill, att sjukhusplatsen är skyddad för alla vindar
            utom de sydostliga genom höga berg, att den är fritt och öppet
            belägen tätt intill vattnet och hela dagen åtkomlig för solen,
            att marken utgöres af en tämligen brant sluttande backe af snäcksand,
            hvilken af naturen är så väl dränerad, som gärna är möjligt, att
            de långgrunda stränderna erbjuda lämpliga badplatser och ofarliga
            lekplatser — anse vi oss hafva påpekat nog för att visa, att hafskuranstalten
            för skrofulösa barn fått ett för sitt ända- mål särdeles godt
            läge». Anstalten hade i och med inflyttningen i den nya bostaden
            utrymme för 50 patienter samtidigt, men kunde på grund af bristande
            tillgångar icke helt utnyttja detta utrymme. Dock vårdades redan
            sommaren 1894 icke mindre än 51 patienter, hvilket dock ej betyder
            att 51 sjuka sam- tidigt voro intagna å anstalten, ty endast ett
            fåtal barn stannar där hela sommaren. När en patient synes tillfrisknad,
            utskrifves han och en annan intar hans plats. I årsberättelsen
            för år 1900 omnämnes, att föreningen under de då gångna åren beredt
            vård åt sammanlagdt 625 barn, och enbart under sagda år voro icke
            mindre än 89 barn intagna å an- stalten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xo673XMyjKD3372PUtbnvT">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 126.
          </p>
          <p xml:id="i-fsnCKBoM7LSuibeBffWzq">
            : Under de fem senaste somrarna har antalet barn och underhålls-
            dagar fördelat sig sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-FdZqAxWH62SoBfqT3oyyrs">
            År. | Antal barn | Underhålls- | | dagar AO ones sssrnr ar oeaa
            HM ol 5527 1908..sosssseassser reser nen | 92 4040 510 85 4,027
            1005-on oss sees rensa aina | 94 4716 1006...nnn snarare nerna
            100 &gt; 4582
          </p>
          <p xml:id="i-2A7CwsuykejRS7oNUmxBww">
            Hafskuranstalten å Styrsö har under dess nu sjuttonåriga tillvaro
            lämnat vård åt sammanlagdt 1,239 sjuka barn, och anmärkas bör,
            att de allra flesta af dessa barn där varit intagna fullständigt
            afgiftsfritt. Hittills har anstalten varit öppen endast om sommaren
            och verk- samheten, hvilken, som redan nämnts, upprätthållits
            medelst donationer och smärre bidrag från mestadels i Göteborg
            boende personer, har helt naturligt hufvudsakligen varit riktad
            på den fattigare delen af befolk- ningen i sagda stad med omnejd.
            Dock har ett icke obetydligt antal barn äfven från andra orter
            under årens lopp erhållit vård å anstalten. Särskildt var detta
            fallet under åren 1897—1900, då man hade ett be- lopp af 4,165
            kronor, som skänkts af herr Sven Scholander i ändamål att bereda
            vård åt barn bosatta utom Göteborg. Dock voro ännu förra sommaren
            af samtliga 100 patienter 10 från andra orter, hvaribland en från
            Wara, en från Jönköping, en från Billingsfors och en från Nora.
            Emellertid har under årens lopp allt skarpare framträdt behofvet
            af att kunna dels ha anstalten öppen året om — således äfven vintertid
            — och dels i större omfattning bereda tillfälle åt sjuka från
            andra orter att erhålla vård därstädes. För att befordra detta
            ändamål anordnades redan 1902 en basar, som inbragte 71,090 kr.
            netto, hvilket belopp af- sattes till en nybyggnadsfond. Sedan
            denna fond genom donationer af för saken intresserade personer
            och genom räntor vid 1905 års slut ökats till omkring 150,000
            kronor, kunde hafskuranstaltens styrelse förra året skrida till
            uppförandet af ett vintersanatorium. För detta ändamål hafva omkring
            35 tunnland särdeles lämplig mark inköpts och skog- planterats.
            På ett för ändamålet lämpligt ställe, skyddadt för de häfti- gaste
            vindarne och åtkomligt för solen från alla sidor, har af skromberga-
            tegel uppförts en byggnad, rymmande platser för 60 å 70 patienter
            samt alla de inrättningar, som numera fordras i en modern sjukhus-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-mgRSrEpkBdWDxZm583Czq">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1206. 9
          </p>
          <p xml:id="i-CcMvxVpztbkqBMbs9PKyDH">
            byggnad. Inredningen göres fullt ändamålsenlig med centraluppvärm-
            ning, elektrisk belysning, vattenklosetter, salt- och sötvattensbad
            af olika slag. Anstalten kommer att äga operationsrum och laboratorium
            äfven- som Röntgen- och Finsenapparater för ljusterapi. Då förhållandena
            så- dant kräfva och tillräckliga medel för driftkostnaderna kunna
            erhållas, kan anstalten för en jämförelsevis ringa kostnad — 12,000
            å 15,000 kro- nor — genom förändring af det nuvarande sommarsanatoriet
            till vinter- bostad utvidgas med ytterligare 50 sängplatser, hvarefter
            110 å 120 patienter samtidigt skulle kunna där erhålla vård. Då
            det emellertid blir ytterst svårt att erhålla medel för täckandet
            af driftkostnaderna, hvilka ju blifvit ansenligt större för en
            anstalt som hålles tillgänglig året om än för ett sommarsanatorium,
            och då det för en hvar, som något tänker på saken, bör stå fullt
            klart, att kustsana- toriet vid Skelderviken icke ensamt kan med
            utsikt till större framgång upptaga striden mot de vidt utbredda
            skrofulösa åkommorna, utan att det gäller att i högsta möjliga
            grad begagna hvarje tillfälle som erbjuder sig att bekämpa dessa
            sjukdomsformer, hvilka äfven enligt tuberkuloskommitténs utsago
            predestinera för lungsot, anse vi, att staten bör lämna sitt bistånd
            vid det arbete, som varmhjärtade privatpersoner sedan lång tid
            tillbaka utföra vid hafskuranstalten för skrofulösa barn å Styrsö.
            Vi bedja nämligen få ytterligare understryka, att hafskuranstalternas
            verksamhet egentligen bildar en stor och viktig länk i den serie
            af åt- gärder, som måste vidtagas för tuberkulosens bekämpande.
            Hvad staten kan komma att lägga ut för botandet af de skrofulögsa
            sjukdomsfor- merna, torde därför kunna rikligen tagas igen uti
            besparingar, då det gäller den direkta kampen mot tuberkulosen.
            Enligt de upplysningar, som lämnas i statsverkspropositionen,
            ned- läggas i andra länder betydande kostnader för upprätthållandet
            af kust- sanatorier, och det är vår åsikt, att nödvändigheten
            af statens ingripande äfven i vårt land på detta område snart
            kommer att stå klar för litet hvar. Under sådana förhållanden
            finna vi det kunna betraktas som en ren besparingsåtgärd, om staten
            genom ett årligt, jämförelsevis mindre anslag kan bidraga till,
            att redan i gång varande anstalter af ifråga- varande slag utvidga
            sin verksamhet från att vara af mera lokal art till att omfatta
            hela landet. Gifvetvis förutsätta vi, att vissa villkor komma
            att fästas vid ett dylikt anslag, såsom t. ex. skyldighet för
            anstalten att hvarje år till Kungl. Maj:t ingifva berättelse öfver
            sin verksamhet. För den händelse att, såsom vi hoppas, statsutskottet
            kommer att ställa sig välvilligt gent Bih. till Riksd. Prot. 1907.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 41 Häöft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__126/mot_1907__ak__126-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UKznU2RK5PCLrTP9fwYQCJ">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 126.
          </p>
          <p xml:id="i-2MD47qSJLNeq9PyeSe1JiC">
            emot vårt förslag, torde det emellertid ankomma på utskottet
            att föreslå de bestämmelser, som kunna befinnas nödiga för att
            betrygga ett even- tuellt anslags rätta användning. Då vi för
            närvarande sakna en del uppgifter, som kunna vara af värde för
            frågans bedömande i alla punkter — såsom exempelvis mera detaljerade
            uppgifter om »Föreningens för vård af skrofulösa barn vid hafskuranstalt)
            ekonomi — men vårt förslag måste väckas före motions- tidens utgång,
            skola vi sedermera direkt till utskottet inlämna behöfliga uppgifter.
            Ehuru ett årligt anslag är nödvändigt för ändamålets vinnande,
            torde Riksdagen, äfven vid ett bifall till vår framställning,
            icke finna lämpligt att tills vidare uppföra anslaget på ordinarie
            stat, hvarför, och på grund af hvad vi i öfrigt anfört, vi härmed
            vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-PFjKVuwj5FRKoT84wiwJAS">
            att Riksdagen ville å extra stat för år 1908 be- vilja ett anslag
            af 10,000 kronor till bestridande af kostnaderna för vård af obemedlade
            skrofulösa barn vid hafskuranstalten å Styrsö i Göteborgs skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-BpFLoHzNjTR84sGk5NLasm">
            Stockholm den 26 januari 1907.
          </p>
          <p xml:id="i-XjLQYvbPX93S8EuiawZXsm">
            K. G. Karlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-4oAXKRWXoNQyCx8QfisJcf">
            Sixten Neiglick. O. Silfverschiöld.
          </p>
          <p xml:id="i-Gxy4anKDzHDy5dKDC4DrV1">
            J. M. Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-KEyRu1Sfk2MRHkHo8Djh8U">
            M. Lyckholm. Hjalmar Hallin. Joh. Larsson fr. Presstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-WzgNyAob26CSBzov4XpDXN">
            Dan. Broström.
          </p>
          <p xml:id="i-6khBCiXF75AZAwQh2o6iy7">
            Oscar N. Olsson.
          </p>
          <p xml:id="i-64jSvweZPZjwHXd6ndbw6B">
            Joh. Nydal.
          </p>
          <p xml:id="i-FX5pAEaVMTEdyb8DnbpehK">
            Axel Vennersten. Oskar Berg. Johan E. Ekman. Erik Röing. Hjalmar
            Wijk. Herman Andersson. Elof Nilsson. C. Wallentin. K. Joh. Larsson.
            O. H. Svensson. Hugo Sandén.
          </p>
          <p xml:id="i-Qckkj8MWifBQ2jm85YhhVY">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1907,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
