<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__184/mot_1907__ak__184-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BTXTdzvAKiKksChiDdx4mN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RAXQJSovjEfrU7DMauZbbU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TmBthmv6gHo2XMmnPx12Ue" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JMYoJynAwvr82XBULq5xm6" type="motBody">
        <div xml:id="i-PiHW5S7xm9vT9q9vVeVTth">
          <p xml:id="i-FXmC2SpFq7TQ8JVWGu8cqS">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 184. 1
          </p>
          <p xml:id="i-PfubMR26iSLvphZhAxjKXW">
            N:o 184.
          </p>
          <p xml:id="i-8qFmXt6DjLCwXhWR4XPzE7">
            Af herr E. Räf, om ändring af 60, 65 och 75 $$ riksdags- ordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TkrCq3XtMMEb3bZAHYTBko">
            Vid inalles 16 riksdagar hafva motioner väckts om sådana ändringar
            i riksdagsordningen, hvarigenom det nu stadgade voteringssättet
            medelst slutna sedlar vid ärendens afgörande inom Riksdagens kamrar
            utbyttes mot öppen omröstning medelst namnupprop. Konstitutionsutskottet
            har visserligen afstyrkt dessa motioner. Men emot dessa afstyrkanden
            hafva afgifvits reservationer af en mycket aktningsvärd utskottsminoritet
            — år 1903 af ej mindre än sju medlemmar — och Andra Kammaren har
            vid såväl 1891, 1896 som 1906 års riksdagar afslagit utskottets
            hemställan och bifallit ifrågavarande grundlagsförändring. Det
            kan således icke för- nekas, att en förändring ifrån det nuvarande
            voteringssättet medelst slutna sedlar till öppen omröstning har
            mycket allvarliga och djupa sympatier för sig inom såväl konstitutionsutskottet
            som Riksdagen. Förlidet års konstitutionsutskott säger, att den
            hemliga omröstningen »ingalunda haft någon som helst menlig inverkan
            vare sig på det sätt, hvarpå svenska folkets representanter utöfvat
            Riksdagens beslutanderätt eller på våra politiska förhållanden
            i öfrigt&gt;. Riktigheten i detta uttalande återstår att bevisa.
            Och detta torde blifva svårt nog. Det är nämligen ett sådant där
            uttalande, som kan användas emot snart sagdt hvilken reform som
            helst utan att därför inne- hålla något som helst bevis. Vidare
            anför utskottet som skäl emot den öppna omröstningen, »att en
            sådan reform skulle kunna äfventyra representanternas politiska
            själf- ständighet samt vara ägnad att befordra ett för arbetet
            inom Riksdagen menligt partiväsen». RA : Bih. till Riksd. Prot.
            1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 62 Häft. (N:o 184.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__184/mot_1907__ak__184-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FHcspyQkVuTdDEhx5CVQpg">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 18Å.
          </p>
          <p xml:id="i-PzLrZD5XpksemTqVJakLpd">
            Att den politiska själfständigheten skulle komma i strid med
            eller skadas af den öppna omröstningen, synes mig vara i rak strid
            emot all erfarenhet. Enligt min mening befordras själfständigheten
            genom den öppna omröstningen. Och beträffande partiväsendet må
            jag väl få lof säga, att detta under den slutna omröstningens
            regim är så strängt och olidligt, som det gärna kan blifva. Det
            förvånar mig således icke, att konstitutionsutskottet gifvit detta
            uttalande en så mild och böjlig form som att en sådan reform »skulle
            kunna äfventyra etc.» Men vidare beder jag få erinra om att konstitutionsutskottet
            vid förliden riksdag uttalade sig för införande af proportionella
            val, som genom sin egen natur förut- sätta tillvaron af partier,
            grundade på realintressen, och ej blott fantasier och maktlystnad.
            Således förefaller mig utskottets uttalade fruktan för partiväsen
            onödig och inkonsekvent. I öfrigt synes konstitutionsutskottet
            icke haft några som helst principiella skäl att anföra emot reformen
            i fråga. Det kan väl aldrig förnekas, att valmanskåren äger en
            fullt berättigad fordran på att vara i tillfälle skaffa sig fullt
            tillförlitliga uppgifter om huru respektive valmanskårs representant
            röstade i den eller den frågan. Men några sådana uppgifter kan
            valmanskåren för närvarande absolut icke erhålla. Det torde väl
            icke heller kunna förnekas, att en riksdagsman borde äga grundlagsenlig
            frihet att med fullt bindande bevis ådagalägga, huru han röstade
            i ena eller andra frågan. Ty huru han motionerade, talade eller
            instämde — ja, hvad betyder detta inför den afgörande frågan,
            huru han också röstade? Då valmännen sålunda äro i saknad af möjlighet
            att bilda sig ett säkert omdöme om sin riksdagsmans afgörande
            ställning till föreliggande frågor, så gripa de många gånger i
            stället till gissningarnas gungfly och fantasiens vida värld.
            Snart äro också politiska motståndare färdiga med sina visserligen
            i och för sig värdelösa men därför icke mindre verkningsfulla
            slagord. Och snart är riksdagsmannen vorden antingen en »stockkonservativ&gt;
            eller också en »röd radikal», mot »herremakten&gt; eller &gt;folkmakten&gt;,
            &gt;» fiende till all frihet&gt; eller »frisinnad&gt;, »arbetarefiende&gt;
            eller »arbetarevän&gt;, &gt;» ljus- skygg» eller »vän af upplysning»
            o. s. v. i det oändliga. Och skulle riksdagsmannen i fråga vilja
            hänvisa till hvad han motionerat om, sagt eller instämt uti och
            bedja valmännen därur döma om hans politiska ståndpunkt, så har
            jag själf sett, att till och med en upplyst och frisinnad »liberal»
            kandidat ingalunda hållit sig för god säga, att motioner, tal
            och instäm-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__184/mot_1907__ak__184-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4rV6Sv5ZVtYmfb1HW6tfFL">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 184. 3
          </p>
          <p xml:id="i-PgHUAWSbSUyxFpY2zFcCYL">
            manden äro att betrakta som »&gt;blå dunster» i ögonen på valmännen.
            Och på det sättet lyckades han också den gången att slå en af
            våra verkligt fri- sinnade främsta män ur brädet. Huru riksdagsmän
            genom dylika slagord och fula insinuationer, omöjliga att utan
            den öppna omröstningen fullt vederlägga, kunna blifva alldeles
            misskända, torde icke heller hafva undgått någon riksdagsmans
            uppmärksamhet. A. är en verkligt frisinnad man med själfständig
            natur och frågar i allra första rummet efter hvad som är rätt.
            B. är en person, som i första rummet tänker på huru hans parti
            på bästa sätt skall kunna intaga och befästa nya maktställningar
            för att han därur själf sedermera må kunna draga den största möjliga
            fördelen. A. erkänner visserligen och röstar för en, som honom
            synes, berättigad sak, vore den också framkommen ifrån en social-
            demokrat. Men däremot vaktar han sig noggrannt för att genom instiämmanden
            eller dylikt gifva den tillfälliga socialistiske motionären, hvars
            syften i öfrigt alldeles icke tilltala honom, något öfrigt moraliskt
            stöd. A:s och motionärens annars mycket olika banor hafva således
            blott tillfälligt träffats i en enda punkt, i ordet ja eller nej
            till motionens kläm, utan vare sig motivering eller syfte i öfrigt.
            B. finner sig också tilltalad af samma sak, och som dei anses
            stödja hans parti, röstar äfven han för motionen i fråga. Men
            då hans ja eller nej icke kommer till offentlighetens kännedom,
            som han dock så gärna synes vilja, skrifver han icke blott under
            motionen, utan gifver äfvenledes genom instämmanden och dylikt
            kraft åt såväl dess motivering som syfte. Nu fråga sig valmännen:
            Men hvarför stödde ej Å. lika väl som B. denna fullt berättigade
            sak? Och tidningspressen svarar: Jo, si ÅA. är »stockkonservativ&gt;
            och B. är »frisinnad&gt;. Där är skillnaden. Att äfven Å. röstade
            för motionens kläm, är han nu genom den slutna omröstningen alldeles
            urståndsatt att bevisa. Det torde således ej heller vara så svårt
            inse, att just de mest själf- ständiga karaktärerna och i verkligheten
            frisinnade idéerna lida mest af denna hemlighetsfulla, slutna
            omröstning. Få de bara framträda, så rätt- färdiga de nog både
            sig och sina handlingar. Och de måste därför till alla tider finna
            det icke blott onödigt, utan både ovärdigt och skadligt att nödgas
            arbeta i ett sådant där skymundan, dit offentlighetens blickar
            aldrig kunna nå. | Däremot är detta mörka rum, som kallas sluten
            omröstning, ett för- träffligt tillhåll för svaga karaktärer med
            alla möjliga och omöjliga syften. Och i detta mörker fostras de
            sannerligen icke i bättre riktning, hvilket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__184/mot_1907__ak__184-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-AT5orV2WDt42fDgDmRXYYW">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 184.
          </p>
          <p xml:id="i-3VdeLFoiKUpv4GtHxbtiFP">
            någon under en debatt om denna sak i Andra Kammaren sökt göra
            troligt. Nej, liksom hela naturen lifvas och stärkes under ljusets
            inverkan, men blir sjuk och fördärfvad i mörker, så är det också
            med människans karaktär i förhållande till respektive sanningens
            ljus och hemlighetsmakeri. Ännu torde den hemliga debatten inom
            båda kamrarna angående unionsupplösningen vara i friskt minne
            hos de flesta riksdagsmän. Jag får ej anföra något från denna
            debatt, men vågar påstå, att det politiska läget i vårt land kanske
            redan före detta varit något annat, än detsedan varit, om denna
            diskussion blifvit tillgänglig för offentligheten. Man hade därigenom
            landet rundt blifvit i tillfälle se, hvilken betydelse det ligger
            uti att i farans stund äga själfständiga och fasta karaktärer
            inom riks- församlingen. Och man hade också blifvit satt i tillfälle
            se, hvarest dessa förnämligast äro att finna. Men nu blefvo äfven
            dessa om glödande fosterlandskärlek vittnande friska vindar innestängda
            för att för evigt dö och aldrig befrukta vårt folk. Hvilken nationalförlust
            detta var, torde framtiden komma att visa. Min öfvertygelse är
            också den, att våra hemliga voteringar på samma sätt medföra oersättliga
            förluster. Fjäsket och skrymteriet krypa gärna i mörker för att
            vid lämpligt tillfälle söka taga lifvet af all själfständighet.
            Den slutna omröstningen i Riksdagen befordrar dylikt. Då man dessutom
            vet, att de flesta andra konstitutionellt styrda länders parlament
            använda sig af den öppna omröstningen och vi däremot skola känna
            det som en »fördel» att med vår viktigaste handling i Riksdagen
            få smyga oss in i den hemliga voteringens cell, så känner man
            sig frestad fråga, om svenska folkets representanter känna sig
            så utomordentligt karaktärssvaga och osanna, att icke äfven de
            våga visa nationen sina handlingar. Ingen torde vilja påstå, att
            de proportionella valens införande skulle göra ifrågavarande reform
            mindre behöflig. Enligt min mening är det alldeles tvärtom. De
            proportionella valen kräfva mera än något annat valsätt den offentliga
            kandidaturen. Men därmed är ju den öppna om- röstningen nästan
            oskiljaktig. Ehvad man alltså förutsätter majoritetsval eller
            proportionella val, så bör i hvarje fall den öppna omröstningen
            möjliggöra för valmankåren eller svenska folket att taga del af
            representanternas nätt upp allra viktigaste och afgörande handling,
            nämligen själfva voteringen. Med anledning af hvad jag sålunda
            anfört, tager jag mig härmed friheten hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__184/mot_1907__ak__184-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JAtHGA5SpV4pMK5yEFhktK">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 184. 5
          </p>
          <p xml:id="i-XrSEivU6eCGPmjsVAsMqgF">
            att Riksdagen måtte såsom hvilande till vidare grundlagsenlig
            behandling antaga följande af 1903 års konstitutionsutskotts reservanter
            gjorda förslag till än- drad lydelse af $$ 60, 65 och 75 riksdagsordningen:
          </p>
          <p xml:id="i-LJnFF8jsta4AgDWs8MEQo6">
            8 60. När ärende — — -— — — därom tillåtas. Om- röstningen skall
            ske öppet och medelst namnupprop. Befinnas i mål, där blott enkel
            pluralitet erfordras, de afgifna rösterna lika delade, nedlägge
            talmannen i en därtill afsedd rösturna en ja-sedel och en nej-sedel,
            båda lika samt hvar för sig slutna och hoprullade, och afgöres
            då omröstningens utgång genom den sedel, som en af kammarens ledamöter
            på anmodan af talmannen ur rösturnan upptager.
          </p>
          <p xml:id="i-Fz7Tn9DymWNk4qpqELxNmn">
            När i fråga — — — — — Riksdagens beslut. Om vid sammanräkningen
            af de afgifna rösterna dessa befinnas lika delade, nedlägge Andra
            Kammarens tal- man i en därtill afsedd rösturna en ja-sedel och
            en nej- sedel, båda lika samt hvar för sig slutna och hop- rullade,
            och afgöres då omröstningens utgång genom den sedel, som en af
            Andra Kammarens ledamöter på anmodan af talmannen ur rösturnan
            upptager.
          </p>
          <p xml:id="i-N5jXLXbA1pA8izosYv6mhN">
            8 75.
          </p>
          <p xml:id="i-7L9NRBkHUNXaz2qLfcCWCc">
            Vid alla val, hvilka alltid skola ske med slutna sedlar, iakttages
            — — — — — erfordras.
          </p>
          <p xml:id="i-T6uhALcPTEE94F5FTq8PBM" type="date">
            Stockholm den 12 februari 1907. E. Bäf.
          </p>
          <p xml:id="i-rVDrbtUXSfSgrzvDvbFZr">
            I motionens syfte instämmer Carl Johansson, Aflösa.
          </p>
          <p xml:id="i-8HxnhcDKJpSfdkgjHSA9XK">
            Bih. till RBiksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 62 BHäft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
