<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TZckAtftRAhmP2d5SQMyn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HP3d9hYNTpimqPNvq15DHG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AdWYQq9bs4GXih6bZ8jwDD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JDpTqSUr6tzowzLcpieYiv" type="motBody">
        <div xml:id="i-8wwjwGacsu4aUePQZP4kaN">
          <p xml:id="i-J5FbV49CxxMyg1BxqgK6x4">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 178. 1
          </p>
          <p xml:id="i-MUk7nVMEPdbKBWLpS18BK5">
            N:o 178.
          </p>
          <p xml:id="i-PeKXE1fUMYDx5b3E18Cj1A" type="titleString">
            Af herr N. A. Nilsson i Malmö m. fl., i anledning af Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om nyttjanderätt till fast egendom
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9PWi7XTpag48S7V7FN1QQz">
            Vid innevarande års riksdag har Kungl. Maj:t framlagt en proposi-
            tion med förslag till lag om nyttjanderätt till fast egendom.
            Detta lag- förslag, som utarbetats af Lagberedningen och utgör
            första delen af dennas förslag till ny jordabalk, ger i sitt tredje
            kapitel utförliga och i 31 parar grafer detaljerade bestämmelser
            om hyra och hyresaftal, afsedda att ersätta de torftiga stadganden
            i detta ämne, hvilka förekomma i Jordabalken och några särskilda
            förordningar. Man kan säga, att här föreligger för första gången
            ett förslag till verklig hyreslagstiftning. Detta förslag betecknar
            utan allt tvifvel en afsevärd förbättring i det nuvarande tillståndet.
            Utan att gå fastighetsägarens skäliga anspråk för nära, tillgodoser
            det hyresgästens berättigade intressen i flere hän- seenden, t.
            ex. genom bestämmelserna om fardag och uppsägningstid, om skadestånd
            i vissa fall, om hälsovådliga lägenheter och om hyresaftalets
            bestånd vid fastighetens öfverlåtelse. Äfven i fråga om sublokation
            har här någon liten rätt tillmätts hyresgästen, men denna rätt
            torde i de flesta fall, trots lagbudets tvingande makt, blifva
            betydelselös. Om vi emellertid än kunna erkänna, att det föreliggande
            förslaget till ny hyreslag kanske i intet afseende försämrar hyresgästens
            nuvarande lott men väl i flere afseenden medför förbättringar,
            måste vi dock tyvärr konstatera, att det långt ifrån är tillfredsställande.
            Denna hyreslag har blifvit otillfredsställande mindre genom hvad
            den innehåller, än genom hvad den icke innehåller. Den har blifvit
            otillfredsställande därigenom, att dess upphofsmän synas ha nöjt
            sig med att samla, förbättra och ut-
          </p>
          <p xml:id="i-RCXHzTApX23A3fnPJ78ndf">
            Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 56 Häft.
            (N:o 178.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Mw7rvtT1Fz1guMgegTbHg">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 178.
          </p>
          <p xml:id="i-EY4vm3A1MURKcJ2tmzsogK">
            vidga gamla lagtexter, jämförda med å olika håll använda hyresformulär,
            men blundat för de nya former, hvari förhållandet mellan fastighetsägare
            och lägenhetsinnehafvare gestaltat sig under trycket af vår tids
            industriella utveckling, blundat för de kraf, som denna utveckling
            ställer på en full- komligt ny lagstiftning. I sin historiska
            öfversikt af den svenska lagstiftningen angående lega af jord
            och hus framhåller Lagberedningen, att de båda hufvudarterna af
            nyttjanderätt till fast egendom, jordbrukslega och hushyra, kunna
            sägas hafva under de århundraden, den svenska rätten varit delad
            i landsrätt och stadsrätt, tillhört hvar sitt af dessa rättsområden,
            och vidare fram- håller den, att jämväl de i 1734 års lag förekommande
            stadganden an- gående hyra afse allenast hus och gård i stad.
            Häri torde vi finna den närmaste förklaringen, hvarför Lagberedningen
            — liksom sedan justitie- ministern — vid utarbetandet af det nu
            föreliggande lagförslaget alls icke hyst någon tanke på eller
            åtminstone ej med ett enda ord berört bostads- förhållandena vid
            en massa bruk, grufvor, sågverk och andra industriella anläggningar,
            där bostaden helt eller delvis ingår i arbetarens lön såsom ersättning
            för verkställdt arbete. Lagberedningen har nästan uteslutande
            haft uppmärksamheten inriktad på hyresförhållandet, sådant det
            af ålder utvecklat sig i och blifvit typiskt för städerna. Endast
            i förbigående och helt flyktigt erinrar sig Lagberedningen, att
            på landet ej sällan förekommer upplåtelse af smärre hyreslägenheter,
            hvarvid upplåtaren liksom vid torp- lega betingar sig, att legotagaren
            skall såsom vederlag utföra dagsverken åt upplåtaren. Och med
            hänsyn till dylika upplåtelser är det, som ett ar särskilda stadganden
            intagits i det föreliggande lagförslaget, det ena i 6 S, där det
            heter, att skall för lägenheten utföras dagsverken till hyres-
            värden, gäller hvad i 2 kap. 7 $ sägs (om arrende), och det andra
            i 23 $, där det heter, att hyresrätten är förverkad, om hyresgästen,
            där han på grund af aftalet skall utföra arbete eller annan tjänstbarhet,
            undandrager sig att fullgöra hvad sålunda åligger honom eller
            vid arbetets utförande visar tredska. Det är uppenbart, att dessa
            stadganden, som ställa hyres- aftalet i paritet med torplegan
            och som därför också bl. a. påbjuda, att vederlaget, dagsverksskyldigheten,
            skall på ett rimligt sätt fördelas på årets veckor, alls icke
            åsyfta de mångtusende fall, där bostaden ingår i veder- laget
            för det dagliga arbetet. Hela arbetarebostadsfrågan i ordets egent-
            ligaste mening har Lagberedningen såväl som Kungl. Maj:t, äfven
            hvad dess rent privaträttsliga sida beträffar, totalt förbisett.
            Och dock talar Lagberedningen på mer än ett ställe i sin motivering
            om hyreslagstiftnin- gens sociala betydelse. Betecknande är det
            också, att då Lagberedningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fr2dLd9kZB8CzubEFkvaBf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 178. 5
          </p>
          <p xml:id="i-3Ze3R2dxMdGfsaX6HY3UCJ">
            känner sig ha behof att höra sakkunniga i ärendet, inkallar den
            sju per- soner, af hvilka ingen är arbetare och ingen är landtbo.
            Mot slutet af förra årets riksmöte framställdes i denna kammare
            en interpellation, där behofvet af en hyreslagstiftning just i
            fråga om dessa här åsyftade arbetarebostadsförhållanden påpekades.
            I nämnda interpella- tion framhölls det, hurusom det mångenstädes
            i vårt land och särskildt vid fabriks- och grufsamhällen på landsbygden
            är regel, att arbetsgifvaren upplåter bostad åt arbetaren i därför
            uppförda s. k. arbetarebostäder, under hvilket namn ofta till
            människoboningar mindre lämpliga lokaler anses kunna begagnas.
            I allmänhet medför anställning vid ett företag rätt till bostad
            i dessa arbetarebostäder, utan att arbetaren härför erlägger någon
            bestämd hyresafgift eller erhåller något hyreskontrakt; och i
            de fall, där kontrakt upprättas, göres arbetarens rätt till bostaden
            illusorisk genom mångahanda bestämmelser om rätt för hyresvärden-arbetsgifvaren
            att häfva kontraktet och utan iakttagande af laga fardag låta
            afhysa hyres- gästen-arbetaren. Genom detta sakernas tillstånd
            är arbetaren i själfva verket rättslös, är helt öfverlämnad åt
            och beroende af arbetsgifvarens godtycke. När han afskedas, går
            han därmed äfven genast förlustig rätten till bostaden, hvaraf
            följer, att i samma stund arbetaren upphör eller nöd- gas upphöra
            med sin anställning, står han också utan bostad. När nu, såsom
            allmännast är fallet i landets mellersta och nordliga delar, arbets-
            gifvaren (oftast ett bolag) är ägare till all mark på milsvida
            sträckor kring fabriken eller bruket, finns det inga enskilda
            bostäder att tillgå; och då arbetsgifvaren förbjuder sina arbetare,
            äfven om utrymme skulle finnas, att utan hans samtycke hysa andra
            än familjens medlemmar, kan den af- skedade ofta icke med bästa
            vilja i världen under den närmaste tiden skaffa sig ny bostad.
            Han blir då, när han af brist på annan bostad icke flyttar, vräkt
            ur sin innehafda lägenhet utan hänsyn till om han har vilja och
            förmåga att betala huslega. Hur mycket lidande och hur många olyckor,
            som genom här på- pekade missförhållande tillskyndats tusentals
            af vårt lands arbetare och deras familjer, sade interpellanten
            sig ej kunna uppge, alldenstund vår statistik ännu ej annoterar
            olyckor af detta slag. Men han vågade dock påstå, att dylika tvångsflyttningar,
            med eller utan vräkning, äro så ofta förekommande, att ett ingripande
            från statsmakternas sida till förhindrande däraf är i hög grad
            och skyndsamt af nöden. Det händer emellertid ej sällan, att det
            här påpekade missförhållan- det urartar från en mera singuljär
            till en verklig massföreteelse. I vår tid använda sig arbetsgifvarne
            lika väl som arbetarne af sin föreningsrätt till att sammansluta
            sig i fasta, hela landet omfattande organisationer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HGeJy6MLrrjXDVHqA6o8AE">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 178.
          </p>
          <p xml:id="i-SVViT5oyVRciHF4ZobVxRJ">
            Men medan alla och enhvar betrakta arbetsgifvarnes rätt att sammansluta
            sig som en själfklar sak, händer det gång på gång, att arbetarnes
            lik- artade rätt göres illusorisk genom arbetsgifvarnes maktspråk.
            Den inter- pellation, hvarom vi nyss talat, föranleddes som bekant
            däraf, att sedan samtliga arbetare vid Mackmyra sulfitfabrik afskedats,
            därför att de bildat en förening, hade ett 40-tal af dem blifvit
            vräkt ur sina bostäder. Detta tillvägagående är typiskt för vissa
            arbetsgifvares — särskildt vissa bolags — sätt att behandla sina
            arbetare. I en hänsynslös arbetsgifvares hand blir hans absoluta
            bestämmanderätt öfver arbetarens bostadsförhållanden ett fruktansvärdt
            vapen, hvarmed han kan pressa ner sitt folk i ett till- stånd
            af slafvisk underdånighet. Senast för några veckor sedan hotades
            tusentals arbetare icke blott med utestängning från arbetsplatsen,
            som så många af deras kamrater, utan också med afhysning från
            bostaden, fastän de alls icke svikit i sina åtagna förpliktelser,
            fastän de alls icke stodo i något personligt konfliktsförhållande
            till sina arbetsgifvare, utan blott där- för att dessa tillhörde
            en sammanslutning, Svenska arbetsgifvareföreningen, som hade för
            afsikt att under vissa förutsättningar göra lockout mot sina sjuttio
            tusen arbetare. Om lockouten blifvit en verklighet, skulle de
            massor af arbetare, vi här åsyfta, svårligen haft annan utväg
            än att underkasta sig de villkor, som arbetsgifvarne föreskrifvit.
            Ty det hade ej varit dem möjligt att under närmaste tiden skaffa
            sig bostäder på annat håll. I själfva verket är det så, att den
            s. k. arbetarebostaden mångenstädes blifvit ett bostadsband, som
            ger oss tillbaka något af forna tiders lifegenskap i en modern
            form. Med full rätt påpekar lagberedningen, att under nuvarande,
            halft laglösa förhållanden, då de i fastighetsägareföreningar
            sammanslutna hyres- värdarne begagna sig af mycket detaljerade
            och till egen förmån affattade hyresformulär, blir hyresgästen
            lätt nog underkastad sin medkontrahent på nåd och onåd. Hvarje
            hyreslagstiftning måste därför i väsentlig grad åsyfta att bereda
            hyresgästen ett välbehöfligt skydd. Men på det vid- sträckta område,
            där den moderna storindustrien kopplat ihop hyresaftalet med arbetsaftalet
            och där i regeln arbetaren-hyresgästen ej vet af annan rätt än
            den, som dikteras af arbetsgifvaren-hyresvärdens godtycke, där
            har detta kungl. lagförslag icke spår af skydd att erbjuda, fastän
            här föreligger en sak af stor betydelse för land och samhälle.
            Här om någon- städes har lagen en uppgift att fylla — ej att stadfästa
            redan på enskild väg uppkomna s. k. rättsförhållanden, men att
            åvägabringa vanlig mänsk- lig rättfärdighet på ett fält, där utan
            lagens ingripande de gröfsta utslag af despotism och orättfärdighet
            gång på gång komma till synes.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-CPA7XB8DSrLHyrUK34BU9E">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 178. 5
          </p>
          <p xml:id="i-495ZpA297QEHcyYHoK4Ld5">
            För att kunna afhjälpa det här påpekade missförhållandet torde
            det vara nödigt att skilja hyresaftalet från arbetsaftalet genom
            att åt det förra gifva skriftlig form. Skriftliga hyresaftal förekomma
            visserligen redan nu på några af de platser, vi här åsyfta, men
            de äro så affattade, att de i händelse af arbetets upphörande
            genast ställa hyresgästen på bar backe. Skall därför hyresaftalet
            äga någon reell betydelse, måste det låta lego- tagaren komma
            i åtnjutande af tillräcklig uppsägningstid och laga fardag. Detta
            kan ske på det sättet, att hyresbeloppet beräknas och i det skriftliga
            kontraktet angifves i penningar för år. Härigenom och i anslutning
            till 3 kap. 4 $ tillerkännes legotagaren en uppsägningstid af
            tre månader. Denna tidsrymd kan möjligen tyckas vara för högt
            tilltagen. Men då man besinnar, att det här gäller massor af människor,
            att ofta nog tusentals familjer på en enda plats och på samma
            gång uppsägas till af- flyttning, då måste man medgitva, att en
            så lång uppsägningstid behöfs mer än väl för att bereda dessa
            människor tillfälle att skaffa sig nya bo- städer. Och lika rimligt
            och nödvändigt som det är för hyresgäster i allmänhet att åtnjuta
            viss uppsägningstid, under hvilken ny bostad hinner anskaffas,
            lika nödvändigt är det, att arbetsgifvares hyresgäster tillför-
            säkras samma förmån. I detta sammanhang vilja vi äfven hemställa
            om ett tillägg till tredje kapitlets sjunde paragraf. Mycket ofta
            begagnar sig nämligen fastighetsägaren af sin rätt att förbjuda
            sublokation på ett så hänsynslöst sätt, att legotagaren beröfvas
            möjligheten att ens tillfälligtvis hysa en gäst eller besökande
            — ja, på många håll har legotagaren till och med förbjudits att
            upplåta sin dörr för sina egna barn, då dessa velat eller varit
            nödsakade att anlita sina hem. Det behöfver väl knappast upplysas,
            att de »husvärdar», som på det sättet uppenbara sin människo-
            kärlek, vanligen tillhöra samma kategori af arbetsgifvare, om
            hvilka denna motion förut talat. För att åstadkomma en rättelse
            i berörda afseende föreslå vi, att i paragrafen inryckes ett förbehåll,
            som i likhet med de härstädes allmänt brukliga hyreskontrakten
            tillförsäkrar legotagaren rätt att hos sig hysa tillfälliga gäster
            eller besökande. På grund af hvad vi sålunda anfört få vi härmed
            förslagsvis hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-CQcTN7HPx891yVVsVbgeiT">
            att Riksdagen för sin del ville besluta, att föl- jande paragrafer
            i tredje kapitlet af lagen om nytt- Jjanderätt till fast egendom,
            hvarom Kungl. Maj:t gjort nådig proposition, måtte erhålla följande
            ändrade ly- delse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NayQPvRYJx2G9jnV5WoXVH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 178,
          </p>
          <p xml:id="i-JVaxRfSEqBmFiET7djYZtk">
            8 1. Aftal, hvarigenom hus eller del af hus upplåtes till nyttjande
            mot lega, skall upprättas skrift- ligen, där ej upplåtelsen sker
            för tid understigande ett år eller, vid upplåtelse för längre
            tid, upplåtaren och hyresgästen annorlunda åsämjas. Vid bruk,
            grufvor, sågverk, fabriker, verkstäder och andra industriella
            inrättningar, där arbetsgifvare åt arbetare upplåter bostad, vare
            arbetsgifvaren pliktig upp- rätta skriftligt hyresaftal, däri
            hyrespriset för lägenheten beräknas i penningar för är. 8 4. Är
            ej hyrestiden bestämd, skall aftalet upp- höra att gälla efter
            det uppsägning å någondera sidan skett. Har ej viss uppsägningstid
            aftalats, skall lägen- heten afträdas: där hyran beräknas för
            fjärdedels år eller längre tid, å den fardag, som inträffar näst
            efter tre månader från uppsägningen; där hyran beräknas för månad,
            fjorton dagar efter uppsägningen, dock ej förr än å den dag, som
            genom sitt tal i månaden motsvarar den för lägenhetens till- träde
            bestämda dagen, eller, om motsvarande månads- dag ej finnes, å
            månadens sista dag; där hyran beräknas för vecka, tre dagar efter
            uppsägningen, dock ej förr än å den veckodag, som motsvarar den
            för tillträdet bestämda dagen; och där hyran beräknas för kortare
            tid än vecka, dagen efter det uppsägningen skedde. Hvad sålunda
            stadgats angående uppsägningstid skall jämväl äga tillämpning
            å hyresaftal, som är in- gånget för bestämd tid, där förbehåll
            skett om upp- sägning men viss uppsägningstid ej är aftalad. Den
            här bestämda uppsägningstiden gälle alltid om de hyresaftal, som
            i 1 $ 2 mom. afses, ändd att aftalet innefattar annat förbehåll.
            8 7. Vill legotagaren åt annan än tillfällig gäst upplåta lägenheten
            eller del däraf, inhämte han förut hyresvärdens samtycke till
            upplåtelsen. Vägras sam- tycke utan skälig anledning, eller lämnas
            ej inom en vecka efter det framställningen gjordes hyresgästen
            be- sked, äge han, ändå att aftalet innefattar annat för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__178/mot_1907__ak__178-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UtbNeZzoW4D5mfJKhVKqLo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 178. 7
          </p>
          <p xml:id="i-8aC9tD3nkzswrWVgCyzje9">
            behåll, uppsäga aftalet. Samtycker hyresvärden till upp- låtelsen,
            svare ändock hyresgästen till de skyldigheter, aftalet ålägger
            honom, utan så är att hyresvärden tager den andre för god i hyresgästens
            ställe.
          </p>
          <p xml:id="i-54y4qKxNK84HWb9MqYm6hx">
            Vi tillåta oss äfven hemställa, att lagutskottet, till hvilket
            denna motion torde hänskjutas, ville såväl beträffande de tillägg,
            vi här före- slagit, och de paragrafer, till hvilka dessa tillägg
            hänföra sig, som ock beträffande alla öfriga paragrafer, där det
            till äfventyrs kan vara af nöden, vidtaga alla de ändringar och
            göra alla de tillägg, som vid en närmare granskning kunna finnas
            behöfliga för att vinna de syften, som denna motion afser, nämligen
            att tillförsäkra det ifrågavarande slaget af lego- tagare dels
            tillräcklig uppsägningstid och laga fardag, dels rätt att hos
            sig hysa tillfälliga gäster.
          </p>
          <p xml:id="i-VJPgbhXa61SUXCLtys9zsD" type="date">
            Stockholm den 6 februari 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-ULGeAN5W8bYsUnjkLmpCPP" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9KEADJccpMeZnfDRcaiUYW">
              <item xml:id="i-2KdtwT8Ag4jygWqKnojJ3j" who="i-NwhdVgupCWjkZSqQNMjJnp" type="signature">
                Aug Nilsson
              </item>
              <item xml:id="i-24Mu7D7yKk7HrqU7gCC7s8" who="unknown" type="signature">
                L. J. Carlsson
              </item>
              <item xml:id="i-Tg958CySBW6ck9D2GEtSWY" who="i-V2Yf7CVM1fnjwE7NX2LxmC" type="signature">
                E. A. Leksell
              </item>
              <item xml:id="i-DHJ8Z5TCYw4PErgm8ikmja" who="i-DZFQeFBsFcs9N6uxCPxEWg" type="signature">
                E. C. Kropp
              </item>
              <item xml:id="i-7q1giZaVnU4zm2VF3wkL5L" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" type="signature">
                F. W. Thorsson
              </item>
              <item xml:id="i-B2xLM1EtSkFvAxbty2Boec" who="unknown" type="signature">
                N. Edv
              </item>
              <item xml:id="i-BBayaVPhrHwbttwiNFe43k" who="unknown" type="signature">
                Lindberg
              </item>
              <item xml:id="i-VpMRuxo11sDKrKybjZYFSN" who="i-GpZJp9yZv7rjY3JSWVZnWC" type="signature">
                Bernh
              </item>
              <item xml:id="i-YathV1j5Yr8KdxxQ8sTxvt" who="unknown" type="signature">
                Eriksson
              </item>
              <item xml:id="i-Ke4hFp8RjNDKrjzL9mG3Jy" who="i-NKRTEKkMqyNZNU9RaYZLPC" type="signature">
                Värner Rydén
              </item>
              <item xml:id="i-GYqUqM6Ucj674RpRUBrqeW" who="unknown" type="signature">
                Nils Persson
              </item>
              <item xml:id="i-QVp9hNmeTZNLaLZ6dkvUuJ" who="unknown" type="signature">
                ÅA. J. Christiernson
              </item>
              <item xml:id="i-Rntqo87u9XKDsBCzinqJjH" who="i-G8JbJm9Qan4fa7Ax94MYT3" type="signature">
                Herm Lindqvist
              </item>
              <item xml:id="i-FEk1awxXNz34wzUspJH5vz" who="unknown" type="signature">
                Viktor Larsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TQNLCHmEW9DamrNuLeuYKV">
            Charles Lindley. Ernst Bloniberg. Hj. Branting.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
