<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--fk--00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2wNrjMv5F7CqhKX9kNCvLr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PomHGManUyRXLcycQAN4iY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8SWxQXhW9bWARka87Fnq6R" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KKQkyMw8gJ9iTVNyCiSXjJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-J3dUpT3QBrDa2mJXSaZjHm">
          <p xml:id="i-UGrepy84FunnHfszpuLnoH">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 30. 1
          </p>
          <p xml:id="i-DqMH99YL5ogThMncvg5U3q">
            N:o 30.
          </p>
          <p xml:id="i-FtiLALJnrXxTAK4CZQg6xE">
            Af herr Säve, angående i statsverkspropositionen begärd för-
            höjning af anslaget till öfverstyrelsen för rikets allmänna läroverk.
          </p>
          <p xml:id="i-G7LFG46HTfXY7kbpJpNnFy">
            I årets statsverksproposition har Kungl. Maj:t inom 8:de hufvud-
            titeln och under punkt 1 meddelat, att den 1904 indragna läroverksbyrån
            återinrättats, och under punkt 20 äskat en ökning å extra stat
            i anslaget »för tillfällig adjunktion, hyra för lokal och expenser
            för öfverstyrelsen för rikets allmänna läroverk» från 7,000 till
            10,000 kronor eller med 3,000 kronor, samt under punkt 91 gjort
            framställning om beviljande jäm- väl för 1908 af 1,500 kronor
            å extra stat åt en amanuens hos samma öfverstyrelse. Det är i
            anledning af dessa upplysningar och äskanden, som jag vill göra
            några erinringar och förslag. . När Kungl. Maj:t till 1904 års
            Riksdag i hufvudsaklig anslutning till läroverkskommitténs den
            8 december 1902 afgifna betänkande inkom med nådig proposition
            (n:o 50) angående ändrad anordning af rikets all- männa läroverk
            samt lönereglering för de vid dem anställda lärare, före- slogs,
            under förutsättning af bifall till förslaget om inrättande af
            en öfver- styrelse för de allmänna läroverken, att ur aflöningsstaten
            för ecklesiastik- departementets afdelning af Kungl. Maj:ts kansli
            utesluta lön och tjänst- göringspenningar åt en byråchef, tillhopa
            6,400 kronor, samt i stället å ordinarie stat uppföra ett anslag
            å 500 kronor till arfvode åt den kansli- sekreterare, som af Kungl.
            Maj:t förordnades att på eget ansvar till före- dragning bereda
            vissa ärenden (rörande de allmänna läroverken), som skulle föreläggas
            Riksdagen, allt synbarligen i den lofliga afsikten att så vidt
            möjligt nedbringa kostnaderna för den nya organisationen. Till
            arfvoder för öfverstyrelsens ledamöter samt för tillfällig adjunktion,
            hyra af lokai Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band.
            13 Häft. (N:is 380—32.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-L21Dz1hdDojgsyzsLrpjR9">
            2 Motioner 1 Första Kammaren, N:o 30.
          </p>
          <p xml:id="i-TtEKsEZV4jxYtV3uB3xai1">
            och expenser äskades samtidigt 22,000 kronor. Med afdrag af de
            5,900 kronor, som skulle besparas å departementets stat, skulle
            ökningen i utgifter stanna vid 16,100 kronor. Särskilda utskottet
            n:o 1, som behandlade ifrågavarande framställning, föreslog, att
            till öfverstyrelsen skulle utgå ett belopp af 32,000 kronor, hvilket
            äfven med afdrag af nyss nämnda 5,900 kronor innebar en betydlig
            ökning i utgifterna för öfverstyrelsen. Detta blef också Riksdagens
            beslut. Indragningen af läroverksbyrån motiverades uttryckligen
            med att genom inrättning af en öfverstyrelse för rikets allmänna
            läroverk departe- mentets arbetsbörda skulle väsentligen reduceras.
            Emellertid anmälde Kungl. Maj:t redan till 1906 års Riksdag ett
            behof af ökade arbets- krafter inom ecklesiastikdepartementet.
            De ärenden, som förut behandlats å läroverksbyrån inom departementet,
            hade vuxit från 867 (1904) till 901 (1905). Likvisst yrkades då
            icke någon förstärkning inom »akademibyrån», dit läroverksärendena
            jämte den å läroverksbyrån förut tjänstgörande kansli- sekreteraren
            öfverförts, men väl en delning af kyrkobyrån i två sådana, och
            äskades förty arfvode för en ny byråchef med 6,400 kronor, som
            ock af Riksdagen beviljades, ehuru statsutskottet — med afseende
            å hvad till det statsrådsprotokoll, som bifogats Kungl. Maj:ts
            till 1904 års Riksdag aflåtna proposition om ändrad anordning
            af rikets allmänna läroverk, ytt- rats i fråga om indragningen
            af byråchefsbefattningen å departementets läroverksbyrå, — »funnit
            det anmärkningsvärdt», som orden lyda, »att behof af en ny byråchefsbefattning
            redan nu kan hafva framträdt.&gt; Nuvarande departementschef har
            emellertid, som rimligt var, funnit för arbetet inom departementet
            lämpligare att i stället för delning af kyrkobyrån (som 1905 hade
            555 mål att handlägga) återinrätta en särskild byrå för den högre
            undervisningen (antalet diarieförda läroverksärenden hade redan
            1905 varit 601). Redan den 28 oktober 1905 gjorde öfverstyrelsen
            hos Kungl. Maj:t framställning om aflöning åt en amanuens hos
            öfverstyrelsen. Under tio månader hade i öfverstyrelsens diarium
            antecknats omkring 2,300 ärenden, och under sex månader hade antalet
            utgående expeditioner uppgått till omkring 2,500. Det hade väl
            också bort kunna förutses, att det skulle visa sig omöjligt att
            med en notarie, hvilken på samma gång dessutom skulle tjänst-
            göra som registrator, aktuarie, kassör och bokhållare, handlägga
            de läro- verksärenden, som förut ålegat 12 domkapitel och eforalstyrelser
            och sty- relsen för Stockholms stads undervisningsverk, samt en
            väsentlig del af de läroverksärenden, som förut tillhört ecklesiastikdepartementet.
            Anslaget blef (å extra stat) af Riksdagen beviljadt, Statsutskottet
            kunde emeller-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6xG3BwQNsoAmndj6qnHd4R">
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 30. 3
          </p>
          <p xml:id="i-B4Vvgh8MpTkjhFuj8RYH2Y">
            tid »icke underlåta att dels framhålla den bristande öfverensstämmelsen
            emellan de i 1904 års proposition innefattade kostnadsberäkningarna
            och de anslagskraf — i fråga om ny byråchef och amanuens — som
            nu framkommit, dels ock uttala, att det syntes böra tagas i allvarligt
            öfver- vägande, huruvida icke öfverstyrelsens verksamhetsområde
            skulle kunna så begränsas, att ytlerligare ökning af ämbetsverkets
            personal kunde undvikas». Huruvida frågan om någon sådan begränsning,
            som 1906 års statsutskott ifrågasatt, inom öfverstyrelsen varit
            under behandling eller inom regeringen påtänkes, därom lämnar
            årets statsverksproposition ingen som hälst upp- lysning. Däremot
            meddelas, att Kungl. Maj:t till täckande af den brist som uppstått
            i expensmedelsanslaget under åren 1905 och 1906, utom staten anvisat
            ett belopp af 4,630 kronor att i mån af behof utbetalas af besparingarna
            å reservationsanslaget till de allmänna läroverken. Af denna brist
            hänförde sig kronor 906,75 till år 1905, resten eller kronor 3,723,25
            till år 1906. I detta sammanhang kan nu först anmärkas, att om
            redan under år 1906 utöfver förut beviljade anslag behöfts ett
            tillskott af kronor 3,723,25, ingen utsikt lär finnas, attjämnvikti
            öfverstyrelsens budget för 1908 skall kunna åstadkommas genom
            att på sätt Kungl. Maj:t föreslår höja anslaget med 3,000 kronor.
            Då utgifterna för öfverstyrelsen hittills visat en stän- dig tendens
            att växa, kan det fastmer tagas för afgjordt att, om allt får
            gå som hittills, för år 1908, som det nu gäller, ytterligare tillskott
            utom staten skall af öfverstyrelsen behöfvas och af Kungl. Maj:t
            lämnas. Medan utgifterna till den nya läroverksöfverstyrelsen
            enligt Kungl. Maj:ts framställning till 1904 års Riksdag skulle
            stannat vid 22,000 kro- nor med afdrag af 5,900, som sparats genom
            indragning af en byråchefs- plats i ecklesiastikdepartementet,
            eller kronor 16,100, kom Riksdagen re- dan 1904 till ett belopp
            af 26,100 kronor. Detta belopp höjdes vid 1906 års riksdag genom
            beviljande (å extra stat) af medel till en byrå- chef (6,400 kronor)
            och en amanuens (1,500 kronor) till 34,000 kronor. Med ytterligare
            höjning i expensmedelsanslaget å 3,000 kronor och afdrag af 500
            till en kanslisekreterare (för beredning af riksdagsärenden) skulle
            det uppgå till 36,500, d. v. s. mer än dubbelt mot hvad för tre
            år sedan af Kungl. Maj:t ifrågasattes och med säker utsikt att
            äfven detta belopp skall visa sig långt ifrån tillräckligt. När
            öfverstyrelsen 1905 trädde i verksamhet, hade den enligt af 1904
            års Riksdag gifven stat till sitt förfogande för kansliet dels
            en no- tarie (med lön å 4,000 kronor), och dels för &gt;»tillfällig
            adjunktion, hyra för lokal och expenser», 7,000 kronor. För närvarande
            har styrelsen utom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QcNtfWwRMNnzRoeuHZU2Ky">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 30.
          </p>
          <p xml:id="i-4BZskwNt23KVMFgxtuiFLm">
            notarien en amanuens å extra stat med 1,500 kronor i arfvode
            och finner sig därutöfver &gt;till extra ordinarie tjänstemän»
            behöfva 2,500 kronor — hvilket belopp kan antagas motsvara arfvoden
            eller gratifikationer till fyra extra ordinarie tjänstemän (enligt
            1906 års statsverksproposition hade arf- vode till två extra ordinarie
            tjänstemän då utgått med 600 kronor till hvardera). I stället
            för en kanslitjänsteman med 4,000 kronors lön, som 1904 beräknades
            vara tillfyllest, behöfvas sålunda sex, med sammanlagdt 8,000
            kronors lön eller arfvode. Därutöfver beräknas kostnader för ren-
            skrifning, papper och skrifutensilier samt tryckning till 4,000
            kronor. Gentemot den ytterligare tillökning i ämbetsverkets personal,
            som sålunda nu påkallas och sannolikheten af att äfven den nu
            af Kungl. Maj:t äskade höjningen å 3,000 kronor skall befinnas
            otillräcklig — efter- som bristen redan för 1906 öfversteg detta
            belopp — återkommer man otvunget till den tanke på »begränsning»
            af öfverstyrelsens verksamhet, som uttalades af 1906 års statsutskott.
            En sådan begränsning torde kunna göras på hufvudsakligen två sätt.
            Det torde ej kunna förnekas, att öfverstyrelsen visat tendens
            att inom ramen för dess verksamhetsområde draga till sig bestämmanderätten
            i en del frågor, som med större fördel kunde stanna hos eforer,
            läroverkskolle- gier och rektorer. Detta gäller t. ex. i fråga
            om kortvarig tjänstledighet för lärare, om tillfälliga lärareförordnanden
            för kortare tid, om en del detaljer rörande undervisning, lokaler,
            timanordning m. m. Det har till och med ifrågasatts, att valet
            af lektyr för undervisning i främmande språk, som hittills i allmänhet
            torde varit öfverlåtet åt facklärare i samråd med rek- tor, borde
            bestämmas af öfverstyrelsen. Vid enskilda läroverk tillsätter
            öfverstyrelsen — jämte det att dess medlemmar personligen inspektera
            läroverken och utom den inspektor, som utnämnts för hela läroverket
            — dessutom särskilda inspektorer för enskilda ämnen, och valet
            af biträde vid granskningen af studentskripta måste underställas
            öfverstyrelsen — ehuru dessa skripta ju i alla händelser granskas
            af censorerna. Alltsådant vållar icke blott rektorer (och läroverksstyrelser),
            utan äfven öfverstyrelsen mycket skrifveri, som i sak torde snarare
            skada än gagna, men icke desto mindre kostar pengar. Man erinre
            sig i detta sammanhang de all- varsamma anmärkningar som vid 1906
            års riksdag riktades mot öfver- styrelsen af bland andra biskop
            Billing i Första Kammaren och herr H. Hammarskjöld i Andra Kammaren.
            Att öfverstyrelsen på detta sätt drager allt möjligt under sin
            domvärjo, har dessutom på rektorer och lärare (liksom på eforer
            och inspektorer) den inverkan att hos dem an- svarskänsla och
            personliga initiativ förlamas. Sannolikt kunde äfven genom bruk
            af tryckta formulär och genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-BtBwvg275zMQtWYMaTGJsE">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 30. 5
          </p>
          <p xml:id="i-A4nmQrgx6Yy5uMV21tRwDS">
            kortare skrifsätt betydliga besparingar göras 1 detta äfvensom
            i andra ämbetsverk. Ett annat sätt att begränsa öfverstyrelsens
            verksamhetsområde vore att befria öfverstyrelsen från vissa göromål,
            som enligt nuvarande instruk- tion åligga densamma. Den kommitté,
            som den 8 december 1902 afgaf sitt betänkande och hvars arbete
            låg till grund för Kungl. Maj:ts proposition till 1904 års Riksdag,
            hade endast haft att befatta sig med »de allmänna läroverken».
            Den ifrågasatta ombildningen af en del smärre, svagt besökta gossläroverk
            ledde kommittén öfver till samskolan, men den kvinnliga ungdomens
            un- dervisning i det hela föll alldeles utom kommitténs uppgift.
            De kommu- nala samskolor, som sattes i stället för de indragna
            småläroverken, sluta sig i fråga om. läroplan och mål på det närmaste
            till den för manlig ung- dom afsedda realskolan. När emellertid
            läroverksbyrån i ecklesiastikde- partementet indrogs, fanns ingen
            annan råd än att till öfverstyrelsen öfver- föra äfven den befattning
            med de högre flickskolorna och de enskilda läroverken, som förut
            ålegat läroverksbyrån. En läroverksstyrelse ord- nad uteslutande
            med hänsyn till de »allmänna läroverkens» behof kan knappast väntas
            göra något annat än att efter hand öfverföra såväl flick- skolor
            som »&gt;enskilda läroverk» till samma normaltyp, som blifvit
            för de »allmänna läroverken» af Riksdag och regering fastslagen.
            Af förbiseende eller af skäl, som vi ingenstädes funnit angifna,
            ute- slötos dessutom eforerna från all befattning med de högre
            privata skolorna, ehuru kyrkolagen kap. 24, 8 3 i fråga om biskoparnas
            uppsikt med sko- lor ej gör någon skillnad mellan publika och
            privata skolor. Nu sedan läroverksbyrån blifvit återinrättad förefaller
            det naturligast att under den- samma återföra de högre privata
            läroverken äfvensom — på grund af deras nära sammanhang med de
            högre flickskolorna — statens normal- skola för flickor och högre
            lärarinneseminariet samt begränsa öfverstyrel- sens uppgift till
            vården om statens allmänna läroverk och de af stat och kommun
            gemensamt underhållna sexklassiga samskolorna. Med de enskilda
            läroverken, gosskolor, flickskolor och samskolor, skulle öfverstyrelsen
            i så fall ej ha annan befattning än att vid dem ordna studentexamen
            och realskoleexamen. Eforerna återfingo redan genom 1906 års Riksdags
            beslut åtminstone delvis den befattning med de högre flickskolorna,
            som de haft före 1905. Genom återflyttning af flickskolor och
            öfriga enskilda läroverk samt högre lärarinneseminariet och mnormalskolan
            under läroverksbyrån, genom öfverflyttning af beslutanderätten
            i en mängd detaljer till eforer, rektorer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-KifgyHmUWzH4xTS8ZNoeWb">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 30.
          </p>
          <p xml:id="i-Sxc8eesWr6HcFMFXKL3EPp">
            och läroverkskollegier och genom lämplig reduktion i skrifsättet,
            skulle öfverstyrelsens göromål så mycket minskas, att jämvikt
            i öfverstyrelsens budget skulle kunna åstadkommas med mindre höjning
            af anslaget, utöfver hvad 1906 års Riksdag beviljat. Genom en
            återflyttning af de privata läroverken under läroverksbyrån skulle,
            utom reduktion i öfverstyrelsens arbetsbörda och utgifter, äfven
            annat vinnas. Det är säkerligen icke Riksdagens önskan, att den
            kvinnliga ungdomens undervisning och uppfostran skall ordnas alldeles
            lika som för den manliga, och det ligger i fråga om de högre flickskolorna
            vida mindre vikt vid en genomgående likformig organisation med
            likformiga pensa. Tvärtom torde flickskolorna ha åtskilligt att
            vinna genom närmare berö- ring med och anpassning till lokala
            intressen och personliga förhållanden. Och hvad angår de s. k.
            enskilda läroverken, åt hvilka Riksdagen beviljat statsunderstöd
            just för att de skola i fråga om organisation och metoder pröfva
            nya banor, må det väl anses föga lämpligt att sammanställa dem
            med de allmänna läroverken under en och samma med göromål tungt
            be- lastad öfverstyrelse. För öfverstyrelsen måste tydligt hvarje
            afvikelse från normaltypen, medvetet eller omedvetet, te sig som
            ett störande moment. Att så måste vara, ligger i sakens natur,
            beror sålunda icke på den per- sonliga färg öfverstyrelsen vid
            ena eller andra tidpunkten kan ha. Äfven för läroverksbyråns chef
            inom ecklesiastikdepartementet torde det vara af vikt att stå
            i omedelbar kontakt med någon, om ock mindre del af skolvärlden.
            Det förefaller, som endast under förutsättning af en sådan kontakt
            det skulle vara för honom möjligt att vara — hvad man ju vill
            att han skall vara — pedagogiskt sakkunnig fackman på samma gång
            som ämbetsman. Slutligen förefaller" det mindre lämpligt och föga
            öfverensstämmande med de tendenser som annars inom statsförvaltningen
            alltmera göra sig gällande, att inom öfverstyrelsen så mycket
            arbete måste utföras af extra ordinarie tjänstemän: en amanuens
            på extra stat med 1,500 kronor i af- löning och efter öfverstyrelsens
            förslag, som af Kungl. Maj:t upptagits, förmodligen fyra e. o.
            tjänstemän å 600 å 700 kronor pr man, utom ren- skrifningsbiträden
            och särskildt tillkallade sakkunnige. Tiden borde, efter två redan
            gångna års erfarenhet, vara inne att ordna öfverstyrelsens kansli
            under fastare former. En sådan fastare ordning skulle troligen
            i sin mån motverka det göromålens växande på bredden, som framkallar
            ständigt ökade anslagskraf. Den grundsats, som senast fått uttryck
            i telegraf- kommitténs betänkande: fullt arbete och tillräcklig
            lön, så tillräcklig att ämbetsmannen kan på den ha sin bärgning
            utan biförtjänster, förtjänar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__30/mot_1907__fk__30-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-GsJdrrUawHtVtHMGRXmw9c">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 30. 7 att upptagas äfven 1 fråga
            om andra ämbetsverk. Det är på tiden, att Kungl. Maj:t af öfverstyrelsen
            skaffar fullständigt besked om huru många tjänstemän som behöfvas,
            och att dessa efter vederbörlig pröfning af be- hofvet uppföras
            på ordinarie stat. En aflöning å 1,500 kronor kan icke berättiga
            till fordran på mer än half tjänstgöring och det synes uppen-
            bart, att en eller två ordentligt aflönade tjänstemän utom notarien
            skulle för arbetets gång inom öfverstyrelsen vara bättre än tre
            eller fem e. o. tjänstemän med 600—1,500 kronors arfvode och tjänstgöring
            blott några få timmar dagligen. Afven chefen för den återupprättade
            läroverksbyrån borde snarast möjligt öfverföras på ordinarie stat.
            I anslutning till hvad ofvan anförts, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-4FG2FH43gdx5RtkebMbMRF">
            a) att Riksdagen måtte — under uttalande af önskvärdheten af
            att uppsikten öfver enskilda läroverk och högre flickskolor samt
            statens normalskola och högre lärarinneseminariet återföres under
            den redan återinrättade läroverksbyrån 1 ecklesiastikdepartementet
            — med afslag å Kungl. Maj:ts framställning i stats- verkspropositionen
            under 8:de hufvudtiteln i 20:de punkten om höjning med 3,000 kronor
            af anslaget »för tillfällig adjunktion, hyra för lokal och expenser»
            för öfverstyrelsen för rikets allmänna läroverk — låta det ordinarie
            anslaget till nämnda öfverstyrelse i staten kvarstå vid sitt nuvarande
            belopp, 32,000 kronor; b) att Riksdagen må å extra stat för 1908
            bevilja anslag till en andre amanuens inom öfverstyrelsen å 1,500
            kronor, med rätt för Kungl. Maj:t att, om så finnes lämpligt,
            i stället för två amanuenser å 1,500 kronor anställa en tjänsteman
            med full tjänstgöring och 3,000 kronors aflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-A8RcKNqLfZUifk72goKJKs" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-4YNGDwAv5EAttxEtdWrDnz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-W6AvBcf4q7LUnVDHa669Du">
              <item xml:id="i-8t7zfq7pHNCgSA5yem9kNv" who="i-Cfo63qbe6LVS8fXqBpFrKy" type="signature">
                T. Säve
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
