<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--fk--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__39/mot_1907__fk__39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7jyE6F1uBSvNYtmoDhLoKB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2BXBBQF3M6Lg5PVYcVbM23" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4od1ttaGQqcyZK3NtptNRo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DpBjyxSAAyWNQyahfiLkCT" type="motBody">
        <div xml:id="i-QJYguqAypVXAcy25SPtDKJ">
          <p xml:id="i-6RYAYoqsscvQysPThdFmgu">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 39. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9YDjf8Qs74nBe8YQSE8n4c">
            N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-U28oUWtzYj3dASRA4f4o1G">
            Af grefve Hamilton, Raoul, angående tiden för ikraftträdande
            af viss bestämmelse om särskild afgift för brännvin, som tillverkas
            af majs.
          </p>
          <p xml:id="i-E2dUMx1mgUrN3j1cFY9BZe">
            Med anledning af en inom denna kammare af herr friherre von Schwerin
            väckt motion, n:o 14, om nedsättning af tullen å majs anhåller
            jag härmed få göra följande framställning. . 11 mom. 4 kungl.
            förordningen angående villkoren för till- verkning af brännvin
            den 13 juli 1887, sådant berörda moment lyder enligt kungl. kungörelsen
            den 10 juli 1903, stadgas, bland annat, att för brännvin, tillverkadt
            vid bränneri under tid, då jämlikt anmälan enligt $ 4 mom. 2 majs
            eller utländsk potatis där användes för brännvinstill- verkning,
            skall tillverkaren påföras en särskild afgift af 5 öre för hvarje
            liter. Enligt samma kungörelse skall föreskriften angående särskild
            afgift för brännvin, som tillverkas vid bränneri under tid, då
            majs där användes, träda i kraft från och med dag, som, efter
            det Riksdagen fattat beslut om upphäfvande af majstullen, af Kungl.
            Maj:t kungöres. Som bekant användes vid brännvinsbränning redan
            för närvarande ej obetydligt med majs, och skulle den nu föreslagna
            tullnedsättningen vinna Riksdagens bifall, komme helt säkert majsen
            att finna en ännu rik- ligare användning vid tillverkning af brännvin,
            hvilket icke är det mål, man vill uppnå genom tullnedsättningen.
            För att försvåra majsens användning vid tillverkning af brännvin
            vore därför lämpligt, att äfven i det fall att tullen å majs nedsättes
            den, på sätt ofvan nämnts, nu stadgade afgiften af 5 öre för hvarje
            liter majs- brännvin utgår. Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml.
            2 Afd. 1 Band. 19 Häft. (N:o 39.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__39/mot_1907__fk__39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ENTUdc6iU1FhTJtkwhv6EL">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-7f3uERdUCv27FiRi9ce41W">
            Enligt min mening torde saken lättast kunna genomföras på det
            sätt, att förenämnda stadgande i brännvinstillverkningsförordningen
            för- klaras skola vinna tillämpning snarast möjligt efter det
            Riksdagens even- tuella beslut om majstullens nedsättning trädt
            i kraft. Jag tager mig därför friheten föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-TNzG4KWPNAascZxLKvK4X9">
            att, därest Riksdagen beslutar, att tullen å majs skall nedsättas,
            Riksdagen tillika ville besluta, att den i $ 11 mom. 4 förordningen
            angående villkoren för till- verkning af brännvin införda bestämmelsen
            om särskild afgift för brännvin, som tillverkas af majs, skall
            träda i kraft från och med dag, som efter det Riksdagen fattat
            beslut om majstullens nedsättning af Kungl. Maj:t kungöres.
          </p>
          <p xml:id="i-W5FqSfDfzWCVDTV3wusnJY" type="date">
            Stockholm den 16 februari 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-KZNnVjLuQnXRKFrZ1ADeSk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-KijTqyTg1rQkJAA447oD5u" who="unknown" type="signature">
              RB. G. Hamilton
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6nKHiZbqxB5KTeEGvB8ctu">
            Stockholm 1907. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
