<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__136/mot_1907__ak__136-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 136.
          </p>
          <p>
            N:o 136.
          </p>
          <p>
            Af herr 8. J. Enander m. fl, om skrifvelse till Kungl. Maj:t
            angående villkoren för upplåtande af odlingslägenheter å kronoparker
            1 Västerbottens och Norrbottens län.
          </p>
          <p>
            Genom Kungl. Maj:ts nådiga kungörelse af den 27 maj 1904 hafva,
            i enlighet med Riksdagens godkännande, föreskrifvits åtskilliga
            villkor och bestämmelser för upplåtande till enskilda af odlingslägenheter
            å krono- parker inom Västerbottens och Norrbottens län, hvarigenom
            s. k. krono- torp eller skogstorp skulle kunna bildas. Man hade
            hoppats, att på grund af dessa bestämmelser många skulle begagna
            sig af de tillfällen, som så- lunda erbjödos, att skaffa sig egna
            hem, och att därigenom i synnerhet den lösa arbetarebefolkningen
            skulle finna med sin fördel förenligt att blifva bofast och ej
            i så stora skaror, som hittills skett, utvandra. Men erfarenheten
            har emellertid gifvit vid handen, att resultatet af ifrågavarande
            kungörelse icke blifvit sådant, som man hoppats. Befolk- ningen
            har nämligen dragit sig för att på de ganska stränga villkor,
            som i kungörelsen stipulerats, åtaga sig ett torp; och torde det
            i synnerhet vara bestämmelserna om kronotorparnes undantagsställning
            i rättsligt hän- geende och deras ovissa framtidsutsiker, som
            verkat afskräckande. På många ställen inom de förenämnda länen
            hafva folkmöten hållits för att diskutera denna angelägenhet,
            och enstämmigt har därvid uttalats den mening, att något måste
            göras för att mildra dessa bestämmelser, så att det med kungörelsen
            afsedda syftemålet måtte kunna åtminstone i någon mån vinnas.
            Därvid har äfven utarbetats ett förslag till ändrade bestäm- melser
            i detta syfte, hvilket förslag härmed bifogas såsom bilaga n:o
            1. Om också ej alla i detsamma framställda önskemålen skulle kunna
            vinna statsmakternas gillande, så framgår dock af dem, att ändringar
            1 många
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__136/mot_1907__ak__136-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 136. 17
          </p>
          <p>
            hänseenden böra och måste göras. Så synes det ju t. ex. uppenbarligen
            vara ett obehörigt strängt stadgande i nu gällande kungörelse,
            att en krono- torpare, om han i någon mån, om ock så ringa, skulle
            förgripa sig mot kontraktet, riskerar att icke allenast enligt
            gällande lag straffas, utan ock beröfvas sitt med svett och möda
            förvärfvade hem, hvarigenom allt det arbete och all den kostnad,
            som han därpå nedlagt, sålunda blefve för honom förlorade. Om
            det penningunderstöd, som en kronotorpare äger rätt att utfå,
            sedan föreskrifna byggnader blifvit å torpet uppförda och godkända,
            blefve honom tilldeladt successivt i mån som byggnaderna fullbordades,
            skulle detta otvifvelaktigt också i ej ringa grad sporra den oftast
            fattige arbe- tarens håg till att skaffa sig ett eget hem och
            underlätta hans arbete därför. Utan att närmare inlåta oss på,
            huru och på hvilket sätt de ifrågar- varande villkoren böra till
            ordalydelsen förändras och affattas, få vi alltså nu endast vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kungl. Maj:t med ledning af ofvannämnda här bifogade förslag
            vidtaga sådana än- dringar i nådiga kungörelsen af den 27 maj
            1904 an- gående upplåtande af odlingslägenheter å kronoparker
            i Västerbottens och Norrbottens län, att de däri före- skrifna
            villkoren måtte blifva för kronotorparne mera gynnsamma.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1907.
          </p>
          <p>
            S. J. Enander. A. ÅA. Eriksson. J. Andersson, Baggböle. Albin
            Ahlstrand. Pehr Svensson.
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 44 Häft.
          </p>
          <p>
            w
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__136/mot_1907__ak__136-003.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 136. Bilaga n:o 1.
          </p>
          <p>
            Förslag
          </p>
          <p>
            till förordning angående upplåtande af odlingslägenheter å kronoparker
            i Västerbottens och Norrbottens län.
          </p>
          <p>
            d 1.
          </p>
          <p>
            A kronoparker i Västerbottens och Norrbottens län befintliga,
            till skogstorp tjänliga lägenheter må under nedannämnda villkor
            på lifstid upplåtas till odling och bebyggande åt personer, som
            äga god frejd och äro fullt arbetsföra samt i öfrigt finnas vara
            lämpliga.
          </p>
          <p>
            $ 2.
          </p>
          <p>
            Lägenheter, som sålunda afsättas till skogstorp, skola noggrannt
            be- skrifvas och å marken begränsas, och böra de, såvidt möjligt
            är, förläggas 2 eller flera i hvarandras närhet, att små samhällen
            må uppstå.
          </p>
          <p>
            $ 3.
          </p>
          <p>
            Torparen må tilldelas tillräckligt skogsanslag till torpets åbyggnader
            och hägnader samt öfrigt husbehof och vedbrand.
          </p>
          <p>
            $ 4.
          </p>
          <p>
            Under 15 år äger torparen utan afgäld till kronan bruka torpet
            och åtnjuta frihet från utlagor och onera mot skyldighet att torpet
            uppodla och detsamma i enlighet med hvad lägenheten tarfvar efter
            landets bruk och lägenhet bebygga, enligt byggningabalken kap.
            27 $ 3 om byggnads- skyldighet vid mindre hemman.
          </p>
          <p>
            $$ 5: I den mån uppodling och bebyggande af torpet försiggår,
            äger torparen att successivt af statsmedel uppbära ett kontant
            belopp af femhundra kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__136/mot_1907__ak__136-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 136. 19
          </p>
          <p>
            $ 6.
          </p>
          <p>
            Efter frihetsårens slut skall torpet efter grunderna för allmän
            bevill- ning enligt bevillningsstadgan åsättas viss årlig afgäld
            att utgöras i pen- ningar, dock med rätt för torparen att, om
            han önskar, i afräkning på afgälden utgöra dagsverken å kronoparken.
            :
          </p>
          <p>
            7.
          </p>
          <p>
            När torpare dör och lämnar hustru efter sig, njute hon lifstidsstädjan
            sig till godo i enlighet med hvad om kronohemman i mom. 1:0o af
            kungl. brefvet den 5 februari och kammarkollegii kungörelse den
            29 februari 1808 stadgadt är. Dör torpare utan att lämna änka
            efter sig eller kommer han så af sig, att han torpet ej längre.
            förestå kan, så må, om barn eller arfvingar finnas, dessa vara
            berättigade till åborätt å torpet i enlighet med mom. 2 i åberopade
            bref och kungörelse. Skulle däremot vid torparens död eller afgång
            icke finnas änka eller barn eller arfvingar, förfares såsom i
            3 mom. af samma bref och kun- görelse stadgadt är. Sker torparens
            afgång på grund af afsigkommenhet, må han af den nytillträdande
            erhålla skälig ersättning för å torpet nedlagdt odlingsarbete.
          </p>
          <p>
            $ 8. Varder torpare dömd för tjufnad eller dylikt nesligt brott,
            och äger han antingen myndig son eller måg, som kan värdskapet
            med skyldighet att försörja moder med minderåriga syskon mottaga,
            då bör en sådan måg
          </p>
          <p>
            eller son, såvida annan därigenom ej lider, värdskapet uppdragas
            och den brottslige därifrån vika. (Jfr kungl. cirk. den 27 september
            1804).
          </p>
          <p>
            $ 9.
          </p>
          <p>
            Beträdes torparen med åverkan, varde straffad i enlighet med
            straff- lagen kap. 20 $ 2 och kap. 24 $$ 3 och 4, dock vid första
            resan utan hans ty åtföljande skiljande från torpet.
          </p>
          <p>
            $ 10.
          </p>
          <p>
            Blifver torpare för missbyggnad och vanhäfd angifven, då äger
            Konungens befallningshafvande att efter skedd husesyn honom vid
            nästa fardag från torpet vräka. (Jfr kungl. brefvet den 8 augusti
            1750.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__136/mot_1907__ak__136-005.pdf"/>
          <p>
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 136.
          </p>
          <p>
            $ 11.
          </p>
          <p>
            I öfrigt erforderliga föreskrifter med afseende å torpen och
            torparne meddelas af domänstyrelsen i hufvudsaklig öfverensstämmelse
            med allmän lag och författning.
          </p>
          <p>
            Stockholm, Ivar Heggströms Boktryckeri A. B., 1907.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
