<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 1
          </p>
          <p>
            N:o 20.
          </p>
          <p>
            Af herr Lithander, angående skrifvelse till Konungen med begäran
            om framläggande af förslag till en invandringslag.
          </p>
          <p>
            Härmed anhåller jag få framlägga en motion i enahanda syfte och
            i hufvudsak anslutande sig till min motion n:o 30 af den 6 mars
            1906, beträffande nödvändigheten af en invandringslag i vårt land.
            Nämnda motion, hvilken bilägges, åberopar jag i allt. Jag anser
            mig ingalunda — såsom här nedan närmare skall påvisas — sakna
            fullgoda och tungt vägande skäl för denna min förnyade fram- ställning
            i ämnet, utan finner fastmera den föreliggande frågan i ännu högre
            grad, än hvad fallet var under förlidet år, nu synas värd sitt
            stora och synnerliga beaktande och kräfva sin snara och tillfredsställande
            lösning, detta senare till följd af en del hithörande nya företeelser,
            hvilka jag beder att närmare få påpeka. Innan jag närmare går
            att dels vidröra de förut af mig i motionen i fråga anförda och
            alltjämt såsom oförändrade kvarstående grundmotiven till min fjolårsmotion
            och dels framlägga bevis på de alltjämt ökade, ja, delvis riksvådliga
            faror, som den hittills af vederbörande myndigheter föga eller
            alls intet hämmade invandringen af främmande oroselement utan
            all gensägelse innebär, må det tillåtas mig något dröja vid min
            meromnämnda motions öde vid sistförflutna riksmöte. Den hänvisades
            till Första Kammarens tillfälliga utskott n:o 1, och är jag sagda
            utskotts herrar ledamöter tacksam för det synbara in- tresse,
            de behagade visa mitt framlagda förslag. Äfvenledes står jag i
            förbindelse till utskottets herrar ledamöter för den öfversiktliga
            utred- Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 11
            Häft. (N:o 25). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            ning af främmande länders lagstiftning med afseende på främlingars
            in- vandring och vistelse i de respektive landen, som lämnas i
            utskottets utlåtande n:o 8 af den 7 maj 1906, i synnerhet som
            dessa utredningar ju till icke så ringa del bestyrka nödvändigheten
            af den lagstiftning, jag för Sveriges vidkommande önskar i ty
            fall se införd. Men då utskottet i sitt utlåtande pag. 8 yttrar:
            | »Under inga förhållanden får utlänning — äfven om han erhållit
            nämnda tillstånd (Kungl. Maj:ts medgifvande att här i riket idka
            handels- eller fabriksrörelse, handtverk eller annan handtering)
            — idka gårdfari- handel eller användas såsom biträde vid dylik
            handel», måste jag mot denna uppgift inlägga min bestämdaste gensaga,
            då just en dylik gård- farihandel dagligen pågår i alla delar
            af riket, och det därtill så öppet och allmänt samt i de allra
            flesta fall alldeles obeskattad, att detta miss- förhållande bör
            vara snart sagdt allom bekant. Klämmen i utskottets utlåtande
            blef, som man torde erinra sig, att min föreliggande motion icke
            måtte till någon Första Kammarens åtgärd föranleda. Detta sitt
            utlåtande stödde utskottet därpå, att Kungl. Maj:t, med anledning
            af den då som bäst pågående invandringen af vissa oro- liga folkelement
            från Finland, Estland och Livland, den 27 april 1906 utfärdat
            ett cirkulär till öfverståthållareämbetet och Kungl. Maj:ts be-
            fallningshafvande i länen angående viss anmälningsskyldighet för
            främ- lingar m. m. Hvad sålunda föreskrifvits skulle gälla tills
            vidare under innevarande (1906) år och torde således nu ha upphört
            att längre finna sin till- lämpning. Och att bestämmelserna i
            sagda cirkulär långt ifrån voro till fyllest för att medföra den
            därmed åsyftade verkan: eller lugn och säkerhet för vårt lands
            egen befolkning och våra institutioner, skall jag äfven här nedan
            med färska och talande exempel inför ögonen leda i ovedersägliga
            bevis. Såsom jag redan här ofvan antydt, skulle jag visst icke
            nu i år ha framkommit med en med min meromnämnda motion besläktad
            fram- ställning, därest jag icke nu som då haft fullt klart för
            mig, af hvilken oerhörd betydelse den nu pågående utvandringen
            från Sverige och den ingalunda förminskade invandringen af främlingar
            hit innebär för vårt land, icke blott för närvarande stund, utan
            äfven för kommande tider, faror så stora och oöfverskådliga, att
            fosterlandsvännen måste intagas af de allvarligaste farhågor och
            största bekymmer för vårt folks och vårt lands framtid, därest
            icke något i tid och med kraft göres för att i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 3
          </p>
          <p>
            möjligaste måtto förebygga båda dessa osunda och på samhällskroppen
            tärande företeelser. Man har icke utan skäl sagt, att ordspråken
            äro nationernas visdom. I afseende på den fara, hvilken jag önskar,
            att regering och Riksdag måtte förebygga genom en sträng invandringslag,
            erinrar jag om det goda råd, som ligger i det gamla visa ordspråket:
            »stäm i bäcken, innan det kommer i ån». Blir vårt land en gång
            riktigt ymnigt hemsökt af dåliga folkelement, då är olyckans botande
            omöjligt. I en af våra almanackseditioner ha vi sett en kolorerad
            plansch, afsedd att ge ett begrepp om utvandringen från Sverige
            och föreställande emigranterna med sina koffertar och kappsäckar,
            placerade på kajen, fär- diga att föras ut till den väldiga ångare,
            som synes i bakgrunden. På planschen utgöras emigranterna af några
            åldringar och barn, men det stora öfvervägande flertalet är dock
            ungt, raskt och kraftigt folk af båda könen. Planschens mening
            är tydligen att landet rundt väcka eftertanke och besinning. Men
            i min hemstad, Göteborg, får man se den sorgliga taflan förbytt
            i verklighet, och den, som icke allenast en gång, utan år efter
            år skådat denna emigration, glömmer den aldrig, utan får en kraftig
            maning att göra allt för att söka hålla landets söner och döttrar
            kvar på den fosterländska jorden. Utvandringen från Sverige har
            under de senaste åren belöpt sig till så höga siffror, att man
            inför desamma måste rent af häpna. Huru för- svagande är icke
            denna aldrig sinande emigrantström för vårt land, som ju formligen
            åderlåtes på sitt bästa blod? Det är i sanning mera än tröstlöst,
            att nästan ingenting i handling gjorts för att hejda denna för
            vårt land så ödesdigra och förlustbringande emigration. Vi få
            besök af främmande fackmän, som bese vårt land 1 speciellt syfte
            att studera våra jordbruksförhållanden. Främlivgarne känna sig
            lika förvånade som för- tjusta öfver hvad de få se, men vi, vi
            veta med smärta i bröstet, att den vackra medaljens frånsida tyvärr
            visar en ganska mörk bild, ty får det länge fortgå lika ohejdadt
            som hittills, ha vi snart inga armar längre att drifva ett rationellt
            jordbruk, och därmed är en stor del af Sveriges välstånd grusadt.
            Lika sorgligt börjar förhållandet äfven bli på andra områden.
            Ehuru, glädjande nog, vårt lands örlogsflotta med afseende på
            materielen börjar motsvara de förboppningar, man ställer på densamma,
            fattas det ju dock mnödigt manskap att fullt bemanna våra krigsskepp.
            Och ändock skulle de kunna vara bemannade med ett af det bästa
            sjö- folket i världen. Äfven på våra landtregementen börjar det
            nu uppstå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            betänkliga vakanser. Som man finner, skall emigrationen för vårt
            land medföra följder, hvilka man ryggar tillbaka för att ens tänka
            sig. Det är sannerligen mycket illa och beklagligt, att dessa
            förhållanden icke påkallat några kraftigare åtgärder från de styrandes
            sida, och det är sannerligen på allra högsta tiden, att så sker.
            Här är icke platsen att söka utreda utvandringens innersta orsaker,
            och det är hufvudsakligast som bakgrund till främlingsinvandringen
            hit, som jag vidrör vår emigration. Denna tillskrifves dels »vikingalynnet&gt;,
            dels locktoner från förut emigrerade landsmän och dels dets. k.
            »sociala missnöjet» hos en del öfverspända och missledda individer.
            Man måste lika villigt medgifva som djupt beklaga, att så är fallet,
            att det för fattigt folk här i vårt land, som bildadt hjonelag,
            är svårt, ja, nästan omöjligt att få sig ett eget litet hem. Att
            binda vårt småfolk vid den svenska torfvan och göra denna kär
            för detsamma — se där helt visst ett af de säkraste och bästa
            medlen att minska utvandringen. Skulle inte våra kronodomäner
            kunna uppdelas i områden, lämpliga för småbruk, och utarrenderas
            på 49 år på verkligt förmånliga villkor? Så synes mig redan borde
            ha skett, och det är förvånansvärdt, att regeringen icke redan
            föranstaltat om något dylikt. Dessa arrendatorer borde vidare
            ha förmånsrätt till förnyelse för arrendator eller hans rättsinnehafvare.
            Staten, synes det mig vidare, borde kunna lämna lämplig byggnadshjälp.
            Så kunde ju i skogstrakter utstämplas träd, som fritt finge nyttjas
            till nödiga byggnaders uppförande, och fritt bränsle till husbehof
            kunde ju lämnas af skogens affall och vid gallring. Vid afverkningen
            af till afsalu utstämplade träd å det arrenderade eller annat
            statens område kunde beredas tillfälle till arbetsförtjänst. Å
            sin sida finge staten härigenom i gengäld riklig inkomst af skogsområden,
            hvilka utan ett koloniserande arbete endast skulle bli oåtkomliga
            och outnyttjade. En annan fördel vore, att svenska staten på sådant
            sätt finge stora vidder af nu föga använd mark nyttjad, odlad
            och befolkad med en stam, som komme att utgöra en ökning af ett
            bland landets värdefullaste element. Det torde icke kunna bestridas,
            att en dylik åtgärd komme att ut- göra en motvikt mot emigrationen,
            stödja vårt lands modernäring, förse en växande industri med nya
            arbetskrafter och befolkningen med lifs- medel samt inom eget
            område öka förbrukningen af egna industriella alster. Jordbruk
            och industri icke blott behöfva, utan stödja jämväl hvar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 5
          </p>
          <p>
            andra. Nödig kunskap om rationell skötsel af småbruk behöfde
            i sam- band härmed spridas öfver hela landet. I samband med ofvanstående
            vore det högeligen önskligt, att staten subventionerade en direkt
            svensk ångbåtsförbindelse med Nordamerika, hvilken det bland annat
            ålåge att för en ringa penning återföra de svenskar, som kunde
            styrka, att de efter hemkomsten skulle bosätta sig inom Sverige
            och hvaraf mången helt säkert skulle begagna sig och väl an- vända
            den del, som han kunde få arrendera af en kronodomän. At sitt
            gamla fosterland skulle en sådan emigrant återbörda sin arbetskraft,
            rik- tad med där ute vunnen erfarenhet. Denna framtidsmålnings
            förverkligande bör ingalunda kunna mötas af några oöfverstigliga
            hinder. Men jag vill ej vidare orda härom, då en aktad kamrat
            på kronobergsbänken motionerat i ämnet. Vända vi oss till vår
            västkust, få vi med sorg bevittna, huru den ena laddningen efter
            den andra af ungt, kraftigt och dugande svenskt arbetsfolk drager
            bort från det land, hvilket deras förfäder älskat mera än allt
            annat på jorden, det land, öfver hvilket de med rätta känt sig
            stolta, det land, hvars frihet och själfständighet de upprepade
            gånger med aldrig sviktande trohet och tapperhet försvarat intill
            sista blods- droppen. En eller annan af de sålunda bortdragande
            finner nog »lyckan»&gt; där ute, men hvem förtäljer väl om de tusenden,
            som gå under efter förut utståndna, oerhörda lidanden? Hvilken
            oerhörd nationalförlust vållar icke denna beklagliga utvand- ring?
            De utvandrande representera ju alla det kapital, som uppfostran
            och utbildning förlänar åt hvarje individ. Och nu, när tiden är
            inne, att de genom produktivt arbete här hemma skulle börja återgälda
            åt- minstone räntan få det kapital, hvari de stå i skuld till
            svenska sam- hällsinstitutioner af skilda slag, just vid den tidpunkten
            lämna de detta land, beröfvande detta icke blott sin arbetskraft,
            utan äfven det kapital, hvars frukter i stället kommer en helt
            annan nation till godo. Den sammanlagda summan, som Sverige på
            detta sätt förlorat, är enorm. Vända vi oss sedan till vår ostkust,
            få vi se, huru en invandring där eger rum, hvilken, ifrån att
            till en början ha varit endast en obe- tydlig rännil, redan'vuxitYut:till
            en brusande å och snart hotar att ut- vidgas till en förödande
            störtflod. Men är då inte denna invandring till fördel för vårt
            land och lämnar den icke ersättning för det, som väster ut strömmar;ur
            landet, frågar måhända en och annan, som endast räknar antal,
            men ej undersöker det olika värdet. Vissticke! Tvärtom är denna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-006.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            invandring österifrån af högst skadlig inverkan, och vi skola
            snart finna, om vi icke redan funnit det, att sagda invandring
            är ägnad att fullt ut inge lika stora bekymmer och farhågor som
            trots utvandringen. Och hurudan är då denna s. k. »ersättning»?
            TI stället för våra friborna, lag- lydiga och på allt sätt präktiga
            söner, ben af vårom benom och blod af vårt blod, som västerut
            lämna oss, komma från östern mera eller mindre och med eller utan
            skäl förtryckta individer af helt annan ras, religion, bildning,
            uppfostran och åskådning än de hos oss rådande och gällande, individer,
            som uppvuxit under revolutionära, ja, anarkistiska förhållanden
            med dess förakt för lag och ordning och dess ringaktning af andras
            lif och egendom, som just är utmärkande för de slaviska folken,
            med ett ord moraliskt lågt stående individer, som ej kunna stämplas
            annat än som formligt slödder. Säkert är, att det icke är den
            bästa delen af ryska folket, som hit invandrar, utan snarare tvärtom.
            Denna invandrings faror är af ekonomisk, social och politisk bety-
            delse. Bland de invandrande finnes en hög procent, bestående af
            polska och ryska judar. När dessa, man kan tryggt säga öfver hela
            världen illa kända individer, hit invandra, icke ha de då för
            afsikt att på minsta sätt främja eller visa tacksamhet mot det
            land, som så beredvilligt lämnar dem icke blott en fristad, utan
            därjämte ett nytt fält för sina spekulationer i dumbeten och beskedligheten.
            Sammanslutningen bland dessa Judar är, som man vet, sådan, att
            de formligen bilda en ren liga, afsedd att ekonomiskt bekriga
            det kristna samhället och att suga till sig det af dem hemsökta
            landets näring och must. Ingen af dessa judar kommer hit för att
            arbeta — har man väl någonsin sett en sådan jude taga ett spadtag
            här? — och ingen af dem presterar här något produktivt ar- bete.
            Ett är dock visst, att den svenska handeln, särdeles minuthandeln
            på landet, undermineras och totalt fördärfvas af dessa parasiter,
            som tränga in öfverallt, anlita hela sin ras stora förslagenhet,
            när det gäller att lura svenska bönder, hvilket går desto lättare,
            som dessa äro god- trogna och svaga för allt utländskt. De svenskfödde
            bofaste idkarne af minuthandel i städerna och på landet, som bemöda
            sig att icke allenast göra hvar man rätt i affärer, utan ock samvetsgrant
            betala sina skatter, kunna omöjligen konkurrera med de ryska och
            polska judarne, som invandra hit och i stora samman- slutningar
            eller band hjälpa och lära hvarandra att drifva sin mera eller
            mindre ambulatoriska handel efter alldeles motsatta principer.
            Ej heller är det i längden möjligt för redbara och sträfsamma
            svenska köpmän att uthärda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 7
          </p>
          <p>
            den fingerade handelsrörelse, som försiggår i förhyrda lokaler
            under de falska namnen af realisation för utländska konkursmassor
            o. dyl., men i verkligheten är ett af de många utstuderade sätten,
            som de större och de mindre judiska köpmännen i förbund med hvarandra
            bedrifva. För dessa invandrande skarors illojala konkurrens böra
            väl ändå svenska köpmän skyddas, och man kan därjämte begära,
            att hela svenska folket måtte blifva skyddadt för den degenerering,
            som judeinvandringen förr eller senare medför. Vi kunna eller
            böra väl ej längre blunda för händelserna i Ryssland. Judarna
            hafva där genom sin omänskliga utsugning af de ryska bönderna
            beredt dessa otroliga lidanden och ådragit sig själfva ett outsläckligt
            hat. Skola vi icke här göra hvad vi kunna för att hindra ett dylikt
            eländes öfverflyttande hit? Det synes mig, som om detta vore för
            oss en bjudande plikt och en ren nödvändighet. I socialt hänseende
            innebär denna invandring äfvenledes stora faror. Moralen står,
            som bekant, på en mycket låg ståndpunkt bland dessa individer
            och kan därför lätt sprida sitt gift bland de icke så få härför
            mottagliga svenskarne. Och den politiska faran af denna invandring
            — den är sannerligen icke den minsta! Jag vill till en början
            endast påminna om den af en känd uppviglare här protegerade estisk-livländska
            kolonien i Stockholms närhet. Under den skyddande förklädnaden
            af »sång- och föredragsaftnar» höllo de fritt Aera möten 1 Folkets
            hus. Den tillstädesvarande svenska allmänheten begrep lika litet
            som vår vid mötena närvarande ordnings- makt innebörden af dessa
            sånger och föredrag, hvilka man dock kan vara viss om voro revolutionära
            till såväl innehåll som syften. Rekordet slogs likväl, när den
            sorgliga och fast otroliga nyheten spred sig, att en mängd härför
            särskildt hitresta ryska revolutionärer och anarkister hade fått
            hålla en ett par veckor långvarig kongress i Folkets hus, där
            det utan all gensägelse stämplades mot ryska regeringen. Hvilken
            oerhörd fara för vårt land innebar icke detta, hvilket tungt ansvar
            ådrog sig icke den dåvarande regeringen för det den ej varit underkunnig
            om denna olagliga kongress och med kraft afstyrt densamma, och
            hvilket fattigdomsbevis gaf sig icke hufvudstadens detektiva polis,
            när kongressen hållits midt för dess näsa, utan att sagde polis
            haft väderkorn nog att uppspåra och anmäla ryssarnas och de svenska
            socialistchefernas tilltag? I höstas måste man ju häkta och hemsända
            några finska vagabonder, hvilka sysslade med bombtillverkning
            och formligen planlagda finsk-ryska attentat mot ett par af hufvudstadens
            banker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-008.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            Kort tid därefter upptäcktes det, att ett par finnar i Norrtälje
            planlagt ett dylikt attentat mot en därvarande bankinrättning.
            Och till sist, få vi icke dagligen i pressen läsa notiser om,
            huru vildsinta finnar här i hufvudstaden, i Sundsvall etc. dragit
            knif mot svenskar och på andra sätt uppträdt som våldsverkare
            och fridstörare? Af det här senast anförda ser man till fullo,
            huru litet eller alls intet effektivt Kungl. Maj:ts cirkulär af
            den 27 april 1906 visat sig. Och dock åberopades af det tillfälliga
            utskottet just sagda cirkulär såsom hufvudskäl för afslag på min
            förra året väckta motion i ärendet. Då nu detta temporära cirkulärs
            bestämmelser emellertid icke längre existera och det till full
            evidens visat sig vara till intet gagn, har jag desto större skäl
            för att nu framkomma med ett förslag, analogt med min förra motion
            i ämnet. I allt öfrigt hänvisar jag till denna. Jag har härmed,
            som jag hoppas, fullständigt bevisat, att det är en oförsvarlig
            och ödesdiger försummelse vi svenskar begå mot oss själfva och
            våra efterkommande, ifall vi fortfarande underlåta att med all
            den kraft och med alla de medel, som stå oss till buds, söka hindra
            fortgången af ett så skadligt utbyte af folkelement som det, hvilket
            hos oss nu dagligen pågår. På grund af ofvanstående anhåller jag,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte besluta att i underdånig skrifvelse till
            Kungl. Maj:t begära, att Kungl. Maj:t täcktes låta utarbeta och
            om möjligt redan för 1908 års Riksdag framlägga förslag till en
            invandringslag, som hindrade invandring och bosättning här, af
            sådana individer, hvilka kunna befaras komma att utöfva en moraliskt
            och ekonomiskt skadlig inverkan på svenska folket.
          </p>
          <p>
            Om remiss till lagutskottet anhålles. Stockholm den 26 januari
            1907.
          </p>
          <p>
            P. Em. Lithander.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-009.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 9
          </p>
          <p>
            Bilaga. (Motion n:o 30 i Första Kammaren vid 1906 års riksdag).
          </p>
          <p>
            Af herr Lithander, angående skrifvelse till Konungen i fråga
            om åvägabringande af tillfredsställande anordningar beträffande
            utlänningars in- vandring till Sverige och vistelse därstädes.
          </p>
          <p>
            Helt säkert finnes i denna kammare ingen, som ej bekymras vid
            tanken på den folkförsvagande emigration, som sedan så många år-
            tionden oafbrutet ägt rum från vårt land, och genom hvilken en
            så stor del af Sveriges bästa arbetskrafter går för landet förlorad.
            Men det är ej nog med att landet på detta sätt åderlåtes genom
            förlust af våra egna bästa krafter. Samtidigt pågår en invandring
            af det slag, som ej tillför "oss någon ersättning för hvad vi
            förlorat, utan tvärtom belastar oss med en del folkelement, som
            befunnits mindre nyttiga i de land, hvarifrån det komma, och därför
            blifva en börda i de land, där de till allt större antal slå sig
            ned. Jag menar de många främlingar, oftast i utblottade omständigheter,
            som halft bettlande, halft schackrande hos oss utan inskränkning
            finna en fristad och utan kontroll eller beskatt- ning utöfva
            en mycket tvifvelaktig handelsverksamhet eller föra ett rent äfventyrarelif.
            I båda fallen är detta skadligt för hederliga svenske medborgares
            ärliga förvärf dels genom en osund konkurrens, dels genom den
            ökade fattigvårdstunga, som härigenom faller på kommunerna, för
            att ej tala om den moraliska depravation, som på detta sätt sprides
            bland vårt folk. Snart nog måste detta föra till farliga nationalekonomiska
            konsekvenser äfven därigenom, att de sträfsamma och nyttiga element,
            som ännu utgöra hufvudbeståndsdelen af vårt svenska folk, därigenom
            utsättas för mindre goda inflytelser. Med den motion, jag härmed
            har äran framlägga, afser jag alltså att få vidtagna åtgärder,
            som reglera invandringen till vårt land och förebygga, att hit
            indragas en mängd onyttiga människor, som icke hit- Bih. till
            Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 11 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-010.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            kommit såsom engagerade för utförande af nyttigt arbete och därefter
            åter- vända, utan kvarstanna och blifva en börda för landets infödda
            befolkning. Då jag påyrkar förbättrade förhållanden i detta afseende,
            likom jag ock här vågar uttala önskvärdheten af en noggrannare
            tillämpning af redan befintliga lagar på hithörande områden, så
            är detta icke blott ett uttryck för min enskilda uppfattning,
            utan fastmer grundadt i en allmänt utbredd mening hos dem, som
            kommit till kännedom och er- farenhet af hvad saken kräfver. Här
            nedan följa några ord, som med anledning af förhållanden i Skåne
            helt nyligen stått att läsa i den offent- liga pressen, och dessa
            ord hafva en öfvertygande bevisningskraft.
          </p>
          <p>
            &gt; Våldgästning.
          </p>
          <p>
            Under denna rubrik fäster Malmö-Tidningen uppmärksamheten på
            det upprörande oskick, som tack vare en bedröfligt bristfällig
            lagstift- ning så godt som dagligen existerar, nämligen att löst
            folk och slödder af hvarjehanda slag, utan att vederbörande myndigheter
            kunna förhindra det, draga in i vårt land eller — hvilket kanske
            oftast är fallet — af främmande lands polismyndigheter skickas
            på oss. Och väl här, kunna vi ej göra oss kvitt dessa individer,
            hvilka icke blott bli oss en ekonomisk börda, utan äfven mestadels
            verka som ett moraliskt gift i samhället, i samma mån som de hinna
            beblanda sig med landets egna invånare. I Danmark och Tyskland
            gälla synnerligen stränga bestämmelser för invandrare, och den,
            som ej kan på ett tillfredsställande sätt doku- mentera sig som
            en människa med ordnade förhållanden, blir utan prut tillbakavisad.
            Och om han sjuk eller utarmad faller det allmänna till last, så
            transporteras han strax utanför gränsen, ifall han ej förvärfvat
            sig laglig hemortsrätt i landet. Men i Sverige finnas så godt
            som inga bestämmelser angående behandlingen af dylikt folk. Därför
            har vårt land också blifvit en flitigt använd afstjälpningsplats
            för allt det af- skräde, som våra båda grannar i söder helst vilja
            vara af med. Kommer ett band af bettlare eller löst folk fast
            för polisen i Tyskland eller Danmark, så är det den allra enklaste
            sak att bli af med dem bara genom att sända dem öfver gränsen
            till Sverige. Och här finnas inga lagar, som hindra deras invasion.
            Men om vi sedan försöka att skicka dem samma väg tillbaka, så
            mötas de af polisförordningar och land- stigningsförbud samt återkomma
            till oss med nästa lägenhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-011.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 11
          </p>
          <p>
            Och här förbli de, nästla sig in bland folket, draga yngre och
            lätt- ledda människor med sig i sitt lättings- och skojarlif samt
            åstadkomma därigenom omätlig skada i flera afseenden. Till Malmö
            har i dagarna anländt ett sådant där följe, hvilket, bort- drifvet
            både från Tyskland och Danmark, nu fått en fristad hos »die dummen
            Schweden». Härifrån draga de väl ut på den skånska lands- bygden
            för att öka antalet af de ej alltför väl renommerade tattarekolonier,
            vi redan äga. Vi ha velat begagna denna anledning till att rikta
            den allmänna uppmärksamheten på den häpnadsväckande brist i vår
            lag- stiftning, i kraft hvaraf en slik invandring ohejdadt får
            fortgå. Och det bedröfliga i saken minskas ej därigenom, att samtidigt
            går i motsatt riktning en stark ström af friska, arbetsdugliga
            svenskar till utlandet för att kanske aldrig återvända. Behöfves
            det ännu lång betänketid, innan lagstiftningen kan gripa sig an
            med det nationella verket att sätta en damm för de utländska lös-
            drifvarehorder, som nu strömma in öfver oss?»
          </p>
          <p>
            Särskildt den omständigheten, att andra länder, äfven sådana,
            som företrädesvis anses representera den politiska friheten, börjat
            omgärda sig med ganska stränga invandringsbestämmelser, manar
            oss att mycket snart åtgöra något i denna sak. Amerikas och Englands
            exempel, det senare alldeles nytt, äro talande. Angående den nya
            engelska in- vandringslagen, gällande från den 1 januari i år,
            återgifver jag här några upplysningar, grundade på hvad den engelska
            pressen haft att meddela i ämnet.
          </p>
          <p>
            Den nya engelska invandrarelagen.
          </p>
          <p>
            »The Aliens bill» har trädt i kraft. Från den 1 januari har det
            blifvit måtta med den engelska gästfriheten, och det är icke att
            undra på. »Lagen om invandring» har verkligen blifvit nödvändig
            i England. Invandringen till England har under de senaste åren
            blifvit enorm. Det har i synnerhet varit italienare, polska judar
            och tyskar, som kom- mit dit. De voro fattiga, trasiga, ofta angripna
            af alla möjliga sjuk- domar, och alla slogo de sig ned i London.
            En del redde sig någor- lunda, andra föllo genast samhället till
            last. Med djup ovilja betrak- tades i England denna invandring,
            som, i synnerhet sedan de ryska judeförföljelserna börjat, gick
            öfver alla gränser. Och utan invändning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-012.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            från något partis sida, från liberalernas lika litet som från
            arbetarnes, antogs »främlingslagen» såväl i underhuset som i öfverhuset.
            Det är rätt stränga bestämmelser, som denna främlingslag inne-
            håller. Hvad de utlänningar angår, som redan bo i England, kunna
            de nu utvisas, om de gjort sig skyldiga till en vanärande förbrytelse,
            om de i 12 månader njutit fattigunderstöd, om de påträffas som
            vagabonder eller om de bo för tätt hoppackade i osunda bostäder
            och icke ha medel att skaffa sig bättre. Men dessa bestämmelser
            kunna dock icke tillämpas på per- soner, som af religiösa eller
            politiska skäl flytt från sitt fädernesland eller nå- got annat
            land, ej heller på dem, som åtagit sig utförande af något arbete.
            Hvad de nyanlända angår, så få de icke tillåtelse att gå i land,
            om de äro sinnessjuka eller idioter, om de icke kunna visa, att
            de ha förmåga och medel att kunna reda sig, om de äro angripna
            af sjukdom eller om de varit straffade med ett vanhedrande straff
            i något annat land. Men detta är icke det svåraste. Hvarje invandrande
            skall ha i sin ägo 5 pund sterling (90 kr.) och, om han åtföljes
            af familj, ännu 2 pund för hvarje familjemedlem. Om en man t.
            ex. anländer med hustru och tre barn, skall han således äga minst
            13 pund eller 234 kronor i fickan för att få tillstånd att gå
            i land, och denna summa blir det säkert omöjligt för de flesta
            af de fattiga italienska eller polska invandrarne att anskaffa.
            De äro allt annat än kapitalister. Och till och med om alla dessa
            villkor äro uppfyllda, kan invandringskommittén ändå för- hindra
            en invandrare att gå i land, om främlingen antingen icke kan så
            mycket engelska, att han kan göra sig förstådd, eller om han icke
            kan bevisa, att han lärt sig ett bestämdt yrke. Lagen är skrifven
            med den amerikanska invandringslagen som före- bild. Det är en
            hård lag, men den är nödvändig.»
          </p>
          <p>
            Då på detta sätt bestämmelserna i utlandet betydligt skärpas,
            ökas faran för oss att blifva föremål för det besvärliga intrång,
            som man där vill undvika. Och de politiska förhållandena kunna
            dessutom ställa sig så, att vi få en invandrareström öfver oss.
            Antagonismen mot judarne och särskildt de barbariska bestraffningarna
            af judarnes utsugningsarbete i Ryssland äro i detta afseende hotande
            för oss, som icke vetat förse oss med nödiga skyddsåtgärder. Det
            torde t. o. m. kunna hända, att hänsynslösheten mot mindre aktade
            folkelement i utlandet varder större, i samma mån det finnes länder,
            hvilka, såsom fallet är med Sverige, lämna åt dessa folkelement
            obehindradt tillträde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-013.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 13
          </p>
          <p>
            Af redogörelserna för den engelska invandringslagens tillkomst
            framgår, att det till väsentlig del varit polska och tyska judar,
            hvilkas tillströmning man velat förhindra. Äfven hos oss föreligga
            i rikt mått anledningar att klaga öfver judeinvandring. En sådan
            har på de senare åren fortgått i allt större skala, och särdeles
            landets södra och västra provinser hafva däraf besvärats. Den
            judiska gårdfarihandeln, bedrifven under ett okontrolleradt kringstrykarelif,
            har börjat blifva en verklig landsplåga och hotar i synnerhet
            på landsbygden att göra all ordnad handel omöjlig. Den bofaste
            köpmannen, som är hårdt beskattad för sin rörelse, lider ett plågsamt
            intrång af dessa kringstrykande judar, som begagna alla utvägar
            att pracka kram på en lätt bedragen allmänhet, men gå fria för
            så godt som all beskattning. Att detta är alldeles orätt- färdigt,
            behöfver icke sägas. Ingångna meddelanden under de allra sena-
            ste dagarne från Norrland visa, att detta onda är däri starkt
            tilltagande. Utan tvifvel är denna judiska invandring den farligaste
            af det slags inkräktningar, hvarom här är fråga. Denna fara beror
            nämligen ej blott på den osunda och illojala konkurrens, som medelst
            ambulatorisk handel bedrifves, utan äfven på det judiska folkets
            allmänna skaplynne och utpräglade tendens att hänsynslöst slå
            under sig allt, som utan åtkomlig kränkning af lagens form kan
            ernås, och på detta sätt eröfra makten i samhällena. Jag anser
            mig böra i detta sammanhang anföra några aktstycken, som visa,
            att faran för den judiska invandringen är lifligt känd och vid
            flera tillfällen offentligen påpekad af dem, saken tydligast berör,
            näm- ligen minuthandlarne, som dagligdags hafva att dragas med
            den judiska vandringskonkurrensen. År 1900 inkom till Konungens
            befallningshaf- vande i Göteborgs och Bohus län en af ej mindre
            än 280 personer, handlande och en del andra, undertecknad skrifvelse,
            hvari det bland annat heter: »Det råder bland oss undertecknade,
            liksom hos befolkningen i våra trakter i allmänhet, stort tvifvel
            angående lagligheten af den ambu- latoriska handel, som i stor
            omfattning bedrifves i bohuslänska skärgår- den af en tilltagande
            mängd kringvandrande polska judar. Då deras affärsrörelse i sin
            helhet torde få betraktas som en högst skadlig afart af redbar
            och nyttig handel, hvars utöfvande är till intet gagn, men väl
            till skada för den köpande allmänheten, på samma gång den utgör
            ett orimligt intrång i de bofasta och skattdragande handelsidkarnes
            näring, så se vi oss föranlåtna att vördsamt anmäla förhållandet
            hos Konungens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-014.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            befallningshafvande, med ett lika vördsamt framhållande af behofvet
            af sträng kontroll öfver hvilka af dessa kringvandrare, som af
            Konungens befallningshafvande lämnats tillstånd till bedrifvande
            af gårdfarihandel, och hvilka som sakna dylikt tillstånd. Enligt
            vår mening tillhöra de allra festa sistnämnda kategori. Dessa
            kringvandrande judar, hvilka alla ägna sig åt schackerhandel,
            åtnöja sig icke med att som gårdfarihandlarne gå in i husen och
            utbjuda sina medförda varor, utan placera sig hvar som helst på
            gator och vägar, till och med omedelbart utanför de bofasta köpmännens
            dörrar, där de uppduka sina varulager. Då fiskarena återkommit
            från sjön och i land afyttrat sin fångst, då i synnerhet infinna
            sig de polska judarne i stora svärmar för att göra sig delaktiga
            af fiskarfolkets inkomst. Med rätta betraktar man deras uppträdande
            som en landsplåga.» Äfven under förlidet år ingafs en sådan påminnelse.
            Några kom- mitterade för bohuslänska handlande ställde till vederbörande
            en vädjan, ur hvilken följande må anföras: &gt;» Undertecknade, handlande
            i bohuslänska skärgården, finna oss ånyo nödsakade att ställa
            en bön till dem, som makten hafva, att de på något sätt måtte
            befria vår kust från den tilltagande landsplåga, som de polska,
            ryska och tyska judarnes hemsökelse utgör. Vi kunna ej känna förhållandena
            på andra orter, men här skall helt visst all redbar handel så
            småningom ödeläggas, om det fortfarande tillåtes en okon- trollerad
            gårdfarihandel och skattefritt judeschacker att florera, såsom
            det nu gör. Att den bofaste skattdragande köpmannen fått svårare
            år från år att reda sig i den ojämna täflan med ambulatorisk,
            skattefri handel och annan illojal konkurrens, är nog en erfarenhet,
            som gjorts i alla delar af vårt land, men om icke invandringen
            af polska och andra schacker- judar stäfjas, så skall tillståndet
            förvärras, ty dessa skola veta att be- gagna sig af den svenska
            släpphändtheten så grundligt, att svensk minut- handelsverksamhet
            skall inom vissa branscher alldeles fördärfvas af främ- mande
            schackrare och af dem eröfras. Kalfsund i januari 1905.
          </p>
          <p>
            Gustaf Börjeson, Axel Carlson, Bernh. Börjeson, Hönö. Hälsö.
            Hönö. N. G. Olson, C. J. Olsson, Sam. Johansson,
          </p>
          <p>
            Knipplan. Björkö. Hönö.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-015.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 15
          </p>
          <p>
            Äfven till Riksdagen hafva röster nått angående här omhandlade
            missförhållande. Till ledamöter af fjolårets lagtima Riksdag insändes
            nämligen från köpmän i olika delar af landet petitioner angående
            den ambulatoriska handeln, i hvilka de polska judarnes framfart
            i landet vid- röres. Ur dessa petitioner tillåter jag mig göra
            följande utdrag:
          </p>
          <p>
            »Herr riksdagsman!
          </p>
          <p>
            Upprepade gånger sedan lång tid tillbaka hafva köpmän i alla
            delar af landet låtit frambära till Riksdagen och en del länsstyrelser
            sina vördsamt uttalade bekymmer öfver anmärkningsvärda förhållanden
            på handelns område, hvilka särskildt för minuthandelsverksamhetens
            utöfvande kräfva ändrad, tidsenlig lagstiftning. Likaledes har
            det med fullt fog klagats öfver underlåten eller slapp tillämpning
            af redan be- fintliga lagbestämmelser till förhindrande af orättmätig
            handel och illojal konkurrens. På samma gång vi konstatera det
            trängande behofvet af en om- fattande revision af vår näringslagstiftning
            i hvad det rör minuthandeln, bedja vi härmed få särskildt fästa
            riksdagsmännens uppmärksamhet på en af minuthandelsverksamhetens
            mest skadliga och iögonenfallande utväxter, nämligen den oftast
            obeskattade och alldeles okontrollerade ambulatoriska handeln.
            Denna art af handel har svällt ut till mycket stora” dimensioner,
            i samma mån som den enligt vår mening mycket olyckliga och ymniga
            invandringon af polska judar tilltagit. Med rätta kan det betecknas
            såsom någonting i hög grad orättvist, att vid sidan af de bofasta
            och skattdragande svenska minuthandlarne de polska judarnes ambulatoriska
            och obeskattade näringsfång får obehindradt och okontrolleradt
            bedrifvas. Hvarken länsmän eller stadsfiskaler synas be- kymra
            sig om huruvida dessa gårdfarihanhdlare af främmande nationalitet
            äga vederbörligt tillstånd att drifva handel i landet eller någonstädes
            erlagt den ringaste skatt. I förlitande på denna svenska slapphet
            blifva dessa alltså i tillfälle att tillfoga de bofaste köpmännen
            en högst be- tydlig skada. Den farliga och illojala konkurrens,
            hvarom här är fråga, är så mycket betänkligare, som de judiska
            grosshandlarne i storstäderna genom förlag villigt understödja
            sina trosförvanter i deras hela riket snart omfattande vandringsgeschäft.
            Vi tillåta oss i sammanhang härmed anmärka, att det är en under-
            lig ekonomisk politik, som bedrifves i Sverige, då ingenting verksamt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-016.pdf"/>
          <p>
            16 Motioner i Första Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            göres för att kvarhålla landets egna söner, hvilka i massor utvandra
            och undandraga landet sin nyttiga och välsignelsebringande arbetskraft
            — då däremot genom vederbörandes likgiltighet och bristande vaksam-
            het man rent af inlockar främlingar och för dem underlättar ett
            geschäfts- makeri, som på ett bedröfligt sätt motverkar, men ej
            befordrar allmänt och enskildt väl här i landet. Ett sämre utbyte
            af samhällselement är omöjligt att göra. Vi fästa tillika uppmärksamheten
            därpå, att intet annat land tillåter invandrande främlingar att
            under ett lösdrifvande lif utöfva en verk- samhet, som strider
            mot landets både offentliga och enskilda intressen.»
          </p>
          <p>
            Många flera exempel skulle kunna anföras på det missnöje, som
            de kringvandrande främlingarnes verksamhet väcker i landet, och
            huru orättvist det är att utsätta bofasta, redbara, svenska handlande
            för den illojala och den ärliga handeln neddragande konkurrens,
            som denna okontrollerade verksamhet medför. I senast anförda skrifvelse
            göres enahanda sammanställning som den jag i början af denna min
            hem- ställan till Riksdagen tillåtit mig, nämligen angående den
            dåliga bytes- affär, vi svenskar bedrifva, då vi ej göra någonting,
            som kunde mot- verka, att våra arbetare och vår landtbefolkning
            emigrera till Amerika, hvaremot vi utan hinder eller kontroll
            låta den sämsta delen af Polens, Rysslands och Tysklands judar
            hit invandra, fastän vi fullt veta, att de icke komma att utföra
            något nyttigt arbete, utan endast utsuga landet. Redan för länge
            sedan borde åtgärder till afhjälpande af detta dubbla missförhållande
            hafva vidtagits, men vi hafva med vanlig sorglöshet låtit orimligheten
            fortgå. Emellertid borde väl nu ändtligen, då fri- handelslandet
            England ger oss ett så ytterst lärorikt exempel, tiden vara kommen,
            då äfven vi skaffa oss ett skydd mot denna invasion. För jämförelses
            skull, ehuru jämförelsen visserligen tager sig litet egendomlig
            ut, kan jag påpeka den rörelse, som just nu gör sig gällande bland
            våra svenska musici, 1 akt och mening att de skola blifva skyddade
            mot den mäktiga och obilliga, nästan skattefria konkurrens, för
            hvilken de i så rikt mått utsättas från hit inkommande utländska
            musikutöfvare. Äfven på konstens område känner man alltså behofvet
            att skydda svensk verksamhet mot utländskt intrång. En annan sida
            af invandringsfrågan behöfver jag endast lätt, med ett enda ord,
            beröra, för att det skall inses, huru otillfredsställande våra
            nuvarande invandrings- och utvisningsbestämmelser äro. Det har
            här i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__fk__25/mot_1907__fk__25-017.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 25. 17
          </p>
          <p>
            Sverige kunnat gå för sig i åratal, att politiskt spioneri från
            utlandet helt öppet och i stor skala bedrifvits i våra landsbygder,
            utan att något kunnat åtgöras för att hindra denna tillströmning
            af utländska kun- skapare. Under det vi enskildt haft all anledning
            att tro, att förklädda utländska officerare genomströfvat våra
            bygder under forskningar an- gående deras lämplighet för krigsändamål,
            hafva vi officiellt fått trösta oss med den försäkran, att saken
            endast gällde beredande åt oss af för- månen att få våra sågar
            filade.
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 11 Häft.
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
