<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1907--ak--00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__251/mot_1907__ak__251-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4k2Puyc9682ptKXcK9Coh1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SL6tRGUkCEjSbS88tVKN8Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2hLCUTZ517AbFzQhYXB9wP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AHxmNZSYz1rRhVV16gZuqS" type="motBody">
        <div xml:id="i-GEaGzhx2Dv42td2n6i4p9b">
          <p xml:id="i-2USvDTyVZPrPpmBfTkzFig">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 251. 1
          </p>
          <p xml:id="i-EEM3GwyvW9qukuv5yXD6Yi">
            N:o 251.
          </p>
          <p xml:id="i-71udrRTkvsjLABCEfvxemK" type="titleString">
            Af herr M. F. Nyström, i anledning af Kungl. Maj:ts pro- position
            angdende godkännande af telegrafverkets utgifts- stater för är
            1908 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NCyvsmP697g4hu8eDnfLBH">
            Af den grundsats om låg begynnelseaflöning och flere ålderstillägg,
            som genomgår såväl kommitterades som Kungl. Maj:ts förslag till
            nya stater för telegrafverket, har i en hel del fall blifvit följden,
            att för- slagets konsekventa tillämpande skulle medföra lönenedsättning
            för nuvarande personal. Det hade tydligen varit nödvändigt att
            häremot söka korrektiv, och så har man äfven gjort på två olika
            vägar. Den ena och mest effektiva är att för den nuvarande personalen
            medgifva en något högre begynnelseaflöning och har 1 den kungl.
            propositionen i form af ett tillägg till $ 4 mom. 1 i aflöningsregle-
            mentet anlitats för bland andra kontrollör af 1:sta lönegraden,
            förut- varande biträdande kommissarie eller kontrollör, genom
            begynnelse- aflöningens bestämmande vid öfvergång till 3,800 kronor.
            Den andra utvägen är bestämmelsen i samma paragraf mom. 3, att
            tjänsteman, som vid tillträdande af den nya aflöningsstaten skulle
            erhålla lägre aflöning än den aflöning eller det arfvode han förut
            upp- bär, äger såsom personligt tillägg till lönen uppbära skillnaden,
            intill dess hans aflöning stigit till samma belopp. Denna bestämmelse
            skyddar tjänstemannen vid hans nuvarande aflöning, men den utesluter
            icke att om några år, sedan han efter erhållet ålderstillägg förlorat
            det person- liga tillägget, hans aflöning kan vara lägre än den
            enligt äldre be- stämmelser skulle blifva. En kontrollör af nya
            2:dra lönegraden, ut- nämnd till kommissarie eller kontrollör
            år 1905, erhåller sålunda år 1908 genom det personliga tillägget
            oförminskad aflöning, men år 1911, då han enligt nu gällande stat
            skulle erhålla i aflöning 3,600 kronor, erhåller han enligt den
            nya organisationen endast 3,400 kronor. Det är emellertid icke
            blott ur denna synpunkt den senare nämnda utvägen till afvärjande
            af en olägenhet med den nya staten visar sig Bih. till Riksd.
            Prot. 1907. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 111 Häft. (N:o 251).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1907/mot_1907__ak__251/mot_1907__ak__251-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XQxCNZAvbX9ztWNdboUfp2">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 251.
          </p>
          <p xml:id="i-VNQ7vmsFiwATEWroFJ1LXS">
            icke tillfredsställande. Om t. ex. en assistent — det är ett
            faktiskt föreliggande fall jag väljer till exempel —, i stället
            för att befordras, af något skäl (t. ex. bristande lämplighet
            för högre tjänst) kvarstannat som assistent, skulle han med sina
            intjänade ålderstillägg från och med 1898 såsom tjänstgörande
            å någon ort, där kontrollörer äro an- ställda, hafva att för första
            året den nya staten skulle träda i tillämp- ning uppbära i aflöning
            3,300 eller 3,450 kronor, d. v. s. 100 eller 250 kronor mera,
            än han såsom befordrad till högre tjänst skulle hafva uppburit.
            Det synes redan af detta exempel vara uppenbart, att det första
            af de ofvan angifna korrektiven mot löneminskning bort äfven med
            afseende på 2:dra gradens kontrollörer tillämpas. Och det synes
            icke heller i och för sig oskäligt att, då begynnelseaflöningen
            för denna klass af tjänstemän enligt förslaget nedsättes från
            3,200 till 3,000 kro- nor om året, man så ordnar, att de redan
            nu till denna grad befor- drade tjänstemännen icke på grund häraf
            sättas i en ogynnsammare ställning, än den man vill bereda öfriga
            tjänstemän i verket. Att nämnda tjänstemän äro till antalet så
            få, endast sju, innebär tydligen icke något skäl för att icke
            medgifva äfven dem rättvisa, om det ock kan förklara, att deras
            berättigade anspråk icke förut kommit till orda. Rättvisa och
            billighet kräfva därför, att för dessa tjänstemän begyn- nelseaflöningen
            får räknas ett steg högre å aflöningsskalan än hvad som föreslagits.
            Jag tillåter mig därför vördsamt hemställa, att Riksdagen måtte
            i anledning af Kungl. Maj:ts proposition n:o 84 angående godkännande
            af telegrafverkets utgiftsstater för år 1908 m. m. besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-DJMtWSPNGQH9fcExK1MTs9">
            att bland öfvergångsbestämmelserna under aflö- ningsreglementets
            $ 4 mom. 1 må efter orden »kon- trollör af 1:a lönegraden, förutvarande
            biträdande kommissarie eller kontrollör, enligt klass 13 3,800
            kronor» införas: Kontrollör af 2:a lönegraden, förutvarande biträ-
            dande kommissarie, kontrollör eller kassör, enligt klass 14 3,400
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-LvC3rWAs33Pyc5Ek6SrbxG" type="date">
            Stockholm den 13 april 1907.
          </p>
          <div xml:id="i-FHxfy9sUPBrTFuhGnC2Lcg" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Mcrx9EazebnvTnwDWs2BrB">
              <item xml:id="i-PXf5woJJYcZphem3JVB6BG" who="unknown" type="signature">
                M. PF. Nyström
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-2HDjAU4ypbRLwNXfqppZwn">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1907.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
