<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1999/2000 mnr: MJ807 pnr: mp903
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1999/2000:MJ807
          </p>
          <p>
            av Birger Schlaug m.fl. (mp) Vår globala miljö
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            1 Inledning 2 Internationellt miljösamarbete 3 Klimatförändringar.............
            3.1 Växthuseffekten hotar vår överlevna 3.2 Klimatpåverkande gaser...
            3.3 Nationellt agerande....... 3.4 Internationella klimatkonferensei
            3.5 Viktiga internationella klimatfrågor.. 3.6 Övergripande ekonomiska
            styrmedel.
          </p>
          <p>
            4.1 Vattentillgången i dag. 4.2 Vatten och livsmedelsproduktion.
            4.3 Vattnet i storpolitiken. 4.4 Vattnet i fördelningspolitike
            4.5 FN och den globala vattenförsörjninge 4.6 FN och freden. 5
            Biologisk mångfald... 5.1 Konventionen om biologisk mångfald (CBD)
            5.2 De tropiska skogarna. 5.3 Forest Stewardship Council. 6 Den
            globala befolkningstillväxten 6.1 Gröna nyckeltal, ”faktor 10”
            och rättvist miljöutrymme 7 Hemställan.
          </p>
          <p>
            DNR va vvvv”c=tv]
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0002.pdf"/>
          <p>
            1 Inledning
          </p>
          <p>
            På en enda jord med begränsade resurser är vi alla beroende av
            varandra. Världen står inför gigantiska utmaningar i form av kraftig
            befolkningsökning, storskalig miljöförstöring, minskande bördighet
            och brist på vatten och livsmedel. Den konkurrens om jordens resurser
            som detta innebär skapar starka spänningar och konflikter. De
            politiska ledarna och de internationella organen måste ta sitt
            ansvar liksom vi som enskilda medborgare. En solidarisk livsstil
            ställer i sin tur stora krav på förändringar i vårt samhälle.
            Vi behöver resurseffektiva, nya lösningar när det gäller energiproduktion,
            energianvändning, transportsystem och industri- och livsmedelsproduktion.
            I ett globalt miljö- och rättviseperspektiv är det nödvändigt
            att den rika världen skyndar på mot kretsloppssamhället.
          </p>
          <p>
            2 Internationellt miljösamarbete
          </p>
          <p>
            En rad viktiga miljöpolitiska frågor som försurningen, övergödningen
            av haven, uttunningen av ozonskiktet och ökningen av växthusgaser
            i atmosfären är internationella eller globala problem. För att
            lösa dessa miljöproblem behövs ett omfattande internationellt
            samarbete. Internationella avtal och konventioner är viktiga och
            bör utvecklas genom att man till ett undertecknande kopplar kontrollmekanismer
            och bindande = beslut. Miljöpartiet anser också att en internationell
            miljödomstol måste inrättas. På global nivå är FN en naturlig
            samarbetsorganisation som i betydligt större utsträckning borde
            användas i miljöarbetet. En reformering av FN-stadgan som möjliggör
            en utveckling av bindande miniminormer genom majoritetsbeslut
            skulle också vara av mycket stor betydelse. Internationellt samarbete
            är en viktig väg för att åstadkomma förändringar. En annan väg
            är att gå före och visa att en positiv förändring inte bara är
            önskvärd utan också möjlig. Fram till i dag är det denna strategi
            som har varit den mest framgångsrika. Genom att enskilda länder
            och delstater har vågat fatta radikala miljöbeslut utan att invänta
            internationella överenskommelser har miljöopinionen världen över
            blivit starkare, och så småningom har andra länder följt efter.
            Även i det internationella arbetet med miljökonventioner m m har
            det goda exemplets makt haft stor betydelse. Miljöpartiet vill
            att Sverige ska bli ett ekologiskt modelland som vågar vara steget
            före och som på så sätt medverkar till att skjuta fram positionerna
            i det internationella miljöarbetet. Det är av avgörande betydelse
            för det globala miljöarbetet att handelsavtal och internationellt
            samarbete inte innebär begränsningar av rätten för enskilda länder
            att ta progressiva steg för en bättre miljö. Vi vill också att
            Sverige ska ta initiativ till att föra in miljöklausuler i internationella
            handelsavtal. Rovdrift och låga miljökrav i enskilda länder ska
            inte kunna försvåra det internationella miljöarbetet. Det ska
            inte längre vara möjligt för statsmakter att ingå avtal och konventioner
            såsom miljöbesluten vid miljömötet i Rio 1992 eller FN:s barnkonvention
            utan att dessa följs upp av riksdagen och leder till praktisk,
            politisk handling. I år är det 7 år sedan FN:s konferens om miljö-
            och utveckling ägde rum i Rio de
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000 MJI807
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0003.pdf"/>
          <p>
            Janeiro 1992. Målen som ställdes upp på världsmiljökonferensen
            i Rio skrevs Mot. 1999/2000 in i Agenda 21, en 40 kapitel lång
            handlingsplan för att uppnå en hållbar MJ807 utveckling. Fyra
            globala problem hindrar möjligheterna att åstadkomma en hållbar
            värld. Att komma tillrätta med dessa problem är avgörande för
            mänsklighetens framtid:
          </p>
          <p>
            e — Klimatförändringar. e Vattenbrist. « Förlusten av biologisk
            mångfald. « Befolkningstillväxten i kombination med ökat välstånd.
          </p>
          <p>
            3 Klimatförändringar
          </p>
          <p>
            Under decennier har människan varit beroende av fossila bränslen,
            d v s olja, kol och gas, för att tillfredsställa sina energibehov.
            Nu ser vi konsekvenserna. Klimatförändringar orsakas av bl a koldioxid
            (CO2) som släpps ut i atmosfären vid förbränning av fossila bränslen.
            Koldioxid bildas vid all förbränning, både i kroppen och i vedbrasan,
            för att sedan tas upp igen av levande organismer genom växternas
            fotosyntes. På detta och andra sätt hålls mängden koldioxid i
            luften på en stabil nivå. Problemet är att mängden koldioxid i
            atmosfären ökat med så mycket som 25 9246 sedan 1850. Atmosfären
            är ett tunt lager luft som skyddar oss mot rymdens kyla, ungefär
            på samma sätt som ett växthus skyddar plantorna. Detta är den
            så kallade växthuseffekten, som alltså inte i sig själv är ett
            hot, utan en förutsättning för liv på planeten. Hotet består i
            att växthuseffekten ökar, genom människans utsläpp av koldioxid
            och andra gaser med samma verkan. Det har tagit miljarder år att
            skapa den mycket komplicerade balans av olika faktorer som styr
            klimatet. Med nuvarande ökningstakt innebär det att användningen
            av fossila bränslen måste avbrytas om 25 år om ingenting görs.
            Utsläppen av koldioxid måste begränsas till 825 miljarder ton
            koldioxid, annars hotar en klimatkatastrof. Men människan behöver
            energi för att leva. Klimatproblemet skulle kunna lösas genom
            att vi effektiviserar våra energisystem och genom en satsning
            på förnybara energikällor som inte ökar nettoutsläppet av CO.
            Tekniken finns idag. Biobränslen, vindkraft, solvärme och solel
            kan kraftigt minska vårt beroende av fossila bränslen. Allt som
            behövs är viljan att få förnybar energi att bli kostnadseffektiv
            och konkurrenskraftig. Om till exempel oljebolagen förde över
            sina investeringar från oljeletning till utveckling av förnybara
            energikällor, skulle utvecklingen ta ett jättesprång.
          </p>
          <p>
            3.1 Växthuseffekten hotar vår överlevnad
          </p>
          <p>
            Växthuseffekten och tillhörande klimatförändring är nu ett faktum.
            Temperaturen stiger på jorden och extrema vädersituationer uppkommer
            alltmer frekvent. Man har observerat en global ökning av temperaturen
            med 0,5 grader de senaste 100 åren. Av de tio varmaste uppmätta
            åren finns en majoritet det senaste decenniet. IPCC (Intergovernmental
            Panel on Climate Change) bekräftade 1995 att det finns en ”märkbar
            mänsklig påverkan på det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0004.pdf"/>
          <p>
            globala — klimatet”. De = uppskattar att en = fördubbling av
            Mot. 1999/2000 koldioxidkoncentrationen höjer temperaturen och
            jorden mellan 1 och 3,5 MJ807 grader. Med nuvarande takt når vi
            denna fördubbling inom ett sekel. Så snabbt har temperaturen inte
            förändrats på över 10 000 år, och ökningen skulle hota hela vår
            framtid. Jordens klimatsystem är komplicerat. Därför är det omöjligt
            att exakt förutsäga vad som sker vid en snabb temperaturhöjning.
            Flyttar sig Golfströmmen så att Norden blir obeboeligt? Smälter
            polarisarna så att Bangladesh och ett stort antal öriken läggs
            under vatten? Ökar stormarna så att det blir allt svårare att
            bo i Karibien? Dessa och många andra frågor är idag omöjliga att
            besvara. Vi har redan sett effekter av snabba temperaturökningar
            bl a i form av döda korallrev, och dessa effekter kommer troligen
            att öka och sprida sig till andra arter, andra biotoper. Människan
            kan inte stå vid sidan om detta, utan drabbas givetvis också.
            Som för andra globala miljöproblem drabbas främst de som sämst
            kan skydda sig. Den del av jordens befolkning som redan idag är
            mest utsatt får det än svårare, särskilt om den höjda temperaturen
            även leder till ökade epidemier etc. Att motverka växthuseffekten
            är inte bara att ansvara för sin egen framtid utan även ett solidariskt
            ställningstagande med tredje världen, miljön och vår gemensamma
            framtid. De handlingar som idag genomförs för att stoppa växthuseffekten
            kommer att minska konfliktrisker och allvarliga problem i framtiden.
            Från en rad länder i världen har under 1998 kommit rapporter om
            översvämningar, våldsamma regn, skogsbränder, orkaner och ovanligt
            hög värme.
          </p>
          <p>
            e« Översvämningar: Det har fallit mellan 50 och 200 26 mer regn
            än normalt i centrala Kina. Detta har resulterat i att den största
            översvämningen sedan 1954 har drabbat områden kring Yangtsefloden
            och dess bifloder i Kina. Översvämningarna har också drabbat andra
            delar av Syd- och Ostasien. I Indien har delstaterna Uttar Pradesh
            och Bihar drabbats svårt, likaså det låglänta Bangladesh där risskördarna
            har förstörts sedan två tredjedelar av landet lagts under vatten.
            e« Torka: Extrem torka råder i stället på andra håll i världen.
            I Nordafrika fortsätter ökenutbredningen och i Amazonas i Sydamerika
            har det bara fallit en femtedel så mycket regn som normalt. Sedan
            i mitten av januari har 57 000 kvadratkilometer djungel i Amazonas
            brunnit ned. Ytan motsvarar hela Västerbottens län. Stormar och
            ovanligt stora regnmängder har drabbat många länder i Asien, liksom
            i länderna runt Mexikanska golfen, där väderfenomenet El Nifio
            varit våldsammare än normalt. Många regioner kring ekvatorn har
            upplevt värmerekord sommaren 1998. Texas, USA har haft temperaturer
            över 35 grader i 29 dagar i sträck. Från Medelhavsområdet, särskilt
            Mellanöstern och Balkan, har det kommit många rapporter om extrem
            värme. « Koralldöd: = Forskare har pekat på att de = storskaliga
            klimatförändringarna kan ha påverkat koralldöd i tropikerna, som
            påverkar miljontals människors livsmöjligheter. När korallreven
            dör försvinner också fisket som försörjningsbas. Korallreven dör
            därför att vattentemperaturerna i tropikerna har stigit kraftigt
            på mycket kort tid.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0005.pdf"/>
          <p>
            3.2 Klimatpåverkande gaser
          </p>
          <p>
            De viktigaste klimatpåverkande gaserna är koldioxid (CO&gt;), metan
            (CH,), svaveldioxid (SOz»), kväveoxider (NO,) samt olika typer
            freoner: HFC med flera. Den största påverkan kommer från utsläpp
            av koldioxiden eftersom den mängdmässigt dominerar kraftigt. Andra
            gaser är dock åtskilligt mer aggressiva växthusgaser än koldioxiden.
            Användningen av fossila bränslen (kol, olja, fossilgas, torv)
            står för merparten av klimatpåverkande utsläpp av koldioxid till
            atmosfären. Den största användningen sker i den industrialiserade
            delen av världen med mycket hög förbrukning per capita medan u-länderna,
            där merparten av jordens befolkning lever, står för en väldigt
            liten del. I industriländerna går merparten av de fossila bränslena
            till att värma bostäder, till industriprocesser och för transporter.
            Cementindustrin är exempelvis extrem när det gäller utsläpp av
            fossil koldioxid till atmosfären. Bränning av kalk sker med kol,
            och kalken består av kalciumkarbonat d v s kol, som bands till
            kalcium för ca 300 miljoner år sedan. Industrivärldens massiva
            satsning på köttdjur bidrar starkt till ökningen av metangasutsläpp
            liksom risodling. Omfattande skövlingar av tropiska skogar, genom
            huggning och bränning, minskar möjligheterna för upptag av koldioxid,
            bidrar också till ökning av mängden koldioxid i atmosfären.
          </p>
          <p>
            3.3 Nationellt agerande
          </p>
          <p>
            Sverige bör agera kraftfullt nationellt för att minska bidraget
            till växthuseffekten. Riksdagen har beslutat att Sveriges koldioxidutsläpp
            till år 2000 skall stabiliseras på 1990 års nivå för att därefter
            minska. Detta beslut gäller. Naturvårdsverkets granskning har
            tidigare mynnat ut i förslaget om en både nödvändig och möjlig
            minskning av utsläppen med 15 24 till 2020, jämfört med 1990 års
            nivå. Miljöpartiets politik syftar till ett långsiktigt hållbart
            samhälle. I detta ingår som en viktig del att inte öka växthuseffekten
            ytterligare. Miljöpartiet anser att kommittén som arbeta med att
            tar fram en översyn av åtgärder inom klimatområdet snarast skall
            komma med konkreta örslag om hur utsläppen av de klimatpåverkande
            gaserna kan minskas.
          </p>
          <p>
            3.4 Internationella klimatkonferenser
          </p>
          <p>
            997 hölls Kyotokonferensen som en uppföljning på Riokonferensen
            1992. I Rio antog världens industrinationer klimatkonventionen,
            vari de förband sig att hejda sina ökande utsläpp av växthusgaser
            så att de vid sekelskiftet inte är större än vad de var 1990.
            Kyotoprotokollet är världens första klimatavtal med lagligt bindande
            åtaganden. I Kyoto åtog sig världens stater att minska klimatgasutsläppen
            med 5,2 26 (jämfört med år 1990) fram till någon gång mellan år
            2008 och 2012, med 2010 som ett genomsnittligt slutdatum. Detta
            skall jämföras med den 80-procentiga reduktion som enligt FN:s
            klimatpanel krävs under de närmaste decennierna för att undvika
            katastrofer. Avtalet omfattar sex av växthusgaserna: koldioxid,
            metan, dikväveoxid (lustgas), samt dessutom tre mycket kraftfulla,
            mer specialiserade fluorgaser
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000 MJI807
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0006.pdf"/>
          <p>
            som kommer från = freontillverkning, och från magnesium- och
            Mot. 1999/2000 aluminiumsmältverk: hydrofluorkarboner, HFC, perfluorkarboner,
            PFC, och MJ807 svavelhexafluorid. Protokollet måste godkännas
            av minst 55 av de 160 länder som undertecknat det. Dessa 55 länder
            måste stå för minst 55 96 av världens samlade koldioxidutsläpp
            1990. Hitintills är det bara en liten ö i Söderhavet som har ratificerat
            Kyotoprotokollet. Stater som struntar i avtalet kan inte straffas
            eftersom inga styrmedel ingick i beslutet. EU-staterna och en
            del före detta öststater skall minska sina utsläpp med 8 96. USA
            skall skära ned med 7 26, Japan med 6. Ryssland, Ukraina och Nya
            Zeeland behöver inte minska något alls. Norge, Island och Australien
            får öka sina utsläpp, Island med hela 10 26. Nästa steg i denna
            processen blev det fjärde partsmötet (COP-4) som hölls i Buenos
            Aires, Argentina, i november 1998. Under denna konferens skulle
            många av de nyckelfrågor som inte löstes under Kyoto diskuteras.
            Fortsatta förhandlingar efter Buenos Aires blev det den 31 maj
            till 11 juni 1999 och den 24 oktober till 5 november 1999. Utanför
            själva förhandlingarna blir nästa stora planerade händelse IPCC:s
            nästa lägesrapport som beräknas vara färdig år 2001-2002.
          </p>
          <p>
            3.5 Viktiga internationella klimatfrågor
          </p>
          <p>
            Tyvärr har man inte nått en slutlig internationell lösning i
            Buenos Aires för att verkligen komma till rätta med växthuseffekten.
            Enbart ett land — en liten ö i Söderhavet — har hitintills ratificerat
            Kyotoavtalet. Miljöpartiet anser att den övergripande linjen i
            våra förslag är att minskandet av växthuseffekten måste ske i
            verkligheten och inte enbart i statistikens värld, samt att varje
            stat själv måste uppnå sin avtalade minskning. Detta står i stark
            kontrast mot t ex USA:s önskan att genomföra maximalt sju procent
            av Kyotoavtalets restriktioner inom landet, och resten i andra
            länder. Det står också i motsats till EU:s agerande, där man nyligen
            föreslog att 50 26 av i-ländernas åtgärder kan genomföras i u-världen.
          </p>
          <p>
            e« — Sänkor: En punkt i Kyotoavtalet handlar om så kallade sänkor.
            Det är de mekanismer i naturen som gör att en del av koldioxidutsläppen
            binds igen, i växter och i mark. Ett exempel är nyplanterad skog,
            som tar upp mycket koldioxid för att omsätta den till syre i sin
            fotosyntes. I avtalet enades man om att enskilda länder skall
            få tillgodoräkna sig sina eventuella sänkor. Ett förslag är att
            enbart sänkor som skapats av människan ska räknas. Då skulle skogsplantering
            vara ett lönsamt projekt. Men detta kan innebära fritt fram för
            stora avverkningar först, vilket väckt kritik. Från forskarhåll
            hävdas också att det är mycket svårt att värdera sänkorna över
            huvud taget. FN:s klimatpanel, IPCC, har fått i uppgift att utvärdera
            frågan. Vi anser att sänkor ej bör finnas med som en möjlig väg
            för respektive stat att nå sitt koldioxidmål, då risken är överhängande
            att det leder till minskade åtgärder eller till och med klimatmässigt
            negativt agerande. Osäkerheten i beräkningsgrunderna är ännu en
            anledning till att avstå från att använda sig av sänkor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0007.pdf"/>
          <p>
            e Handel med utsläppsrätter: Enligt Kyotoavtalet kan ett land
            med stora Mot. 1999/2000 utsläpp och högt satta minskningskrav
            ”köpa in sig” hos ett land med MJ807 lägre utsläpp och låga krav.
            Istället för att själv genomföra minskningen inom det egna territoriet
            köper man så kallad ”hot air”. Det innebär att man köper en minskning
            som redan skett, men som det minskande landet inte behöver för
            att uppfylla sin del av avtalet. De tydligaste exemplen är Ryssland
            och Ukraina. Deras till stora delar nedlagda industri har gjort
            att utsläppen av växthusgaser ligger 30-40 procent under 1990
            års nivå. Protokollet kräver enbart att de inte får överskrida
            1990 års utsläppsnivå. Därmed har de ”hot air”, het luft, att
            sälja. USA, Kanada och Japan har redan anmält intresse att var
            för sig eller tillsammans köpa denna outnyttjade utsläppsrätt.
            G 8-gruppen, där alla tre ingår liksom Ryssland, tog dock i ett
            uttalande avstånd från det. « Joint Implementations, JI: som lämpligast
            översätts med ”gemensamma åtgärder”, är en annan oklar = punkt
            i klimatförhandlingarna. JI innebär att ett land genomför projekt
            som minskar utsläppen i ett annat land och kan tillgodoräkna sig
            detta. Enligt protokollet ska dessa åtgärder bara genomföras mellan
            de 38 undertecknarna, det vill säga i-länder emellan. Tillåts
            JI kan t ex Sverige tillgodoräkna sig sina energi- och miljöteknikprojekt
            i Baltikum, som ingår i gruppen av i-länder. Vi kan alltså då
            uppnå utsläppsmålen med billiga investeringar i utlandet istället
            för att investera i nationella framsteg. Resultatet blir att de
            nödvändiga åtgärder som t ex Sverige måste vidtaga fördröjs och
            att stater tillgodogör sig investeringar i andra stater som ändå
            skulle ha gjorts. Vi anser att Joint Implementation, JI, ej bör
            finnas med som en möjlig väg för respektive stat att nå sitt koldioxidmål,
            då det leder till minskade åtgärder totalt sett. « Clean Development:
            Mechanism Clean Development Mechanism (CDM) är ett brasilianskt
            förslag, som innebär ett mer biståndsinriktat JI. Ett i-land investerar
            i energibesparande åtgärder i ett u-land och får tillgodoräkna
            sig en del av de minskande utsläppen. Av samma skäl som vi ovan
            anfört mot Joint Implementation, avvisar vi förslaget. Vi föreslår
            ett kraftigt ökat internationellt bistånd, och en stor del av
            det kan gärna vara riktat mot minskad växthuseffekt, men det får
            ej bli en utväg för i- världen att uppnå sina koldioxidmål.
          </p>
          <p>
            3.6 Övergripande ekonomiska styrmedel
          </p>
          <p>
            På klimatkonferenserna är det svårt att lagstifta om ett långsiktigt
            hållbart samhälle. Det måste diskuteras och beslutas i fora som
            OECD, WTO (GATT) och G 8-gruppen, liksom självfallet EU och andra
            regionala ekonomiska sammanslutningar som Asean och NAFTA. Sveriges
            regering bör söka att påverka dessa fora för en politik som är
            inriktad på att stoppa ökningen av växthuseffekten. FN-organet
            UNDP har slagit fast att icke hållbara energisystem som kol och
            olja subventioneras runt om i världen. UNDP föreslår att subventionerna
            ersätts med höjda miljöskatter för att minska belastningen på
            miljön och skapa utrymme för en mer jämlik levnadsstandard i världen.
            Globalt subventioneras fossil energi med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0008.pdf"/>
          <p>
            hundratals miljarder årligen, framför allt till kol- och oljeeldning,
            vilket ger Mot. 1999/2000 negativa effekter för klimatet och försvårar
            en utveckling av miljöanpassad, MJ807 förnybar energi. I Sverige
            subventioneras förbränning av torv, vilket leder till ökad växthuseffekt
            och försämrad konkurrenskraft för biobränslen (se vidare Riksrevisionsverkets
            granskning av skadliga subventioner, 1998). Målet för regeringens
            internationella agerande bör vara att samtliga subventioner av
            fossil energi skall upphöra, och regeringen bör föregå med gott
            exempel genom att avveckla subventionen av torv. En koldioxidskatt
            på global nivå, som världens gröna partier föreslog på FN-konferensen
            i Buenos Aires, skulle få stor effekt. Det har visat sig svårt
            att införa dem fullt ut på en meningsfull nivå nationellt, varför
            det är av största vikt att arbeta för detta internationellt. det
            skulle också stärka Sveriges konkurrenskraft, då vi redan infört
            en koldioxidskatt, som dock framför allt är riktad mot hushållen.
          </p>
          <p>
            4 Vatten 4.1 Vattentillgången i dag
          </p>
          <p>
            Brist på vatten betyder brist på mat. Vattenproblemen i världen
            hotar tre grundläggande aspekter av mänsklig trygghet: matproduktion,
            vattenkvalitet samt social och politisk stabilitet. Klyftan mellan
            tillgång och efterfrågan på tillgängligt vatten ökar konstant
            i många delar av världen. Grundvattnet sjunker, floder torkar
            ut och kampen om de minskade resurserna intensifieras. När torkan
            slår till är marginalerna att falla tillbaka på synnerligen små.
            Denna akuta vattenbrist kommer oundvikligen att förvärras om beräkningen
            stämmer, att världens befolkning under de närmaste 30 åren kommer
            att öka med 2,6 miljarder människor.
          </p>
          <p>
            4.2 Vatten och livsmedelsproduktion
          </p>
          <p>
            Utan vatten upphör allt liv och all växtlighet. Jordbruk kräver
            mycket vatten. Globalt sett används ca 65 96 av allt vatten som
            tas från floder, sjöar och grundvatten till jordbruket. Detta
            ska jämföras med de 25 26 som används i industrin och de 10 26
            som går till hushållen och de urbana samhällena. För att producera
            ett ton säd behövs ungefär 1 000 ton vatten. I den siffran ingår
            grödornas transpiration och avdunstningen från jorden, men inte
            de vattenförluster som uppstår på grund av ineffektiva bevattnings-metoder.
            Denna siffra utgår från den uppskattade vattenåtgång som krävs
            för att producera spannmål. Hälften av mänsklighetens kaloriintag
            utgörs av just spannmål. Grödorna får det vatten de behöver i
            form av regn och konstbevattning eller en kombination av dessa
            båda. För att behålla dagens vattenanvändningsnivå per capita
            krävs med tanke på befolkningsökningen ytterligare 27 miljarder
            kubikmeter vatten per år. Detta är lika mycket som 1,3 gånger
            årsflödet i Coloradofloden. För att öka livsmedelsproduktionen
            behöver man därför mer brukbar jord och blir tvingad att konstbevattna
            mer. För stort grundvattenuttag och tömning av vattenförande lager
            sker nu i många av världens viktigaste livsmedelsproducerande
            områden. Redan nu är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0009.pdf"/>
          <p>
            21 26 av det vatten i USA som används för konstbevattning fossilt
            vatten. Mot. 1999/2000 Aralsjön har kollapsat ekologiskt, något
            många talare uppehöll sig vid på MJ807 UNGASS-mötet. Grundvattennivån
            under Peking har sedan 1950 sjunkit från en nivå 5 meter under
            jordytan till drygt 50 meter. Gula floden når inte längre havet
            under stora delar av året. Redan under senvåren 1996 var floden
            fullständigt torrlagd innan den nådde mynningen. Allt detta är
            naturligtvis inte långsiktigt hållbart. Det finns gränser för
            hur mycket grundvatten man kan ta ut. I en del av världens livsmedelsproduktion
            används vatten på ett icke hållbart sätt. Men det finns också
            stora skillnader mellan i- och u-länder: I den vattenfattiga Namibia
            t ex kräver tillverkning av 1 liter öl ca 3,5 liter vatten, i
            industriländerna är motsvarande siffra 12,5 liter vatten. Det
            måste finnas en balans mellan uttag av vatten och ett naturligt
            återflöde av vatten. Grundvattenexploatering kan leda till ett
            antal oåterkalleliga effekter. I vissa fall kan för stort uttag
            av grundvatten leda till permanent minskning av jordens kapacitet
            att lagra vatten och magasinen töms. I kustnära områden kan för
            hård grundvattenexploatering leda till saltvatteninträngning.
            Dricksvattnet blir odrickbart. Jordbruket kan också förlora en
            del av sina vattentillgångar när tätorternas efterfrågan av vatten
            ökar, på grund av att befolkningen ökar och städerna växer.
          </p>
          <p>
            4.3 Vattnet i storpolitiken
          </p>
          <p>
            Konkurrensen om vattnet ökar både inom och mellan länder, och
            efterfrågan överstiger tillgången alltmer. En ny krispolitik växer
            fram, allt eftersom konkurrensen om den begränsade och krympande
            vattenmängden hårdnar mellan städer och landsbygd, mellan regioner,
            och mellan nationer. Varken statsmakterna eller de internationella
            organisationerna är förberedda på de internationella och inhemska
            konflikter som kan bli resultatet om vattenbristen blir allt större.
            Det finns tre olika faktorer som bidrar till att skapa vattenbrist
            och därigenom kan ge upphov till konflikter. Det är resursförbrukning,
            befolkningsökning och osäker och ojämn tillgång på vatten. Trots
            att de tre faktorerna ofta är med i spelet verkar det som om en
            orättvis fördelning oftast har störst betydelse. Israels begränsning
            av palestiniernas tillgång till grundvatten på Västbanken har
            gett näring till redan existerande spänningar. De israeliska bosättarna
            får använda fyra gånger mer vatten per person än sina palestinska
            grannar. De största spänningarna och striderna om vattenresurserna
            har hitintills uppstått inom länder, men risken för konflikter
            och fientlighet mellan länder ökar. Vatten som natur- resurs har
            inga politiska gränser. Många länder är beroende av vatten från
            grannländer som ligger uppströms. Turkmenistan får 98 260 av det
            totala vattenflödet från annat land, Egypten 97 96, Ungern 95
            96, Botswana 94 926. Med tanke på befolkningsökningen kan många
            av dessa länder bli ytterst sårbara om länderna uppströms beslutar
            sig för att utnyttja en större andel vatten. Det finns forskare
            som hävdar att just flodvatten är den naturresurs som kommer att
            orsaka flest krig mellan stater under 2000- talet. Floder som
            delas av flera länder är de troligaste källorna till konflikter.
            Vatten räcker inte till den förmodade efterfrågan. Sådana konflikthärdar
            är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0010.pdf"/>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            tex Ganges, Nilen, Jordanfloden, Eufrat och Tigris samt Amu-Darya
            och Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            Syr-Darya i Centralasien. Risken för konflikt är extra stor om
            den nedströms mest sårbara staten är militärt starkare än den
            uppströms. Ett exempel är Egypten, som kanske är mer sårbart än
            något annat land när det gäller Nilens vattenmängd, som täcker
            97 26 av landets sötvattenbehov. Det nuvarande vattenuttaget är
            nära gränsen till vad som finns att tillgå. En strypning av Nilens
            flöde uppströms skulle därför vara mycket förödande för att inte
            säga katastrofalt för Egypten. Risken för konflikt är mindre när
            landet nedströms är svagare än det vattenkontrollerande landet
            uppströms. Men det leder alltid till social och ekonomisk otrygghet
            vilket i sin tur kan leda till politiska oroligheter. Bangladesh
            fick som litet land finna sig i en osäker vattentillgång. Inte
            förrän man nu fått en överenskommelse med Indien har hotet om
            eventuella brister i vattenförsörjningen undanröjts.
          </p>
          <p>
            4.4 Vattnet i fördelningspolitiken
          </p>
          <p>
            Alla floder som rinner genom två eller flera länder har sitt
            ursprung i källområden som delas av politiska gränser. Samarbete
            är därför nödvändigt både för att undvika konflikter och för att
            skydda den hydrologiska miljön som är grunden för de regionala
            ekonomierna. Detta är speciellt kritiskt när ett ökat vattenanvändande
            i ett område leder till en minskning i ett annat. Inom internationell
            politik kan inte enbart konkurrens få avgöra tillgången till vatten.
            Det skulle innebära att alla förlorade. I dagens värld av ömsesidigt
            beroende skulle en sådan vinst snart vägas upp av regional instabilitet
            och ekologisk förödelse. Man måste ta hänsyn till ekosystemens
            vattenbehov, inte bara till människornas. Den oundvikliga torkan
            och eventuella klimatförändringar måste också tas med i överenskommelser
            om vattenfördelning. Det är inte längre meningsfullt att sätta
            upp specifika vattenkvantiteter för ett visst land, delstat, eller
            en region i avtalen, eftersom det kanske inte kommer att finnas
            tillräckligt med vatten för att uppfylla kvoterna. Ett klokare
            angreppssätt är naturligtvis att bestämma andelar av den ifrågavarande
            flodens vatten. Sakta men säkert har dock en internationell överenskommelse
            växt fram. Det är framför allt det privata ”International Law
            Association” och FN:s folkrättskommission som ligger bakom det
            arbetet, som resulterat i Helsingforsavtalet respektive olika
            rekommendationer i frågan. Båda består av ett antal viktiga principer
            och fyra åtaganden: att man, innan man verkställer något som påverkar
            gemensamma vattenresurser, informerar och diskuterar med de grannländer
            man delar sina vattentillgångar med:
          </p>
          <p>
            e att regelbundet utbyta hydrologisk information, e att inte
            orsaka skador för andra vattenanvändare, e att fördela vatten
            från ett gemensamt källområde på ett förnuftigt och rättvist sätt.
          </p>
          <p>
            Dessa principer kan godkännas av alla men ger i själva verket
            otillräcklig vägledning, eftersom kärnan ”förnuftigt och rättvist”
            är föremål för skilda tolkningar.
          </p>
          <p>
            MJI807
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0011.pdf"/>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            4.5 FN och den globala vattenförsörjningen
          </p>
          <p>
            FN arbetar på många olika sätt med vattenfrågorna. Mot bakgrund
            av paragraferna om vatten i Agenda 21, kap 18 på FN:s konferens
            om miljö och utvecklingsfrågor, Rio de Janeiro 1992, har ekonomiska
            och sociala kommittén utvecklat ett dokument om vattenfrågor.
            Dokumentet är baserat på en global vattenutvärdering som ska leda
            till aktivt internationellt handlande. Utvärderingen säger att
            vattenanvändningen i många i- och u-länder inte sker på ett uthålligt
            sätt. Det finns klara bevis för att jorden står inför många lokala
            och regionala vattenkvalitets- och kvantitetsproblem. Dessa problem
            har uppkommit som ett resultat av ett slösaktigt utnyttjande av
            vatten och en avsaknad av väl fungerande styrsystem för användningen.
            Tillgången till vatten påverkar hela samhället. År 2025 kan två
            tredjedelar av jordens befolkning lida brist på vatten. Vattenbrist
            och föroreningar orsakar stora hälsoproblem och begränsar den
            ekonomiska och agrikulturella utvecklingen och förstör många ekosystem.
            Vattenbrist kan också orsaka brist på mat och därmed leda till
            ekonomisk stagnation i vissa delar av världen. Detta kan leda
            till att lokala och regionala vattenkriser kan få globala följder.
            Rapporten framhåller också att i vissa fall har människor minskat
            sitt vattenuttag och förorenandet av vatten för att förbättra
            sin vattensituation. Kraftfullt och väl genomtänkt agerande krävs
            för att byta ut de icke uthålliga konsumtionsmönstren av vatten.
            FN-rapporten presenterar en policy gjord för att väcka insikter
            om att det är möjligt att nå uthålliga vattenanvändningsnivåer,
            samtidigt som man tillfredsställer vattenbehovet för jordbruket,
            den industriella utvecklingen och inte stör de naturliga ekosystemens
            vattenbehov. Åtminstone en femtedel av jordens befolkning har
            inte tillgång till tjänligt dricksvatten, och mer än hälften av
            jordens befolkning saknar tillräckligt med vatten för sina sanitära
            behov. Hälften av alla personer som bor i utvecklingsländer har
            vatten-eller livsmedelsrelaterade sjukdomar. Ytterligare ett problem
            är att på många ställen i världen minskar grundvattnet fortare
            än det återbildas. Föroreningar påverkar inte bara färskvattnets
            kvalitet utan också haven och hotar därmed de marina ekosystemen.
            Ju mer vatten som tas ut för mänsklig användning, desto mer ökar
            behovet av att skydda och bevara våtmarker, sjöar, floder och
            kustområden för att ekosystemen ska kunna fortsätta att fungera.
            Trots allt har det skett förbättring av vattenkvaliteten i sådana
            områden där allmänheten krävt sanering av sjöar och vattendrag.
            Regeringar och industrier har reagerat på folkopinionens tryck.
            I de flesta i-länder byggs reningsverken ut och reningen av utsläpp
            från industrin har intensifierats. Resultatet av sådant arbete
            har märks tydligt i naturen när viss flora och fauna ökar eller
            kommer tillbaka. Flera studier gjorda av FN visar tyvärr att många
            länder saknar kapacitet att göra genomgripande och allomfattande
            vattenkvalitets- och kvantitetsutvärderingar. Sådana utvärderingar
            behöver inkludera flera andra parametrar såsom t ex befolkningsökning
            och industriell utveckling.
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            MJI807
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0012.pdf"/>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            För att göra vattenanvändningen uthållig krävs planering på alla
            samhällets Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            nivåer med hänsyn till ekologiska och ekonomiska och sociala
            frågor. MJ807
          </p>
          <p>
            Beslutsfattandet måste ge möjlighet till så stor delaktighet
            som möjligt från allmänhetens sida. Det faktum att kvinnor ofta
            handhar vattenförsörjningen för sina familjer och hushåll gör
            det extra viktigt att det finns kvinnor representerade på alla
            nivåer i beslutsprocessen. När man beslutar om vattenanvändning
            är det mycket viktigt att ha en övergripande planering men det
            är samtidigt viktigt att delegera så mycket ansvar som möjligt
            till lägsta möjliga nivå. Detta säkerställer nämligen deltagande
            av personer som verkligen förstår varför vattenfrågorna är så
            viktiga, eftersom det rör sig om personer som själva kan komma
            att påverkas av vattenbrist. De allra flesta miljöfrågor är vattenrelaterade
            eftersom ”vatten är livet”. Miljöpartiet menar att Sverige med
            stor kraft måste verka för att vattenfrågorna prioriteras och
            att det internationella samarbetet i dessa frågor breddas och
            utvecklas oavbrutet.
          </p>
          <p>
            4.6 FN och freden
          </p>
          <p>
            FN är skapat i första hand för att upprätthålla internationell
            fred och säkerhet. Stadgans författare insåg dock att detta inte
            låter sig göras på lång sikt, utan att ett ansvar samtidigt tas
            för andra globala problem. Allt arbete inom FN kan alltså beskrivas
            som ett arbete i fredens tjänst. Det kan ändå vara klokt att skilja
            mellan FN:s olika fredsbefrämjande verksamheter. De omfattar bl
            a konfliktförebyggande arbete, snabba aktiva insatser för fredlig
            lösning av tvister samt akuta beslut om sanktioner och militära
            fredsbevarande åtgärder. De omfattar också FN:s långsiktiga fredsfrämjande
            verksamheter. Sverige bör verka för att FN och säkerhetsrådet
            ännu starkare kopplar samman vattenförsörjningsfrågor med hot
            mot fred och säkerhet och risk för konflikter. Viktiga konflikter
            där säkerhetsrådet ingripit har haft tät koppling till ländernas
            vattensituation. Vattenfrågor är grundläggande och viktiga. FN
            och säkerhetsrådet har all anledning att behandla dem särskilt
            i sitt arbete. Säkerhetsrådet bör vid sina möten sätta fokus på
            de internationella vatten- försörjningproblemen som i förlängningen
            alltid är ett ”hot mot freden” och därmed en konfliktrisk. Sverige
            har som medlem i säkerhetsrådet och som kommande ordförandeland
            möjlighet att påverka utvecklingen i denna riktning. Denna möjlighet
            bör utnyttjas till fullo. Det enklaste sättet är enligt Miljöpartiets
            mening att de globala vattenproblemen tas upp som en permanent
            punkt på säkerhetsrådets dagordning.
          </p>
          <p>
            5 Biologisk mångfald
          </p>
          <p>
            Sedan seklets början har utslagningen av den biologiska mångfalden
            accelererat i skrämmande omfattning. Enligt beräkningar är det
            möjligt att det försvinner 100 arter per dag! Inte sedan den katastrof
            för 65 miljoner år sedan då dinosaurierna dog ut har antalet arter
            minskat lika snabbt. Enligt uppskattningar av FAO har vi sedan
            seklets början förlorat upp till 75 20 av den genetiska variationen
            i de odlade växtsorterna världen över. Ett
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0013.pdf"/>
          <p>
            13
          </p>
          <p>
            exempel är världens skogar som idag skövlas snabbare än någonsin
            tidigare. Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            17 miljoner hektar huggs eller bränns varje år. Det är en yta
            stor som en MJ807
          </p>
          <p>
            tredjedel av Sverige. I världshaven har idag ungefär 70 926 av
            den kommersiellt tillgängliga mängden fisk utnyttjats. Förutom
            att ta upp för mycket fisk tar vi också varje år upp närmare 30
            miljoner ton s k bifångster, d vs sådant som följer med av ”misstag”.
            Hit hör t ex sköldpaddor, delfiner och sjöfåglar samt fiskar som
            är så små att de egentligen borde vara kvar i havet. Genom att
            varje år släppa ut drygt 20 miljarder ton koldioxid, främst i
            samband med förbränning av kol, olja
          </p>
          <p>
            =
          </p>
          <p>
            och gas, höjer vi hela tiden temperaturen på jorden genom den
            växthuseffekt detta skapar. Detta hotar på sikt såväl hela ekosystem
            som växt- och djurarter, inklusive människor i många länder. Att
            bevara djur- och växtarter är av speciell betydelse för nu levande
            och
          </p>
          <p>
            för kommande generationer. Miljöpartiet anser att vi måste bevara
            naturens mångfald för att naturen och arterna har ett egenvärde,
            för dess nyttjade och vilande ekonomiska värde, för att den höjer
            människans livskvalitet och för att det är troligt att ekosystemen
            blir känsligare om de innehåller färre arter. Den biologiska mångfalden
            måste bevaras. Med biologisk mångfald menas arter, ekosystem och
            den genetiska variationen inom arterna. I dag minskar denna mångfald
            vilket är ett av de största miljöhoten vi står inför. Sverige
            måste aktivt följa upp arbetet med konventionen om biologisk mångfald
            både nationellt och internationellt. De rika länderna måste täcka
            huvudkostnaderna vid skyddandet av den globala artrikedomen eftersom
            dessa länders aktiviteter utgör det största hotet mot den biologiska
            mångfalden. Sverige skall implementera och tillämpa samtliga konventioner
            om biologisk mångfald som Sveriges regering skrivit under. Det
            är nödvändigt att skydda alla arter och deras livsmiljöer från
            utrotning, både globalt och lokalt. Sverige är medlem i den internationella
            naturvårds- unionen IUCN, som föreslagit att 10 26 av alla representativa
            naturtyper skall bevaras för att säkerställa biologisk mångfald.
            Detta mål är accepterat bl.a. av Australien och håller där på
            att genomföras. Vi anser att Sverige borde ansluta sig till denna
            internationella överenskommelse och tillämpa den.
          </p>
          <p>
            5.1 Konventionen om biologisk mångfald (CBD)
          </p>
          <p>
            Konventionen om biologisk mångfald antogs under Riokonferensen
            1992, och har hitintills undertecknats av 170 stater. Dess syfte
            är att säkra förutsättningarna för en fortsatt rik biologisk mångfald
            på jorden. CBD tar fasta på att de lokala samhällen som genom
            årtusenden utvecklat de genetiska resurserna och vidmakthåller
            kunskapen om dessa är oumbärliga för dess bevarande. De och deras
            länder har därför enligt CBD en självklar rättighet till kontroll
            och inflytande över hur de används. Länderna som undertecknat
            CBD förbinder sig att säkerställa att lagstiftning som berör uppfinningar
            inom bioteknologi garanterar en rättvis fördelning av förbättringar
            och vinster från de produkter som utvecklas på basis av biodiversitet,
            särskilt med hänsyn till länderna i syd. Ingen lagstiftning kring
            intellektuell äganderätt får införas som står i konflikt med bevarande
            och uthållig användning av genetiska resurser.
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0014.pdf"/>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            Vidare ska inget land kunna få tillgång till genetiska resurser
            i andra länder Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            utan respektive lands godkännande, och
          </p>
          <p>
            änderna i syd ska garanteras MJ807
          </p>
          <p>
            överföring av viktig teknologi inom området från nord. Den tydliga
            ambitionen är att utjämna det orättvisa utbytet av genetiska
          </p>
          <p>
            resurser mellan länder i nord och syd. Bal
          </p>
          <p>
            världens genetiska resurser är knutna till biotoper i syd. Det
            är också dit
          </p>
          <p>
            världens bioprospektörer söker sig för att genetiska och biokemiska
            resurser för jord bioteknologisk industri. Bioprospektörernas
            växter, djur och mikroorganismer som tagit och som vi människor
            efter hand lärt oss ta ti! Det gäller kunskap om vilka plantor
            som
          </p>
          <p>
            grunden är att över 90 26 av
          </p>
          <p>
            finna kommersiellt värdefulla bruks-, läkemedels- och övrig råmaterial
            är den mångfald av naturen årmiljoner att utveckla lvara. botar
            sjukdomar och hur man
          </p>
          <p>
            extraherar och bevarar de läkande beståndsd
          </p>
          <p>
            lelarna ur dem, om vilka sorter
          </p>
          <p>
            som är särskilt värdefulla ur näringssynpunkt eller har bra fibrer.
            För de odlade växterna och husdjuren har vi selekterat fram egenskaper
            som härdighet och anpassning till det lokala klimatet. Då World
            Trade Organisation, WTO, bildades 1 januari 1995 trädde samtidigt
            TRIPS-avtalet i kraft. Samtliga WTO:s 130 medlemsstater är således
            skyldiga att följa det. Avtalet reglerar skydd av immaterialrätt,
            det vill säga äganderätt på kunskap, exempelvis copyright, varumärken
            och patent. Enligt artikel 27 i TRIPS-avtalet åläggs samtliga
            WTO:s medlemsländer att införa patentlagstiftning på alla områden
            inklusive växter och djur. Trots att artikeln innehåller en passus
            om att dessa ska kunna undantas, innebär andra formuleringar att
            det i praktiken blir omöjligt. Den transnationella livsmedelsindustrin
            med USA i spetsen var starkt pådrivande för avtalets formuleringar
            beträffade ländernas skyldigheter att införa patent på dessa områden.
            TRIPS-avtalets krav på patentlagstiftning för genetiska resurser
            innebär att avsikten med konventionen om biologisk mångfald helt
            nonchaleras. Denna motsättning har ännu knappast uppmärksammats
            av det internationella samfundet på officiell nivå. Men organisationer
            världen över som arbetar för bevarande av biologisk och kulturell
            mångfald, ursprungsbefolkningars rättigheter, för de 1,4 miljarder
            människor som får sin försörjning från småjordbruk och för en
            uthållig utveckling har med bestörtning tagit del av innehållet
            i TRIPS-avtalet. Idag odlas 75 96 av hela Asiens risareal med
            ett fåtal högavkastande men extremt känsliga sorter som kräver
            ett uniformt odlingssystem med bevattning och höga insatser av
            bekämpningsmedel och handelsgödsel. Förutom miljöproblem i form
            av exempelvis vattenbrist och resistens hos skadeinsekter och
            sociala problem i form av utslagning av bönder som inte har råd
            med dyra insatsvaror leder detta till en accelererande utarmning
            av den genetiska resursbasen. Traditionellt omfattas våra kulturväxter
            av rättighet för jordbrukare att fritt ta utsäde för eget behov.
            Växtförädlare får använda andra växtförädlares sorter i det vidare
            förädlingsarbetet. Om däremot patent beviljas inom växtområdet
            saknas dessa rättigheter. Skulle en växt innehålla flera skyddade
            gener blir bonden skyldig att betala ersättning till var och en
            av patentinnehavarna. I värsta fall kan alltså de traditionella
            användarna tvingas betala för att använda samma genetiska material
            som de själva över generationerna varit med om att utveckla.
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0015.pdf"/>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            Redan idag finns åtskilliga exempel på hur bioprospektörer tagit
            patent på Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            kunskaper och genetiskt material som utvecklats och därmed rätteligen
            bör MJ807
          </p>
          <p>
            kontrolleras av lokala samhällen, eller på processer med traditionell
            användning. Denna företeelse brukar gå under benämning ”biopiracy”.
            Det finns idag inget internationellt regelverk för skydd av kollektiv
            kunskap om genetiska resurser. CBD innehåller grundstenarna till
            sådana, men genom TRIPS- avtalet hotas detta banbrytande arbete
            att helt köras över. Livsmedelsindustrin hävdar att utvecklingen
            av nya supersorter och bioteknologi enbart är deras bidrag till
            att rädda mänskligheten undan svält. Att föda världen är en bra
            slogan, men tyvärr inte särskilt vinstgivande eftersom de fattiga
            inte har råd att betala dyrt superutsäde. Hitintills har resultaten
            också varit nedslående vad beträffar genteknologins bidrag till
            att säkra världens livsmedelsförsörjning. Egenskaper hos de sorter
            som hitintills tagits fram handlar främst om resistens mot ett
            visst bekämpningsmedel — som givetvis också tillhandahålls av
            samma företag. Det senaste tekniska genombrottet på området är
            ”terminatortekniken”, en metod för att ta fram utsäde som inte
            gror om det sås i nästa generation. På så vis hoppas företagen
            slutgiltigt komma tillrätta med ”problemet” med böndernas traditionella
            rätt att fritt ta utsäde. Hitintills har forskarna endast lyckats
            använda tekniken på tobak och bomull, men förhoppningarna sträcker
            sig betydligt längre. Metoden uppges vara särskilt intressant
            för länderna i syd. Det är inte svårt att inse vad som blir följden
            av en lyckad etablering av utsäde med terminatorgenen på marknaden
            hos dåligt utvecklade länder i syd. Vad händer det år då distributionen
            av utsädet misslyckats, och bönderna inte längre har något eget
            sparat utsäde de kan så av? Det är inte särskilt förvånande att
            företagen drivs av eget vinstintresse då de tar patent på liv
            och andra kulturers traditionella kunskap. Det internationella
            samfundet bör däremot ha vidare ambitioner för mänskligheten.
            CBD tar en grundläggande ansats i arbetet för att säkra rik kulturell
            och biologisk diversitet. Men trots att CBD liksom TRIPS är legalt
            bindande saknar avtalet effektiva mekanismer för konfliktlösning.
            På så vis blir CBD trots höga ambitioner ett tandlöst instrument.
            Det yttersta syftet med internationella avtal är att garantera
            världens befolkning en tryggad framtid. Det är regeringarnas och
            det internationella samfundets skyldighet att ställa upp regler
            som inte bara ger företagen rättigheter och regeringarna och det
            civila samhället skyldigheter, utan också tvärtom. Därför anser
            Miljöpartiet att den svenska regeringen i enlighet med dess uttalade
            ambitioner om att främja en uthållig utveckling bör klargöra sin
            position i konflikten mellan avsikterna med CBD och TRIPS-avtalet.
            Konventionen om biologisk mångfald ska väga tyngst. Vi anser att
            internationella handelsavtal skall underställas FN-konventionen
            om biologisk mångfald.
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0016.pdf"/>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            5.2 De tropiska skogarna
          </p>
          <p>
            Tropikskogarna är jordens artrikaste ekosystem. Här finns de
            flesta av jordens växt- och djurarter, skapade under miljontals
            år. På en 30 km? stor yta i Amazonas har forskare identifierat
            1 800 olika dagfjärilsarter. Av dessa är drygt 300 nya för vetenskapen.
            Det är lika många fjärilsarter som det finns i hela Europa! På
            en 100 x 100 meter stor yta i en tropisk regnskog finns uppemot
            ett hundra olika trädarter. I hela Sverige finns ett trettiotal
            naturligt förekommande trädarter. Över 170 000 km? tropikskog
            försvinner varje år, vilket motsvarar en dryg tredjedel av Sveriges
            yta. Miljontals år av evolution (utveckling av nya livsformer)
            brinner upp eller huggs ner. Trots allt naturvårdsarbete som bedrivs
            och trots alla larm och vackra ord är detta mer än någonsin. Med
            avskogningen följer ofta många allvarliga miljöeffekter, som t
            ex klimatförändringar, jorderosion, översvämningar och torka.
            Regnskogsavverkningarna medför också svåra sociala och kulturella
            problem då ursprungsbefolkningar och lokala samhällen berövas
            sin hemvist och möjlighet till försörjning. En av de starkaste
            drivkrafterna bakom att den tropiska skogen försvinner är vår
            konsumtion av tropiska skogsprodukter. I många länder sker en
            planerad omställning från mångfald till enfald, d v s från en
            tropisk skog med stor artrikedom av växter och djur till plantager
            av bara en gröda t ex massaved, palmolja och gummi. Bakgrunden
            till detta är att man vill omvandla regnskogen till något som
            är mer produktivt för företagen och kan generera exportinkomster
            för landet. En viktig strategi i att bevara de tropiska skogarna
            är att stärka lokalsamhällenas och ursprungsbefolkningarnas rättigheter
            till kontroll över sina egna naturresurser, t ex via Forest Stewardship
            Council (FSC). FSC håller på att utarbeta ett internationellt
            system förmärkning av timmer som producerats på ett miljömässigt
            och socialt ansvarsfullt sätt. Genom märkning ges vi som konsumenter
            en möjlighet att välja — och att välja rätt. Sverige tillhör de
            länder i världen där skogsnäringen intar en viktig position. Därför
            skulle det vara naturligt att Sverige agerar energiskt internationellt
            mot en skogsavverkning som inte tar hänsyn till en långsiktig
            ekologiskt utveckling. Miljöpartiet anser att Sverige bör ta en
            ledande roll internationellt för att stoppa den pågående globala
            skogsskövlingen,
          </p>
          <p>
            5.3 Forest Stewardship Council
          </p>
          <p>
            Forest Stewardship Council (FSC) är en oberoende, internationell
            medlems- organisation som har sitt säte i Oaxaca, Mexico. FSC
            ska uppmuntra till miljöanpassat, samhällsnyttigt och ekonomiskt
            livskraftigt bruk av världens skogar. FSC verkar för ett frivilligt
            ackrediteringsprogram för organisationer och företag som certifierar
            skogsbruk. FSC:s logo är ett signum för skogar som är certifierade
            enligt Forest Stewardship Councils regler. Den markägare som vill
            få sitt skogsbruk certifierat träffar ett avtal med certifieringsorganisationen
            eller med någon förmedlare/paraplyorganisation.
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            MJI807
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0017.pdf"/>
          <p>
            SF
          </p>
          <p>
            I avtalet förbinder sig markägaren att, via konkreta åtaganden
            i sitt Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            skogsbruk, följa den gällande standarden. Nedan redovisas en
            sammanfattning av FSC:s tio principer. Under respektive princip
            finns ett antal kriterier vilka ej anges i denna sammanfattning.
            Miljöpartiet anser att Sverige bör införa ett certifieringssystem
            enligt Forest Stewardship Councils regler även i det svenska statliga
            skogsbruket.
          </p>
          <p>
            ee — Överensstämmelser med lagar och FSC:s principer: Skogsbruket
            ska respektera alla tillämpliga lagar i landet där det äger rum,
            internationella avtal och överenskommelser som landet förbundit
            sig att följa samt överensstämma med alla FSC:s principer och
            kriterier. « Ansvar beträffande ägande- och nyttjanderätter: Långsiktiga
            ägande- och nyttjanderätter till mark och skogsresurser ska vara
            klart definierade, dokumenterade och lagligt fastställda. « Urbefolkningars
            rättigheter: Urbefolkningars lagliga eller hävdvunna rättigheter
            att äga, nyttja och sköta sina marker, territorier och resurser
            ska erkännas och respekteras. e Förankring i samhället och arbetarnas
            rättigheter: Skogsbruket ska bibehålla eller förstärka de lokala
            samhällenas och de anställdas sociala och ekonomiska välfärd.
            + Skogens nytta: Skogsbruket ska uppmuntra effektivt nyttjande
            av skogens mångfald av produkter och värden för att säkerställa
            ekonomisk livskraft och ett vitt spektrum av miljömässiga och
            sociala nyttigheter. « — Påverkan på miljön: Skogsbruket ska bevara
            biologisk mångfald och därmed förbundna värden, vattenresurser,
            jordar samt unika och känsliga ekosystem och genom detta upprätthålla
            skogens ekologiska funktioner och integritet. e Skötselplaner:
            En plan avpassad efter brukningsåtgärdernas omfattning och intensitet
            ska upprättas, följas och ajourhållas. De långsiktiga skogsbruksmålen,
            och hur de nås, ska finnas klart angivna. « Uppföljning och utvärdering:
            = Skogstillstånd, avkastning av skogsprodukter, leveransvägar
            och skötselåtgärder, och därvid förbundna sociala och miljömässiga
            konsekvenser, ska följas upp och utvärderas i former som anpassas
            efter brukningsåtgärdernas omfattning och intensitet. « Bevarande
            av naturskogar: Urskogar, skogar av naturskogskaraktär och områden
            av stor miljömässig, social eller kulturell betydelse ska bevaras.
            Sådana områden får inte ersättas med trädplanteringar eller övergå
            i annan användning. « Plantageskogsbruk: = Plantager ska planeras
            och skötas i överensstämmelse med principerna och kriterierna
            1—9, samt i enlighet med kriterierna under princip 10. Plantagerna
            kan bidra till att tillfredsställa världens behov av skogsprodukter
            och medföra social och ekonomisk nytta i olika avseenden, och
            de ska vara ett komplement till skötsel av naturliga skogar, och
            minska trycket mot dessa.
          </p>
          <p>
            MJI807
          </p>
          <p>
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0018.pdf"/>
          <p>
            18
          </p>
          <p>
            6 Den globala befolkningstillväxten
          </p>
          <p>
            Världsbefolkningen har det senaste seklet tredubblats — vi är
            nu 6 miljarder. Under samma period har energi- och råvaruförbrukningen
            tiodubblats. Enligt FN:s prognoser kan vi räkna med ytterligare
            4 miljarder världsmedborgare nästa sekel. De flesta kommer att
            bo i tredje världens storstäder. Alla strävar efter västerländsk
            standard samtidigt som våra gemensamma resursbaser håller på att
            ta slut. Att tillfredsställa dagens 6 miljarder människor och
            de ytterligare 4 miljarder som tillkommer nästa sekel är omöjligt
            inom ramarna för dagens ekonomiska system. Vi som lever nu är
            på väg att gemensamt överskrida världens bärkraft. Fortsätter
            konsumtionen att växa på det sätt som nu sker, räcker inte jordens
            resurser till; det skulle behövas två jordklot till om varje människa
            skulle ges samma rätt som vi i den redan materiellt rika delen
            av världen tagit oss. Miljöpartiet kan inte acceptera att ekonomiska
            teorier väger tyngre än ekologiska realiteter. Vi, den här generationen
            i den rika världen, lever på en nivå som är långt ifrån hållbar.
            I dag utnyttjar 20 96 av jordens befolkning 80 96 av resurserna.
            Det enda världens regeringschefer var överens om i New York på
            uppföljningskonferensen 5 år efter Rio var att man inte lyckats
            vända de negativa trenderna och att miljöproblemen istället ökat.
            Många har försökt att beräkna hur mycket resurser vi kan utnyttja
            i ett långsiktigt hållbart samhälle per person. Om hela jordens
            befolkning skulle anamma västvärldens livsstil anser man att jorden
            långsiktigt kan föda 500 miljoner människor.
          </p>
          <p>
            6.1 Gröna nyckeltal, ”faktor 10” och rättvist miljöutrymme
          </p>
          <p>
            Det är nödvändigt att en bred och djup debatt förs om tillväxtens
            förhållande till ekologiska realiteter. Miljöpartiet vill, tillsammans
            med den gröna rörelsen, bredda debatten till global nivå. De ekonomiska
            nyckeltal som i den politiska debatten används för att beskriva
            nationers, och världens, utveckling är således djupt missvisande
            eftersom de mest avgörande delarna inte finns med. Samtidigt som
            BNP- tillväxten kan vara god, börsvärden öka och världshandeln
            växa kan vi se hur den verkliga situationen på jorden förvärras.
            Den ofta blinda jakten på ”positiv utveckling” av de traditionella
            ekonomiska nyckeltalen hotar att leda oss in i en återvändsgränd
            i tron att vi är på väg in i ett bättre samhälle. Men vi kan inte
            köpa oss ett hållbart klimat den dag växthuseffekten leder till
            översvämningar och massflykt. Vi kan inte ens köpa oss ett nytt
            ozonskikt den dag det inte räcker för att skydda oss mot livsfarlig
            strålning. Det är därför nödvändigt att beskriva verkligheten
            på ett bredare och djupare sätt än det sätt som blivit vanligt.
            Gröna nyckeltal är en bit på väg och en förutsättning för att
            beslutsfattare skall kunna fatta optimala beslut. En förutsättning
            för att människan skall kunna leva i en hållbar materiell välfärd
            är att energi och andra naturresurser används på ett effektivare
            sätt. Om alla ska kunna leva på vår standard måste resursförbrukningen
            per capita i västvärlden minska med 90 246. Det brukar kallas
            ”faktor 10” och anges ofta
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            MJI807
          </p>
          <p>
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0019.pdf"/>
          <p>
            19
          </p>
          <p>
            som ett krav för långsiktigt hållbar utveckling på jorden. Det
            kräver radikalt Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            förändrade tankemönster och ny teknik. Sverige bör därför utarbeta
            en MJ807
          </p>
          <p>
            strategi för att uppnå ett tiofalt mer effektivt utnyttjande
            av naturresurser, d v s en strategi för ”faktor 10”. Detta, kombinerat
            med en ny syn på välfärd — där kultur, fri tid, delaktighet och
            sociala kvaliteter växer på bekostnad av traditionell materiell
            tillväxt — kan ge oss förutsättningar för att bygga ett ekologiskt
            hållbart samhälle. Miljöpartiet anser att det är vårt uppdrag
            att bl a via såväl opinionsbildning som politiska beslut förändra
            system, strukturer och normer i samhället så att människan och
            hennes liv tas på allvar, att vi gemensamt kan leva på ett sätt
            som alla kan leva på alltid. De ekologiska fotavtryck vi lämnar
            efter oss skall inte kväva kommande generationers möjligheter
            till ett gott liv, utan tvärtom underlätta det. Det är vår skyldighet
            att verka för att livsstil, teknik och normer medför att vi kan
            leva på ett rättvist miljöutrymme ur ett globalt perspektiv. Miljöpartiet
            har en grön vision om en värld med ren luft, ren jord och rent
            vatten. En värld där miljöutrymmet är rättvist fördelat och där
            alla människor lever ekologiskt hållbart. Vi ser fram emot den
            utvecklingen och vill skynda på den. Med vetskapen om att omställningen
            förestår har vi alla fördelar av att starta utvecklingen, även
            storskaligt. Det kräver att vi integrerar ett ekologiskt tänkande
            i våra ekonomiska modeller. Det kräver att vi vågar prova nya
            vägar och ser möjligheterna i det nya som måste komma. Det kräver
            politiskt mod att ompröva gamla värderingar och gamla lösningar.
            Det kräver att vi ifrågasätter det kemikaliesamhälle vi har idag
            och vågar se samband mellan sjukdomar som allergi och miljöförstöring.
            Det krävs förändringar som förhoppningsvis ger oss en bättre livskvalitet
            och långsiktig hållbarhet i framtiden och en möjlighet till ett
            rättvist miljöutrymme för alla. Det är vi i den rika världen som
            måste finna modeller för detta framtida samhälle. Det är vi som
            idag tar för oss för mycket per capita.
          </p>
          <p>
            7 Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            delmål för att uppnå det nationella målet innebärande att Sveriges
            sammanlagda utsläpp av koldioxid, metan och dikväveoxid skall
            minska, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om att kommittén för en översyn av åtgärder
            inom klimatområdet snarast kommer med konkreta förslag om hur
            utsläppen av de klimatpåverkande gaserna kan minskas, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om Övergripande ekonomiska styrmedel för att stoppa ökningen av
            växthuseffekten,' 4. att riksdagen begär att regeringen agerar
            för en koldioxidskatt på global nivå, '
          </p>
          <p>
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0020.pdf"/>
          <p>
            20
          </p>
          <p>
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            säkerhetsrådets arbetsområde som ett ”icke militärt hot säkerhet”
            ,” 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            t mot fred och
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att internationella handelsavtal skall underställas
          </p>
          <p>
            FN-konventionen om biologisk mångfald,” 7. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen til motionen anförts om att Sverige
            bör ta en ledande roll för att stoppa den pågående globala skogsskövlingen,”
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            I känna vad i internationellt
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att Sverige bör införa ett certifieringssystem
            enligt Forest Stewardship Councils regler i det svenska statliga
          </p>
          <p>
            skogsbruket, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att Sverige bör utarbeta en strategi för
            att uppnå
          </p>
          <p>
            ett tiofalt mer effektivt utnyttjande av naturresurser, 10. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att Sverige bör utarbeta en strategi för
            att uppnå
          </p>
          <p>
            ett rättvist miljöutrymme för alla på lång sikt. Stockholm den
            2 oktober 1999
          </p>
          <p>
            Birger Schlaug (mp)
          </p>
          <p>
            Kia Andreasson (mp) Barbro Feltzing (mp)
          </p>
          <p>
            Gunnar Goude (mp) Matz Hammarström
          </p>
          <p>
            (mp)
          </p>
          <p>
            Helena Hillar Rosenqvist (mp) Mikael Johansson (mp)
          </p>
          <p>
            Thomas Julin (mp) Per Lager (mp) Ewa Larsson (mp) Gudrun Lindvall
            (mp) Yvonne Ruwaida (mp) Ingegerd Saarinen (mp) Marianne Samuelsson
            (mp) Kerstin-Maria Stalin (mp) Lars Ångström (mp)
          </p>
          <p>
            I känna vad i Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att Sverige verkar för att vattenfrågan inlemmas
            i MJ807
          </p>
          <p>
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Mj_0807/mot_199900_Mj_0807-0021.pdf"/>
          <p>
            "Yrkandena 3 och 4 hänvisade till SkU. ?Yrkandena 5-7 hänvisade
            till UU.
          </p>
          <p>
            21
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000 MJI807
          </p>
          <p>
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
