<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-SkU-00685">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Slopad arvs- och gåvoskatt på företagsförmögenhet</title>
        <author corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">av Inga Berggren m.fl. (m, c, fp, kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Slopad arvs- och gåvoskatt på företagsförmögenhet</title>
          <idno type="rdwebb">GN02Sk685</idno>
          <rs type="number">Sk685</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Sk685/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Sk685</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02Sk685</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F1PKd8NqdMSR3LLrTBzYQu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F1PKd8NqdMSR3LLrTBzYQu">
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-An7dT4gPbjn8AzbTGqy424" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GyzYW8znqJtXiigWWCpKP2" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X9LUGvoHCDK4ja7UgRT4bC" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H3E691Fn1TXzcTPSDbR1Kr" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-qFqKfBRCwcqjTaSKoNVKV" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6n8XQuzejvpm4MiTXYxBxG" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WUuxfjk1fPRHRvHm3GxBv4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WUuxfjk1fPRHRvHm3GxBv4">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0685/mot_199900_Sk_0685-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DVynhjMeCPEDmnHjVcsBh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2rxMyMbK4E65KwcmNj7UE1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E3XtY6uo21qx5Hvr1izwUu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GTB1XSwvxodvU3uti2iDUo" type="motBody">
        <div xml:id="i-6YXPW4h3jk1HdxgxxN2Qqx">
          <p xml:id="i-H1dtbiKH9fkeJgL32v65rb">
            1999/2000 mnr: Sk685 pnr: -m911
          </p>
          <p xml:id="i-Cg3tD5wd8W6zdc1PEN2HE5">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JpqfnFqzDH7gCDmZobQM9V">
            1999/2000:Sk685 av Inga Berggren m.fl. (m, kd, c, fp)
          </p>
          <p xml:id="i-8hQst8roCBrQ55CcZjpJbP">
            Slopad arvs- och gåvoskatt på företagsförmögenhet
          </p>
          <p xml:id="i-QJyRgv6cXfnTMW9daLFZdk">
            Förmögenhetsskatten på kapital bundet i onoterade företag är
            sedan flera år slopad. Skälen för detta är väl kända och motsägs
            inte av något politiskt parti. Skatten betalas emellertid med
            redan inkomstbeskattade medel. Detta minskar företagens egna kapital
            och försvårar dessa företagares möjligheter att utveckla sina
            företag och öka antalet anställda. Motsvarande effekt uppkommer
            vid generationsskiften genom utform- ningen av arvs- och gåvoskatten
            eftersom arbetande kapital inte undantas från beskattning vid
            ett generationsskifte. Utvecklingen av de mindre företagen har
            särskilt framhållits som viktig av såväl den tidigare som den
            nuvarande regeringen för att skapa ökad ekono- misk tillväxt och
            sysselsättning. Inom EU finns sedan 1994 rekommenda- tioner av
            åtgärder för att underlätta överlåtelser av företag. I dessa framhålls
            Storbritannien som förebild där arvsskatten på företagstillgångar
            slopats. Arvs- och gåvoskatten försvårar och fördyrar således
            generationsskiften i familjeägda företag. Genom att likvida medel
            för att betala skatten i allmän- het måste tas ur företaget försvagas
            detta finansiellt av arvsskiftet. Konse- kvenserna blir särskilt
            allvarliga för mindre och medelstora familjeföretag. Skatten bör
            därför slopas av samma skäl som förmögenhetsskatten på tillgångar
            i näringsverksamhet och aktier i onoterade företag slopades. Hög
            beskattning av arv och gåva kan dessutom leda till att kapital
            flyttar utomlands vilket i sin tur får andra konsekvenser, som
            att skattebasen minskar statens intäkter mer än om skatten tas
            bort. För att underlätta generationsskiften i familjeföretag sänktes
            arvs- och gåvoskatten 1992. Sänkningen bör alltjämt ses enbart
            som ett första steg för att motverka att likviditeten i familjeföretagen
            försämras vid överförandet av verksamheten mellan generationer.
            Vid samma tillfälle slopades även förmögenhetsskatten på arbetande
            kapital i småföretagen. Det förhållandet att arvsskatten betalas
            med beskattade medel och inte är avdragsgill i något avseende
            innebär en skattekil inklusive obligatoriska sociala och egenavgifter
            om cirka 70 procent. En arvsskatt på 100 000 kronor kräver ett
            uttag på cirka 300 000 kronor. Därmed påverkar arvsskatten företagets
            möjligheter till expansion och ny- anställning, förutom att det
            minskar redan anställdas trygghet i anställningen. Alternativt
            måste utdelningsbara vinster eller utdelade vinster reserveras
            för detta ändamål. Detta hämmar av naturliga skäl företagets utvecklingsmöj-
            ligheter. För att undvika skattens effekter vidtas inte sällan
            åtgärder som i sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0685/mot_199900_Sk_0685-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QxLQeP4FftpN7J1A9mNv81">
            inte är företagsekonomiskt motiverade, vilket i sin tur hämmar
            både företaget Mot. 1999/2000 och den ekonomiska tillväxten i
            stort. Sk685 Arvsskatten drabbar främst ägare till mindre och
            medelstora företag. Där- med bidrar den till att konservera den
            svenska näringslivsstrukturen med alltför få medelstora företag.
            I många fall omöjliggör arvsskatten genera- tionsskiften i familjeföretag
            och företagare tvingas därför i stället sälja före- taget till
            utomstående. Mindre företag, särskilt mindre familjeföretag, drabbas
            därmed av högre kapitalkostnader än större, icke familjeägda företag
            vid överlåtelser i samband med att aktieägaren avlider eftersom
            denna kost- nad inte påverkar ett större företag. Skatten tvingar
            under alla omständigheter företagare att ta andra hänsyn än företagsekonomiska,
            vilket varken gagnar företaget eller dess anställda. utek räknade
            1998 med att 38 procent av Sveriges småföretagare är över 50 år
            och således snart står inför sin pension. Därför måste åtgärder
            vidtas nu. För dessa företagare är det avgörande för företagets
            fortlevnad att de redan nu börjar planera överlåtelsen av företaget,
            vare sig det ska ske genom ett generationsskifte, försäljning
            till utomstående eller till anställda. Enbart planering från ägarnas
            sida räcker dock inte, enligt Nutek, även skatterna måste lindras.
          </p>
          <p xml:id="i-Nth7HofSNTBgnqpXpp1jnP">
            Företagsförmögenhet bör därför undantas från arvs- och gåvobeskattning
            på samma sätt som företagets förmögenhet i form av tillgångar
            i onoterade öretag undantas från förmögenhetsskatt. Vidare bör
            huvudägare som börs- noterar sina företag undantas från beskattning.
            Statens intäkter från arvs- och gåvoskatt på arbetande kapital
            i onoterade öretag är dock svåra att uppskatta. De sammantagna
            intäkterna av arvs- och gåvoskatten är cirka 1,8 miljarder kronor.
            När förmögenhetsskatten på öretagsförmögenhet i onoterade företag
            samt på aktier noterade på O- och OTC-listorna slopades beräknades
            statens intäktsbortfall enligt propositionen bli 700 miljoner
            kronor av totala intäkter från förmögenhetsskatten om 2,5 miljarder
            kronor. Det kan utifrån dessa belopp antas att den andel av skatte-
            intäkterna som nu diskuteras, vad avser arvs- och gåvoskatten
            på samma slag av tillgångar, uppgår till cirka 400-500 miljoner
            kronor. Skatteutskottet behandlade en motion med likartat innehåll
            under före- gående riksmöte. I Finansdepartementet pågår ett beredningsarbete
            som har sin grund i betänkandet Ny arvs- och gåvoskattelag, SOU
            1987:62. Arbetet har i princip pågått sedan dess. Under tiden
            har Nutek i skriften ”Ägarskiften i företag” pekat på att arvs-
            och gåvoskatten på företagsförmögenhet bör slopas. Ytterligare
            en utredning kommer att tillsättas under innevarande höst för
            att bl.a. se över denna fråga. Enligt vår uppfattning behövs inte
            fler utredningar eller överväganden. Företagsförmögenhet bör undantas
            från arvs- och gåvoskatt för att underlätta bl.a. generationsskiften.
          </p>
          <p xml:id="i-UTP6WNUBb1cs2AxrqoSXJY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FSxgUR9esWAgt86wfEns4o">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av att undanta företagsförmögenhet från arvs- och gåvobeskattning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0685/mot_199900_Sk_0685-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AnpctfBvBL9pZ4VY232YD4" type="date">
            Stockholm den 30 september 1999 Inga Berggren (m) Holger Gustafsson
            (kd) Kenth Skårvik (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-BxkhP75Ch6Y9bDkVdTqZUK">
            Inger Strömbom (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-2xJXeDFxqEo7KmRtQEr9n8">
            Mot. 1999/2000 Sk685 Marianne Andersson (c) Ola Karlsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-YToebpjfci3EZoT4x6QbT8">
            Kerstin Heinemann (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
