<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0501/mot_199900_MJ_0501-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1999/2000 mnr: MJ501 pnr: mp502
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1999/2000:MJ501 av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)
          </p>
          <p>
            Triangelmärkning av hästar
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            Triangelmärkning av hästar
          </p>
          <p>
            Hästar och ridning är en av de största folksporterna i Sverige.
            Många som börjar på ridskola skaffar så småningom egen häst och
            antalet hästar i landet är idag lika många som på 50-talet.
          </p>
          <p>
            Om hästen inte håller
          </p>
          <p>
            Många hästar håller inte för kraven. De blir halta och kan inte
            längre tävlas eller ridas så hårt. En del slaktas, men många triangelmärks
            och blir promenadhästar hos någon som inte har så stora ambitioner.
            Att hästen triangelmärks innebär att försäkringsbolaget betalar
            ut en del av försäkringen till försäkringstagaren. Triangelmärkningen
            av hästen visar att så skett och hästen kan sedan inte fullförsäkras.
          </p>
          <p>
            Triangelmärkningen rent praktiskt
          </p>
          <p>
            Triangelmärket anbringas på hästens bakdel och antingen bränns
            in eller fryses in med flytande kväve. Hästen har naturligtvis
            fått såväl lugnande medel som bedövning när det sker. Trots detta
            är det uppenbart att brända hästar har ont efteråt. Vill det sig
            illa har personen som brände hållit järnet för länge och jag har
            själv sett otäcka brännsår där hästen har haft mycket ont i veckor.
            Enligt uppgift från veterinärer är frysningen en mycket skon-
            sammare metod och vissa veterinärer är förvånade över att det
            fortfarande är tillåtet att bränna. Skäl? Ekonomiska naturligtvis.
            Flytande kväve är dyrare än eld. Ofta används dock flytande kväve
            enligt uppgift. Det gäller siffermärkning av travare, som görs
            på halsen. Hästen visar inga tecken på smärta efter märkningen.
          </p>
          <p>
            Förbjud bränningen!
          </p>
          <p>
            I djurskyddslagens 2 8 sägs att djur skall skyddas mot onödigt
            lidande. Därför borde det vara självklart att den mest skonsamma
            metoden används vid triangelmärkningen. Förbjud metoden att bränna!
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0501/mot_199900_MJ_0501-0002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1999/2000 MJ501
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om triangelmärkning
            av häst. Stockholm den 22 september 1999 Gudrun Lindvall (mp)
          </p>
          <p>
            Mikael Johansson (mp) Birger Schlaug (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
