<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-NU-00231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biobränslen</title>
        <author corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny">av Per Erik Granström m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Biobränslen</title>
          <idno type="rdwebb">GN02N231</idno>
          <rs type="number">N231</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02N231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02N231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02N231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC</idno>
            <name>Laila Bäck </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E</idno>
            <name>Barbro Hietala Nordlund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E</idno>
            <name>Barbro Hietala Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC</idno>
            <name>Laila Bäck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T2PA9jJPN3yYfNKG4dLXJs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T2PA9jJPN3yYfNKG4dLXJs">
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UXqGLKxNZVdCDC7WtW6Ese">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CYD7s52uDnKG7mgRa69i3b">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Bw7drTcWk2qTNKkDgb28hs">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SMGshrpEWCBvsKpk7S1wiR">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-X9BtgrhMN839gx9DQ4ZZyE">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2vc55wzsxCiztKSTF8AszJ">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-J4JRiHuXiipGg2S21ZKh9K"/>
        <correspContext corresp="i-J4JRiHuXiipGg2S21ZKh9K">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_N_0231/mot_199900_N_0231-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MJGoG2RdQXeeAiox6FvSiy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JE3z7aCD3gepDhE8kGzZSX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HfaGdHcvbGQ5c5wvLQaTcM"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: N231 pnr: s4017</p>
          <p>Motion till riksdagen 1999/2000:N231</p>
          <p>av Per Erik Granström m.fl. (s)</p>
          <p>Biobränslen</p>
          <p>En ekologiskt hållbar utveckling är full av möjligheter - ökat engagemang och bättre livsmiljö för människorna, nya affärsidéer för näringslivet, stärkt samhällsekonomi, teknikutveckling, investeringar och jobb. För att ta tillvara dessa möjligheter krävs breda, gemensamma och uthålliga ansträngningar. Inom energiområdet skapas nu genom den påbörjade omställningen nya möjligheter att utnyttja skogsråvara för uppvärmning, elproduktion och tillverkning av fordonsbränslen. Energiförsörjningen skall enligt beslutet om energiomställning grundas på varaktiga, inhemska och förnybara energi- källor. För att nå upp till miljömålen och för att klara energiförsörjningen krävs därför satsningar på biobränslen men också på effektiv energianvändning. Dessa områden är viktiga var för sig men har också starkt inbördes sammanhang. För att bioenergin skall kunna täcka en väsentligt större andel av det totala energibehovet utan konflikt med andra användningsområden för bioråvara eller med viktiga miljömål, som biologisk mångfald och bevarande av kulturlandskapet, krävs en omfattande effektivisering som ger minskad total energiförbrukning även vid god ekonomisk tillväxt. Med den tillgång som vi i Sverige har på skogsbränslen kan de täcka en betydande del av det framtida energibehovet. Tillgången begränsas naturligt- vis av ekologiska skäl och miljöhänsyn. Men även med dessa restriktioner kan en stor del av beroendet av fossil- och kärnkraftsbaserad energi ersättas. I dag står vi bara i inledningen till den utveckling som är möjlig för att få en kostnadseffektiv skogsbränsleförsörjning. Forskning och utveckling av nya metoder för att ta tillvara skogsbränslen liksom transporter och förbränningsteknik måste ges hög prioritet. Redan i dag pågår på många håll utvecklingsprojekt. Såväl pågående utvecklingsarbeten som nya idéer för att utveckla metoder för skogsbränslen bör ingå i prioriteringarna. Den utveckling mot biobränsleeldade kraftvärmeverk som förutsätts bromsas i dag upp på grund av att det inte är lönsamt att i värmeverk även generera el. Det är därför angeläget att följa utvecklingen och om nödvändigt ge ytterligare stöd till kraftvärmeutveckling. För bl.a. Dalarna skulle en ökad användning av skogsbränslen få stor betydelse för sysselsättningen eftersom tillgången är stor. Genom utvecklade metoder kan de bidra till att den i dag till viss del underutnyttjade skogsbränsletillgången kommer till ökad användning. En utveckling i den riktningen kan också bidra som stimulans till skogsvårdande åtgärder.</p>
          <p>38</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_N_0231/mot_199900_N_0231-0002.pdf"/>
          <p>Sö</p>
          <p>I budgetpropositionen redovisas insatser som gjorts för att utveckla Mot. 1999/2000</p>
          <p>användningen av förnybara energikällor. Det är som vi ser bra men samtidigt N231 så måste också nya och effektiva metoder utvecklas för att ta fram skogsråvaran. För att åstadkomma detta bör inom ramen för de anslag som i budgetpropositionen anvisas till utveckling av ny energiteknik även kunna anvisas medel till utveckling av mekaniserad gallringsröjning i syfte att effektivisera uttaget av skogsbränslen till energiproduktion.</p>
          <p>Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att utveckling av teknik för att få fram skogsbränslen bör ingå som en del i utvecklingen av ny energiteknik. Stockholm den 30 september 1999 Per Erik Granström (s)</p>
          <p>Bengt-Ola Ryttar (s) Barbro Hietala Nordlund (s)</p>
          <p>Laila Bäck (s)</p>
          <p>Elanders Gotab, Stockholm 1999</p>
          <p>39</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
