<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-TU-00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upprustning av Älvsborgsbanan</title>
        <author corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ">av Jonas Ringqvist och Sture Arnesson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upprustning av Älvsborgsbanan</title>
          <idno type="rdwebb">GN02T516</idno>
          <rs type="number">T516</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02T516/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02T516</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02T516</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
            <name>Jonas Ringqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ</idno>
            <name>Sture Arnesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
            <name>Jonas Ringqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ</idno>
            <name>Sture Arnesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FCjSVDyZima59mxnpnwytq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FCjSVDyZima59mxnpnwytq">
          <note type="signatory" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4gTbea42akCgBWzrsS3qJs" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LrWBi2SFkzZ15CfudU923U" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5TW9huxhgbNDEYv9nbkwED" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JNhaLU1uX6nPtkuXc7rRkA" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X6frk6zREqAZb9PiBDcnb7" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4BysGbEPuGaGvJx6GZFUNy" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-73UTeAHXGUpXqU6oqGAJ6K" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-73UTeAHXGUpXqU6oqGAJ6K">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_T_0516/mot_199900_T_0516-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2693KfNrMocQddfDJozkZF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XJiZMwFagwS2WhAvgpqDEW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6AH5WZRazF4LXHgzUjVXCP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WqjFmway7CUSR59NC54ngK" type="motBody">
        <div xml:id="i-FxkdD4tq26PkQS8QizH6UR">
          <p xml:id="i-7mLYsxtCVcBPtQ3usoS7aN">
            1999/2000 mnr: T516 pnr: v314
          </p>
          <p xml:id="i-BV15bxViSkZehBmtpxUUzu">
            Motion till riksdagen 1999/2000:T516
          </p>
          <p xml:id="i-VtHTAf2NKKwdZahQ7vCPZk">
            av Jonas Ringqvist och Sture Arnesson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-DGsU81c5qmeGw4WYJhHJPN">
            Upprustning av Älvsborgsbanan
          </p>
          <p xml:id="i-ErPq1bq3GCJck4fQTCyVRB">
            Upprustning av Älvsborgsbanan på sträckan Borås— Herrljunga -Vänersborg
          </p>
          <p xml:id="i-FwSYX2PXvYQ8SVPbmwyPSn">
            Ett miljöanpassat transportsystem förutsätter ett ökat resande
            på järnväg, dels för att minska biltrafiken men också för att
            hejda den ökning som sker inom flyget. På Älvsborgsbanan, järnvägssträckan
            mellan Uddevalla och Borås, är standarden på banan idag inte tillräcklig
            för att möjliggöra ett ökat resande. Medan ökningen av det övriga
            resandet inom det västsvenska tågsystemet har varit 13 926 varje
            år mellan 1994 och 1998, så har resandet på Älvsborgsbanan inte
            ökat alls trots det stora befolkningsunderlag som finns och det
            ökande transportbehovet längs sträckan. Älvsborgsbanan utgör förbindelselänk
            för Boråsområdet (Sjuhärad) och för Trestadsområdet till tågtrafiken
            på Västra stambanan samt trafiken till och från Stockholm. Boråsområdet
            och Trestadsområdet med över 100 000 invånare vardera har idag
            en dålig standard för resor till och från Stockholm. Både trafikutbud
            i antal turer, restider och komfort har för dessa regioner en
            avsevärt lägre nivå än jämförbara andra regioner. Den främsta
            orsaken till denna situation är den bristande infrastrukturen.
            Älvsborgsbanan har idag sannolikt den sämsta standarden av alla
            landets stomjärnvägar med skarvspår och dålig bankropp. Goda förbindelser
            är ofta en avgörande faktor för en regions tillväxt och konkurrens
            vid etablering av olika verksamheter. Många andra regioner av
            motsvarande storlek har idag goda järnvägsförbindelser och ofta
            med direkta snabbtåg (t.ex. Jönköping och Karlstad). En förutsättning
            för att kunna etablera en attraktivare tågtrafik är att infrastrukturen
            har en standard som möjliggör korta restider och bekväma resor.
            Inget av detta kan på något sätt sägas om Älvsborgsbanan. Den
            dåliga standarden är starkt hämmande på utvecklingen. Upprustning
            av Älvsborgsbanan har funnits med i Banverkets planer under lång
            tid men vid varje planeringsomgång har investeringarna legat långt
            fram i tiden och också flyttats fram ytterligare vid varje ny
            plan. Under de senaste åren har endast en mycket begränsad upprustning
            genomförts på delen Uddevalla-Öxnered. Det omedelbara behovet
            av upprustning omfattar banupprustning (förstärkning av bankropp
            och ny räls), fjärrblockering och upprustning av kontaktledning.
            På delen Borås-Herrljunga, som har en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_T_0516/mot_199900_T_0516-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N9F7kSaXC5DaxJncZoGFHk">
            mycket dålig linjeföring, krävs också vissa kurvrätningar för
            att kunna uppnå Mot. 1999/2000 en attraktiv restid. Upprustningen
            på banan måste anpassas till en trafik med T516 snabbtåg för att
            kunna etablera en direkttrafik till och från Stockholm. Sedan
            1994 ingår Älvsborgsbanan i det nät som omfattas av statens köp.
            Genom ett engagemang från trafikhuvudmännen kunde en viss förbättrad
            tågtrafik införas 1994 men den låga banstandarden har inneburit
            att de motorvagnståg som trafikerar banan inte kan utnyttjas fullt
            ut vad avser hastighet och ej heller bekvämligheten har förbättrats
            på grund av den låga spårstandarden. Resandet på banan har under
            de senaste fem åren varit i stort oförändrat och tågtrafiken har
            tappat i marknadsandel. Av resandet på banan är ca 90946 interregionala
            resor med anslutning till Västra stambanan i Herrljunga. För att
            kunna etablera en attraktiv och konkurrenskraftig trafik krävs
            en bättre bana och en upprustning är därför nödvändig att genomföra
            de närmaste åren. Detta skulle påtagligt förkorta restider, ge
            ökad bekvämlighet och också ge förutsättningar att inrätta direkta
            snabbtåg till och från Stockholm. Vid jämförelse med andra regioner
            kan konstateras att ett underlag finns för en sådan trafik men
            denna kan ej komma till stånd med nuvarande förutsättningar. En
            förbättrad infrastruktur är också avgörande för att kunna etablera
            en attraktiv tågtrafik för regionala behov som kan samordnas med
            den interregionala = trafiken. Upprustning av Älvsborgsbanan kan
            ge förutsättningar för att knyta samman Västra Götalandsregionen
            i relationerna Borås-Vänersborg/Trollhättan/Uddevalla men också
            förbättra kopplingar mellan Skaraborg, Sjuhärad och Trestadsområdena.
            Inte minst kan detta stärka samverkan mellan näringslivet, högskolorna
            och offentliga myndigheter. Inom den nya västsvenska regionen
            har tågtrafiken i dessa relationer en stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-WHU8JbyTPeLArZrDotPkqh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-DMCrPWXKive1MWT1svjEgX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av en upprustning av Älvsborgsbanan.
          </p>
          <p xml:id="i-EEj3MbD4wq8dUfhgBNS8Zk" type="date">
            Stockholm den 30 september 1999
          </p>
          <div xml:id="i-XdtKQVM2C9FPAQkY8ESfQf" type="signatureBlock">
            <p who="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD" type="signature">
              Jonas Ringqvist (v)
            </p>
            <p who="i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ" type="signature">
              Sture Arnesson (v)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
