<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-UU-00513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges strategi i EU</title>
        <author corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">av Yvonne Ruwaida m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges strategi i EU</title>
          <idno type="rdwebb">GN02U513</idno>
          <rs type="number">U513</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02U513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <name>Lars Ångström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <name>Lars Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9fqFiqx2tctuoLqYBSsQ85" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9fqFiqx2tctuoLqYBSsQ85">
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EgUUA5JJQrCjioL1VJpZqg">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-6aXrmn3M2fD6HteyfQvn2q">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QKr2Ge3Rj4EP5sQWFw46zv">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UtHupbjqvsEYqZDMDwMFhS">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-9XYdT9onCxuYDvcxsdbpYb">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-41oP1NUgn4Nq5Xh8MAxEfz">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TkM2wrvCDd938NqxZ6EzZ"/>
        <correspContext corresp="i-TkM2wrvCDd938NqxZ6EzZ">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L1gWNWKNGx7uTqkUgVbuJd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Da3u4rWTg7k7ayYhMaB1Yb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TK4ohNyagZJrFoeio9xSW8"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: U513 pnr: mp915</p>
          <p>Motion till riksdagen 1999/2000:U513</p>
          <p>av Yvonne Ruwaida m.fl. (mp)</p>
          <p>Sveriges strategi i EU</p>
          <p>Motionen delad mellan flera utskott</p>
          <p>Inledning</p>
          <p>Första halvåret 2001 tar Sverige över ordförandeskapet i Europeiska unionen för ett halvår. Redan andra halvåret år 2000 ingår Sverige i den s k trojkan (vilken består av ordförandeskapet, nästkommande ordförandeland samt förutvarande ordförandeland). Det innebär att en svensk strategi för huvud- linjerna i de frågor som Sverige skall prioritera under det egna ordförande- skapet bör ligga klar senast sommaren år 2000. Miljöpartiet de gröna anser att man bland de utvalda huvudlinjerna ska välja att speciellt lyfta fram miljöfrågorna. Detta utvecklar vi vidare i en annan motion (U515). Men som trojkaland i synnerhet och som aktivt medlemsland i allmänhet bör Sverige ha en tydlig linje för strategi och prioriterade sakområden.</p>
          <p>Demokrati</p>
          <p>Miljöpartiet de gröna har en grundläggande kritik mot EU:s stora demokra- tiska underskott. Motorn i unionen, som ska leda utvecklingen för hundratals miljoner EU-medborgare, är EU-kommissionen. Med ensamrätt att lägga lagförslag har kommissionen en oerhörd makt. Kommissionen befinner sig mycket långt ifrån människors vardag, och då inte bara i form av det geo gra- fiska avståndet till Bryssel. Mängder av andra hinder dyker upp längs vägen; språkförbistring, bristande offentlighet, som bla gör att många avgörande dokument är hemligstämplade och omöjliga att få ut, och en byråkratisk hantering som är mycket krånglig — med svenska mått mätt. Allt detta gör EU-systemet till en guldgruva för olika lobbyister, dvs personer som är anställda för att påverka de politiska besluten. De som har ekonomiska resurser att anställa lobbyister har därför möjlighet att i hög utsträckning prägla EU-besluten, vilket ger multinationella företag och andra kapitalstarka företag och organisationer stor påverkansmöjlighet, medan miljö- och fredsrörelsen m fl har svårt att göra sig hörda. Bristen på insyn i EU-systemet öppnar också möjligheterna för en mycket omfattande korruption. För att bekämpa korruptionen ökar EU den interna kontrollen. Om man samtidigt införde  offentlighetsprincip och meddelarfrihet skulle korruptionen bekämpas avsevärt mycket mer effektivt, samtidigt som det skulle leda till bättre politiska beslut och öppna EU för medborgarnas insyn. Miljöpartiet</p>
          <p>18</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0002.pdf"/>
          <p>19</p>
          <p>anser att sådana reformer måste vara högt prioriterade att driva under Mot. 1999/2000</p>
          <p>ordförandeskapet. Men det är inte bara fråga om ett organisatoriskt problem. Miljöpartiet anser att EU:s omfattande centralisering är ett strukturfel i sig. När beslut flyttas allt längre från dem som berörs tappar människor lusten att engagera sig, vilket i sin tur urholkar demokratin. Besluten tenderar också att bli sämre ju längre från verkligheten de tas. Ett beslut som är bra för människor i t ex södra Italien fungerar inte alltid bra för människor i norra Sverige. Och tvärtom. Miljöpartiet anser att EU bör överföra kompetens till medlems- länderna och helt skala bort sådana politiska områden som löses bäst på nationell nivå. Detta bör vara en prioriterad fråga för Sverige att driva under regeringskonferensen. Även om kommissionen har makten över vilka nya förslag som EU skall lägga fram, är det ministerrådet som fattar de slutgiltiga besluten. Inom vissa politiska områden sker detta efter yttrande från EU-parlamentet. Ett nytt inslag efter Amsterdamfördraget är att parlamentet fått ytterligare utökad makt då man nu har medbestämmanderätt tillsammans med ministerrådet på en rad olika frågor. Denna uppdelning gör det mycket svårt att utkräva politiskt ansvar från ansvariga politiker, dvs även om medborgarna är kritiska mot beslut går det inte att veta vilka politiker som är ansvariga och borde röstas bort i nästa val. Att inte kunna utkräva politiskt ansvar är en oerhörd tillbakagång för demokratin, vilket till viss del kommit till uttryck i det låga valdeltagandet till EU-parlamentet. Miljöpartiet anser att det är nödvändigt att strukturera om beslutsgången inom EU så att politiskt ansvar kan utkrävas. Det är också viktigt att återföra förslagsrätt till medlemsstaterna, det är orimligt att den överstatliga EU- kommissionen har den oerhörda makt den har idag. En exakt formulering för hur EU skall organiseras är en för stor uppgift för att rymmas i denna motion, men det bör vara en prioriterad uppgift för Sverige i samband med nästa regeringskonferens. Då bör Sverige driva frågan hur EU kan omvandlas till att i högre grad vara ett mellanstatligt samarbete. Helt klart är dock att EU- kommissionens roll i en sådan struktur måste minska, dess ensamrätt att lägga förslag måste försvinna. Naturligt vore att i stället ge de nationella parlamenten och EU-parlamentet förslagsrätt.</p>
          <p>Vi vill att Sverige som medlem i EU driver:</p>
          <p>e att öka EU:s öppenhet genom att i alla EU:s organ införa meddelarfrihet och offentlighetsprincip liknande den svenska,</p>
          <p>» att EU överför kompetens till medlemsländerna och skalar bort sådana politiska områden som löses bäst på nationell nivå,</p>
          <p>e frågan hur EU kan omvandlas till att i högre grad vara ett mellanstatligt samarbete,</p>
          <p>e att EU:s politiska organisation måste förändras på ett sätt som möjliggör för väljarna att utkräva politiskt ansvar,</p>
          <p>U513</p>
          <p>19</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0003.pdf"/>
          <p>20</p>
          <p>e att kommissionens ensamrätt att lägga förslag avskaffas, för att i stället ge Mot. 1999/2000</p>
          <p>de nationella parlamenten och Europaparlamentet förslagsrätt.</p>
          <p>Den inre marknaden</p>
          <p>En av de viktigaste grunderna i unionen är den s k inre marknaden. Samtidigt är den inre marknaden full av paradoxer och motsägelser. Den kanske mest uppenbara paradoxen är hur EU parallellt med arbetet att harmonisera den inre marknaden fortfarande upprätthåller tullmurar och handelshinder gentemot omvärlden. Världen är större än EU! Varför jobbar man inte för en fri konkurrens gentemot hela världen? Varför väljer man att bygga upp spänningar dels mot de stora konkurrenterna USA och Japan, dels gentemot tredje världen? Handelspolitiken gentemot tredje världen bygger på en post- kolonial politik som går ut på att de fattiga länderna i söder sugs ut genom att de förser oss i norr med billiga råvaror medan förädlingsindustrin sker inom EU. En prioriterad fråga under Sveriges ordförandeskap måste vara att driva att EU:s protektionism mot omvärlden minskar; dock med starka sociala och miljömässiga skyddsklausuler mot frihandelns skadeverkningar. Men även inom EU finner vi att den inre marknaden är allt annat än fri. För att underlätta konkurrensen harmoniseras och standardiseras varuut- budet. Det innebär att det blir lättare att sälja en och samma produkt inom hela unionen, men till priset av en reducerad mångfald — något som är ytterst allvarligt vad gäller exempelvis handeln med fröer. EU rör sig alltså med någon sorts omvänt språkbruk, man säger sig vilja uppnå en fri marknad, men resultatet blir det omvända — en detaljreglerad marknad. En strategisk fråga måste vara att motverka EU:s detaljreglering av varor samtidigt som den inre marknadens mål om fri rörlighet för varor och ohämmad ekonomisk tillväxt måste ersättas med sociala och miljömässiga mål.</p>
          <p>Vi vill att Sverige aktivt och offensivt i EU driver:</p>
          <p>e att EU:s protektionism mot omvärlden minskar; dock med starka sociala och miljömässiga skyddsklausuler mot frihandelns skadeverkningar,</p>
          <p>e att motverka EU:s detaljreglering av varor,</p>
          <p>e att den inre marknadens mål om fri rörlighet för varor och ohämmad ekonomisk tillväxt ersätts med sociala och miljömässiga mål.</p>
          <p>Europol och Schengen</p>
          <p>Det kanske mest häpnadsväckande exemplet på det motsägelsefulla språk som florerar i EU är Schengenregelverket. Syftet sägs vara ”gränser utan kontroll.” Men den ökade frihet människor får inskränker sig till att vi slipper visa passet vid gränsen till ett annat EU-land. Men för att denna ”frihet” inte samtidigt skall leda till ökad gränsöverskridande kriminalitet innehåller regelverket så mycket sk kompensatoriska åtgärder att resultaten blivit ”kontroll utan gränser”. Skärpt kontroll vid in- och utresa till tredje land, krav på att du kan visa din nationstillhörighet när du tar in på hotell eller</p>
          <p>U513</p>
          <p>20</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0004.pdf"/>
          <p>21</p>
          <p>camping och möjlighet för länderna att när som helst utföra passkontroll. Mot. 1999/2000</p>
          <p>Även om du inte behöver visa passet vid gränsen måste det vara med hela U513</p>
          <p>tiden du vistas i Schengenländerna. Den gemensamma polisen, Europol, får också ökade befogenheter och till sin hjälp har man bl a dataregister där det mesta får registreras, bl a politiska åsikter, sexuell läggning etc. Detta är inte acceptabelt i ett demokratiskt fritt samhälle. Men vi som är medborgare i något EU-land kommer lindrigt undan om man jämför med hur personer från tredje land behandlas, icke EU-med- borgare måste alltid anmäla sig till ett lands myndighet när de korsat en inre gräns. Över huvud taget är EU:s asylpolitik inhuman och går ut på att skicka lyktingar tillbaka till hemlandet eller till en närregion. Exempelvis skickas lyktingar från Turkiet tillbaka trots att EU samtidigt fördömer Turkiet för att landet inte respekterar mänskliga rättigheter. Med Amsterdamfördraget är Sverige förhindrat att driva en egen asyl- politik och det går inte heller längre att ge asyl till flyktingar från andra EU- länder. FN har klagat på detta eftersom det strider mot Genévekonventionen. En viktig fråga för Sverige att driva inom EU måste vara att återföra asyl- politiken till nationell nivå. Till dess att så sker måste Sverige naturligtvis driva att alla förslag som innebär en mer restriktiv asyl- och invandrings-</p>
          <p>politik stoppas.</p>
          <p>Vi vill att Sverige aktivt och offensivt i EU driver:</p>
          <p>+ att Schengenavtalet ska ersättas med överenskommelser som garanterar fri rörlighet för alla människor inom EU och också underlättar för människor utanför EU att få resa in i EU,</p>
          <p>» att Europol avskaffas, i andra hand reformeras så att dataregister och informationsutbyte begränsas samt att hela organisationen ställs under demokratisk kontroll med den övergripande principen att alla registrerade personer äger rätt att ta del av sina registeruppgifter,</p>
          <p>att återföra asylpolitiken till nationell nivå,</p>
          <p>att alla förslag som innebär en mer restriktiv asyl- och invandringspolitik stoppas.</p>
          <p>Miljö och jordbruk</p>
          <p>EU:s jordbrukspolitik är kanske det mest skrämmande exemplet på hur fel centralisering kan slå. Jordbrukspolitiken tar halva EU:s budget i anspråk, samtidigt som den gynnar storskalig produktion baserad på bekämpnings- medel och konstgödsel, vilket skapar stora miljöproblem. Jordbruksmarkerna i EU hotas samtidigt av utarmning på grund av det jordbruk som bedrivs inom ramen för EU:s jordbrukspolitik, vilket naturligtvis är en katastrof för kommande generationer. Miljöpartiet anser att en viktig fråga de närmaste åren måste vara att driva att den gemensamma jordbrukspolitiken förändras så att EU endast ger stöd åt ett ekologiskt hållbart, småskaligt och djurvänligt jordbruk samt att den gemensamma jordbrukspolitiken förändras så att den i</p>
          <p>21</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0005.pdf"/>
          <p>22</p>
          <p>hög grad flyttas till nationell nivå. Sverige bör även verka för att djurskyddet Mot. 1999/2000</p>
          <p>stärks och de vidriga djurtransporterna upphör. EU och sund miljöpolitik står i motsatsförhållande. Dels är den inre marknaden i sig ett miljöhot p g a alla de transporter som skapas. Eftersom den inre marknaden alltid kommer först kan inget land heller gå före med hårdare miljökrav på varor. Efter Sveriges EU-anslutning har vi också tvingats acceptera kemikalier och tillsatsämnen i mat som tidigare varit örbjudna av hälso- och miljöskäl. Med Amsterdamfördraget har dessutom den s k miljögarantin försvagats. Den progressiva nationella kemikaliepolitik som fördes före medlemskapet i EU är som bortglömd och många tidigare framgångsrika myndighetsprojekt har fått frysa inne eller helt enkelt avvecklas. Denna feghet måste offensivt brytas när Sverige tar över ordförandeskapet och arbetet med att få bort arliga kemikalier från marknaden måste återupptas och intensifieras. EU:s arbete med uppföljningen av Kyotokonferensen har gått mycket trögt och några steg i riktning mot att bekämpa växthuseffekten har egentligen inte tagits. Sverige bör verka för att införa en koldioxidskatt på EU-nivå. Miljö- partiet anser dock att miljöavgifter och miljöskatter i EU alltid skall vara minimiregler och att avgifterna ska hanteras av medlemsländerna. Vidare bör Sverige driva att EU:s forskningsprogram vad gäller energifrågor helt ska inriktas på forskning och utveckling kring förnyelsebara energikällor, i stället ör forskning kring kärnkraft. När det gäller närproducerade livsmedel ställer EU:s upphandlingsregler till förtret. En prioriterad fråga för Sverige att driva måste vara att ändra EU:s upphandlingsregler, vilka bl a inskränker det kommunala självstyret, så att lokal upphandling kan ske utan inskränkningar.</p>
          <p>Vi vill att Sverige aktivt och offensivt i EU driver:</p>
          <p>« att den gemensamma jordbrukspolitiken förändras så att EU endast ger stöd åt ett ekologiskt hållbart, småskaligt och djurvänligt jordbruk,</p>
          <p>e att den gemensamma jordbrukspolitiken förändras så att den i hög grad flyttas till nationell nivå,</p>
          <p>e att miljöfrågor alltid måste vara minimiregler — inte harmoniseringsregler — för att möjliggöra att de länder som så önskar kan införa strängare miljöregler än de EU lagstiftar om; den s k miljögarantin måste därför skrivas om så att den inte inskränks av reglerna för den inre marknaden,</p>
          <p>att få bort farliga kemikalier från marknaden, e att införa en koldioxidskatt på EU-nivå,</p>
          <p>e att miljöavgifter och miljöskatter i EU skall vara minimiregler och avgifterna skall hanteras av medlemsländerna,</p>
          <p>» att EU:s forskningsprogram vad gäller energifrågor helt inriktas på forskning och utveckling kring förnybara energikällor,</p>
          <p>U513</p>
          <p>22</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0006.pdf"/>
          <p>23</p>
          <p>e att EU:s upphandlingsregler ändras så att lokal upphandling kan ske utan Mot. 1999/2000</p>
          <p>inskränkningar.</p>
          <p>Den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken</p>
          <p>Ett stort bakslag i och med Amsterdamfördraget var utvecklingen inom andra pelaren, dvs EU:s gemensamma utrikes- och säkerhetspolitik (GUSP). Ländernas vetorätt försvagades samtidigt som EU nu skapar ett gemensamt utrikesdepartement och en gemensam EU-utrikesminister, dvs en befattning som unionens högsta företrädare gentemot tredje land. Denna post är nu tillsatt av den tidigare generalsekreteraren i Nato, Javier Solana. Dessutom kopplas VEU tydligare till EU så att EU:s ministerråd kan besluta om militära aktioner. Denna koppling har nu blivit ännu starkare efter regeringschefernas möte i Köln i juni där man lade grunden för en gemensam säkerhetspolitik. Kommissionen, med den nya kommissionärsordföranden Romano Prodi i spetsen, är mycket tydlig med hur man vill ha den fortsatta utvecklingen av EU:s GUSP. Prodi ser ett gemensamt militärt försvar. Under nästkommande regeringskonferens anser vi att Sverige skall driva att utrikes- och säkerhetspolitiken helt skall avföras från EU:s kompetens- områden. Till dess sker måste Sveriges linje naturligtvis vara att aktivt arbeta för att göra EU:s internationella politik så solidarisk som möjligt. Likaså måste Sverige arbeta för att säkerhetssamarbetet inte definieras i enbart militära termer utan också i sociala, ekonomiska och ekologiska termer med en breddad och modernare definition av säkerhetspolitik.</p>
          <p>Vi vill att Sverige aktivt och offensivt i EU:</p>
          <p>» verkar för att utrikes- och säkerhetspolitiken helt avförs från EU:s kompetensområden,</p>
          <p>+ arbetar för att göra EU:s internationella politik så solidarisk som möjligt,</p>
          <p>arbetar för att säkerhetssamarbetet inte definieras i enbart militära termer utan också i sociala, ekonomiska och ekologiska termer.</p>
          <p>Östutvidgningen</p>
          <p>Av Europas länder är färre än hälften medlemmar i EU. Dock är en utvidgningsprocess österut i full gång med förhandlingar med ett antal länder. Att ländernas regeringar sökt medlemskap i EU innebär inte nödvändigtvis att detta är demokratiskt förankrat hos folken. Att ensidigt verka för att länderna snabbt kommer med i EU är därför mycket olyckligt; det måste vara människorna i de berörda länderna som i en väl förankrad demokratisk process fäller avgörandet om ett eventuellt medlemskap i EU. Att pressa in ett folk mot dess vilja vore lika olyckligt som att arbeta mot deras möjlighet att bli medlemmar av unionen. Kännedomen om vad ett EU-medlemskap kommer att innebära är i flera av ansökarländerna mycket dålig. Det är därför angeläget att opartiskt visa vad</p>
          <p>U513</p>
          <p>23</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0007.pdf"/>
          <p>24</p>
          <p>ett EU-medlemskap får för konsekvenser och detta måste vara Sveriges linje Mot. 1999/2000</p>
          <p>under det egna ordförandeskapet. I vissa avseenden är EU ännu inte redo att genomföra utvidgningen. Dels är inte de institutionella frågorna lösta och dels försvårar östutvidgningen möjligheten för EU att snabbt bli mer effektivt, dvs en upplevd konflikt mellan fördjupning och utvidgning. Jordbrukspolitiken är till exempel en stötesten. I stället för en lösning där östländerna deltar på lika villkor gynnar förslagen i Agenda 2000 jordbrukarna i nuvarande EU-medlemsländer. Detta beror på att kandidatländernas jordbruk under övergångstiden efter det att de blivit medlemmar inte skall vara berättigade till direktstöd, samtidigt som ländernas produktionsutveckling hämmas av kvoter. Miljöpartiet är mycket kritiskt till detta och menar att EU:s jordbrukspolitik måste reformeras på ett sätt som garanterar att östländernas jordbrukspolitik inte diskrimineras i något avseende. Omstrukturering av det östeuropeiska jordbruket riskerar också att orsaka stor arbetslöshet. Samtidigt finns det en risk för en ökad användning av bekämpningsmedel och konstgödsel inom det östeuropeiska jordbruket beroende på en övergång till ett mer storskaligt jordbruk anpassat efter EU:s stödsystem.</p>
          <p>Vi vill att Sverige aktivt och offensivt i EU driver:</p>
          <p>e att det är människorna i ansökarländerna som i en väl förankrad demokra- tisk process fäller avgörandet om ett eventuellt medlemskap i EU,</p>
          <p>+ att inga former av hjälpinsatser kopplas till krav vid ländernas EU-med- lemskapsförhandlingar,</p>
          <p>e att EU:s jordbrukspolitik måste reformeras på ett sätt som garanterar att östländernas jordbruk inte diskrimineras i något avseende.</p>
          <p>Framtiden</p>
          <p>Hur kommer den framtida utvecklingen inom EU att se ut? Naturligtvis finns många tänkbara scenarier. Att både fördjupa och utvidga samarbetet, både geografiskt och politiskt, torde dock bli en svår uppgift. EU kan dels välja att hörsamma den växande kritiken mot centraliseringen, dels välja att inrikta sig på de politikområden som inte kan hanteras på regional eller nationell nivå, samtidigt som övriga områden decentraliseras. EU-kommissionen bör fråntas all politisk makt och ersättas med ett rent administrativt organ. På så sätt demokratiseras EU, samtidigt som unionen blir effektivare inom ett mer begränsat område. Andra viktiga demokrati- reformer i EU-systemet är att Europaparlamentet ges förslagsrätt och får ökad politisk makt på bekostnad av kommissionen. Redan innan Sverige tar över ordförandeklubban i EU är det viktigt att Sverige har gjort fullständigt klart i vilken riktning unionens utveckling skall föras. Det är av oerhörd vikt att lyckas lyfta blicken från enskilda kom- missionsförslag etc och i stället se till helheten, för att sedan i varje enskilt beslut kunna ta ett steg mot ett demokratiskt, socialt och ekologiskt hållbart samhälle.</p>
          <p>U513</p>
          <p>24</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0008.pdf"/>
          <p>25</p>
          <p>Hemställan Mot. 1999/2000 U513</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att inom alla EU:s organ införa meddelarfrihet och offentlighetsprincip liknande den svenska,' 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att EU bör överföra kompetens till medlemsländerna och helt skala bort sådana politiska områden som löses bäst på nationell nivå, ' 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att driva frågan hur EU kan omvandlas till att i högre grad vara ett mellanstatligt samarbete,' 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att EU:s politiska organisation måste förändras på ett sätt som möjliggör för väljarna att utkräva politiskt ansvar, ' 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att kommissionens ensamrätt att lägga förslag av- skaffas, för att i stället ge de nationella parlamenten och EU-parlamen- tet förslagsrätt,' 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att EU:s protektionism mot omvärlden minskar; dock med starka sociala och miljömässiga skyddsklausuler mot frihandelns skadeverkningar, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att motverka EU:s detaljreglering av varor,” 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att den inre marknadens mål om fri rörlighet för varor och ohämmad ekonomisk tillväxt ersätts med sociala och miljömässiga mål,” 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om Schengenavtalet,” 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om Europol,” 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva ett öppnande av parlamentarisk insyn i Europol,” 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att återföra asylpolitiken till nationell nivå,”</p>
          <p>25</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0009.pdf"/>
          <p>26</p>
          <p>13. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att en prioriterad</p>
          <p>fråga för Sverige sI</p>
          <p>inom EU driva att alla förslag som innebär en mer restrikt</p>
          <p>invandringspolitik stoppas," 14. att riksdagen som sin</p>
          <p>motionen anförts om att en prioriterad inom EU driva att den gemensamma</p>
          <p>att EU endast ger stöd åt ett vänligt jordbruk,” 15. att riksdagen som sin</p>
          <p>a iv</p>
          <p>I] vara att asyl- och</p>
          <p>mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>fråga för Sverige sI jordbrukspolitiken</p>
          <p>aj</p>
          <p>I] vara att</p>
          <p>örändras så</p>
          <p>ekologiskt hållbart, småskaligt och djur-</p>
          <p>mening ger regeringen til</p>
          <p>motionen anförts om att en prioriterad fråga</p>
          <p>inom EU driva att den gemensamma att den i hög grad flyttas till nationell nivå,</p>
          <p>16. att riksdagen som sin</p>
          <p>inom EU driva att djurskydd upphör,” 17. att riksdagen som sin</p>
          <p>kan införa strängare miljöregler än de EU lagstiftar om,</p>
          <p>18. att riksdagen som sin</p>
          <p>inom EU driva att den så kallade miljögarantin skrivs inte inskränks av reglerna för den inre</p>
          <p>19. att riksdagen som sin</p>
          <p>marknaden,”</p>
          <p>20. att riksdagen som sin</p>
          <p>5</p>
          <p>jordbrukspolitiken</p>
          <p>ör Sverige sl</p>
          <p>aj</p>
          <p>I känna vad i</p>
          <p>| vara att</p>
          <p>örändras så</p>
          <p>mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga et stärks och de vidriga djurtransporterna</p>
          <p>ör Sverige sl</p>
          <p>aj</p>
          <p>| vara att</p>
          <p>mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga miljöfrågor alltid görs till minimiregler så att</p>
          <p>ör Sverige sl</p>
          <p>5</p>
          <p>de länder som</p>
          <p>aj</p>
          <p>| vara att så önskar</p>
          <p>mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga</p>
          <p>marknaden,”</p>
          <p>ör Sverige sl</p>
          <p>aj</p>
          <p>| vara att</p>
          <p>om så att den</p>
          <p>mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga inom EU driva frågan om att få bort</p>
          <p>ör Sverige sl</p>
          <p>aj</p>
          <p>| vara att</p>
          <p>farliga kemikalier från</p>
          <p>mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga verka för införandet av en koldioxidskatt på EU-nivå och att miljöavgifter och miljöskatter i EU skall vara minimiregler och att avgifterna skall hanteras av medlemsländerna,”</p>
          <p>ör Sverige sl</p>
          <p>aj</p>
          <p>| vara att</p>
          <p>21. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att verka för att EU:s forskningsprogram vad gäller energifrågor helt inriktas på forskning och utveckling kring förnybara energikällor i stället för forskning kring kärnkraft,"</p>
          <p>22. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att verka för att EU:s upphandlingsregler ändras så att lokal upphandling</p>
          <p>kan ske utan inskränkningar,</p>
          <p>23. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att säkerhetssamarbetet inte definieras i enbart militära termer utan också i sociala, ekonomiska och ekologiska termer,</p>
          <p>Mot. 1999/2000 U513</p>
          <p>26</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0513/mot_199900_U_0513-0010.pdf"/>
          <p>27</p>
          <p>24. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i Mot. 1999/2000</p>
          <p>motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att U513 inom EU driva att EU:s internationella politik är solidarisk, 25. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att utrikes- och säkerhetspolitiken helt avförs från EU:s kompetens- områden, 26. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att säkerställa att det är människorna i kandidatländerna som i en väl förankrad demokratisk process fäller avgörandet om ett eventuellt medlemskap i EU, 27. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att inga former av hjälpinsatser kopplas till krav vid ländernas EU-medlemskapsförhandlingar, 28. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att inom EU driva att EU:s jordbrukspolitik måste reformeras på ett sätt som garanterar att östländernas jordbruk inte diskrimineras i något avseende,” 29. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en prioriterad fråga för Sverige skall vara att avskaffa EU-kommissionen och i stället ersätta denna med ett rent administrativt organ.</p>
          <p>Stockholm den 3 oktober 1999</p>
          <p>Yvonne Ruwaida (mp)</p>
          <p>Kia Andreasson (mp) Gudrun Lindvall (mp) Marianne Samuelsson (mp) Per Lager (mp) Ingegerd Saarinen (mp) Birger Schlaug (mp) Lars Ångström (mp)</p>
          <p>" Yrkandena 1-5 hänvisade till KU. ? Yrkande 20 hänvisat till SkU. &gt; Yrkandena 9—11 hänvisade till JuU. ” Yrkandena 12 och 13 hänvisade till SfU. &gt; Yrkandena 14—19 och 28 hänvisade till MJU. S Yrkandena 7, 8 och 21 hänvisade till NU.</p>
          <p>Elanders Gotab, Stockholm 1999</p>
          <p>27</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
