<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-MJU-00410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiske</title>
        <author corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G">av Ester Lindstedt-Staaf (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fiske</title>
          <idno type="rdwebb">GN02MJ410</idno>
          <rs type="number">MJ410</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02MJ410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G</idno>
            <name>Ester Lindstedt-Staaf </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G</idno>
            <name>Ester Lindstedt-Staaf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UvHLrYZASMP2x4pkFf7qwh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UvHLrYZASMP2x4pkFf7qwh">
          <note type="signatory" corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MpS6P49q369AWkYnbV8av7">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FaRsMZFajwt9eDL3xxDbch">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Ufz2mYEvq87MZ1zQtmEFpY">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-F6ZT7Qiowdsckq2DRQWYSS">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MkKSABJvx6eoEeiQgeeshs">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BgLb1jMQrDXMQ3tWW5mYkm">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-NSaKWtDqjQyyVPM6Q6yZzD"/>
        <correspContext corresp="i-NSaKWtDqjQyyVPM6Q6yZzD">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0410/mot_199900_MJ_0410-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RZMrnrwLky65mUm1CLMDmg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-517kec7sVzxjCE29jP6mqg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QWFx3DnaicQdAHZCJzxYKt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-USgWMTg8DaNxxnVyDam5Q2">
        <div xml:id="i-VjXiHi7TyyH6TA3n4aBmGR">
          <p xml:id="i-LaKSryKSiHhFyJovUtjvy4">
            1999/2000 mnr: MJ410 pnr: kd462
          </p>
          <p xml:id="i-7J5cDiAHHSG6hncps57A8c">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Ttwhn3dXBDKPbsVnVf2xpY">
            1999/2000:MJ410 av Ester Lindstedt-Staaf (kd) Fiske
          </p>
          <p xml:id="i-k49XeX6dLsb65to2WxyJQ">
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-LxtoAoocj9F3aTGQck4yoJ">
            Kristdemokraterna har tidigare lagt ett flertal motioner angående
            fiske och boende i skärgård. I dessa har uppmärksammats:
          </p>
          <p xml:id="i-NFnKQRH2p6WGkcbJmJryUV">
            - — långsiktiga förutsättningar för ett fiske i balans med miljön
          </p>
          <p xml:id="i-USEqbBgQyo9dKW1pDvyYub">
            - fiskarna bör ha samma ekonomiska förutsättningar som i grannländerna
          </p>
          <p xml:id="i-Wu7NBj6Vecia44ur6iVA25">
            inrättande av fiskekonto, som ger möjlighet till avsättningar
            mellan olika år
          </p>
          <p xml:id="i-3Xhy88vGDf7QyjcnkE9Sc4">
            - medel till fettfeneklippning på odlad lax för att minska fisketrycket
            på naturlax
          </p>
          <p xml:id="i-Fo6KspHpMWMuvYqeKM1iSh">
            - — ersättning till fiskare, som kommit i kontakt med senapsgas
            eller nervgas
          </p>
          <p xml:id="i-WfAgb1vayLmjzbgFNY7zUo">
            - behov av en samlad politik för skärgårdsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-WqcvfBdQaTMY6hfZNDXcrp">
            - samordning av statliga myndighetsuppgifter i skärgården, t.ex.
            försvaret, kustbevakningen, polisen, posten och SMHI
          </p>
          <p xml:id="i-CDjT9habhxpwX75wVMjPiv">
            - ett vidgat skärgårdsbegrepp, så att även fastlandsremsan ingår
            i begreppet
          </p>
          <p xml:id="i-Ma37XLyLqiqHGewtkW4yiM">
            - ändrad fastighetsbeskattning
          </p>
          <p xml:id="i-AbSFdJSEbBqmXA8WUxkr9F">
            - nödvändigheten av att stärka boende- och sysselsättningsintresset
            vid fastighetsöverlåtelse i skärgården.
          </p>
          <p xml:id="i-84id2RyeMU1qjkmmXh6R4H">
            De flesta av dessa yrkanden har ännu inte behandlats av riksdagen.
            Utredningen SOU 1999:3 ”Yrkesfiskets konkurrenssituation” remissbe-
            handlas f.n. Av utredningen att döma verkar det finnas politiskt
            underlag för ett yrkesfiskaravdrag, maximerat till 45 000 kr/år.
            Det verkar också finnas underlag för införande av ”negativt saldo”
            för att möjliggöra resultat- utjämning vid fartygsbyte. Utredningen
            föreslår, att saldot från en fartygs- försäljning får kvarstå
            till året efter och att det då ska utjämnas genom ersättningsinvestering.
            Kristdemokraterna finner yrkesfiskaravdraget och dess storlek
            rimliga. Näringen har påpekat, att det normalt tar minst 2 år,
            från det att båten sålts vid fartygsbyte, tills det nya fartyget
            kan köpas. Kristdemokraterna kommer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0410/mot_199900_MJ_0410-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EE3SQhXVMBgp6WndukfXrn">
            därför att arbeta för längre utjämningstid än 1 år när det gäller
            införandet av Mot. 1999/2000 ”negativt saldo”. MJ410 mars 1995
            antog Helsingforskommissionen (HELCOM) gemensamma riktlinjer vad
            gäller skyddsåtgärder för fiskare som drabbas av senapsgas eller
            nervgas. Risken för skada ökar i takt med att bomberna med gasen
            åldras och kanske sedan går sönder. Följden kan bli allvarlig
            kroppsskada. Det blir alltid ett inkomstbortfall eftersom beredskapen
            för dessa olyckor tydligen är dålig, vilket gör att den drabbade
            inte kan gå in till land innan sanering skett. Ersättningen fungerar
            ej bra vilket Kristdemokraterna uppmärksammat statsministern på
            i våras vid en frågestund. Statsministern lovade att skyndsamt
            åtgärda förhållandet. nom EU har man förstått att fiskekvoten
            för torsk åtminstone i Östersjön måste minskas ytterligare. Detta
            har dock stött på hårt motstånd från vissa länder vid Östersjön.
            EU anser att fisk i första hand ska användas som mänsklig föda.
            Från svensk sida kommer man att lägga förslag i EU om selektiva
            fångstredskap, något som Kristdemokraterna stöder. Dock har redskapen
            för båtar mindre än ishavstrålare inte varit bra. Havs- fiskelaboratoriet
            i Lysekil och Karlskrona forskar om detta. Fungerande redskap
            finns nu att tillgå men de behöver förbättras ytterligare. Detta
            bör ges regeringen till känna. Torsken tar upp mycket miljögift
            i sin lever medan det magra köttet inte tar upp så många gifter.
            När fisken rensas ute till havs brukar man slänga fiskrenset i
            havet. I stället borde torsklevern betraktas som miljöfarligt
            avfall. Fiskare uppger att man ser det som fullt möjligt att i
            stället ta med sig fiskrenset till land för att få det omhändertaget
            där. Fiskrenset är dessutom kväverikt och bör därför inte slängas
            i sjön. Det faller till botten där det ruttnar och bidrar till
            syreförbrukning. Det finns alla skäl att föra fiskrenset i land
            för omhändertagande. Staten bör initiera en sådan utveckling.
            För lax har EU beslutat om ett bevarandeprogram för Östersjön.
            Man har redan sett resultat av detta. Sälstammen förefaller ha
            ökat mycket kraftigt både på väst- och ostkusten. På västkusten
            rör det sig huvudsakligen om knubbsäl, i Östersjön om gråsäl.
            Man har mycket olika uppfattning om stammens storlek beträffande
            gråsälen. I varje fall har skadorna som orsakats av säl ökat så
            kraftigt att kustfiskare känner sitt yrke hotat. 1999 fanns 18
            miljoner kronor anslaget till viltskador i riket, undantaget ersättning
            för riven ren. Cirka 8 miljoner av dessa 18 miljoner används för
            sälskador, huvudsakligen i Östersjön. På grund av de ökande sälskadorna
            på fisket kommer viltskadeanslaget att nästa år ökas med 7 miljoner
            kr. Behovet av ersättning beräknas nästa år vara 15 miljoner bara
            för sälskadorna. Man tycker sig se att sälen ändrat fiskebeteende
            och att den tappat sin naturliga skygghet. Därför har man försökt
            skrämma sälen från aktuella områden. Från Naturvårdsverkets sida
            har man invänt att det vore synd att människor då inte kan få
            se sälen. Det kan ifrågasättas om en hel näring ska offras för
            den sakens skull. En utredning bör ges i uppdrag att granska sälstammens
            tillväxt, sälens fiskebeteende samt föreslå skyddande åtgärder
            för fisket. Vidare behövs troligen bestämmelser om fiske på grundare
            vatten. Danmark har infört s.k. kustzonsförvaltning. Det innebär
            restriktioner
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0410/mot_199900_MJ_0410-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WPXEGGim5wFwwi5typNbTq">
            beträffande båtstorlek, motorstyrka samt typ av redskap för fiske
            innanför en gräns på 12 nautiska mil ut från baslinjen. Det bör
            utredas, om kustzons- förvaltning skulle vara av godo för den
            svenska kusten. Fiskelaboratorierna har numera Fiskeriverket som
            huvudman. Laboratoriet får anslag från Fiskeriverket för sin verksamhet.
            Man upplever, att man fått mindre ekonomiskt utrymme. Enligt svensk
            bedömning bedriver man inte forskning av sådant slag att det berättigar
            till forskningsanslag. Det gör att man heller inte kan utnyttja
            EU-medel till olika projekt, eftersom detta förutsätter nationell
            medfinansiering. Fiskelaboratorierna bedriver en nöd- vändig forskning,
            även om det mest är tillämpad forskning. Fiskelabora- torierna
            bör ges mer rimliga ekonomiska villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-NVQUuJ56cFAYTcH2jREup8">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-L8TXKtArdQaaMJcCH2eRwV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            en ekologiskt riktig torskkvot, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om nödvändigheten
            av selektiva fångstredskap, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om behandlingen av
            fiskrens, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om fiskare som kommer i kontakt med
            senapsgas eller nervgas, 5. att riksdagen hos regeringen begär
            en utredning om säl- stammens tillväxt, sälens fiskebeteende samt
            fiskeskyddande åtgärder, 6. att riksdagen hos regeringen begär
            en utredning om kust- zonsförvaltning, 7. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om fiskelaboratoriernas
            ekonomiska situation.
          </p>
          <p xml:id="i-RvYgxHyR4QknZ8BoufRqz8">
            Stockholm den 4 oktober 1999
          </p>
          <p xml:id="i-SCazAawfCsLfagtAfcorCH">
            Ester Lindstedt-Staaf (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-NJZwaWwBNF7pyzMiCstn7m">
            Mot. 1999/2000 MJ410
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
