<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-SkU-00666">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Saldopåverkande avvikelser gällande pensioner</title>
        <author corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz">av Margit Gennser (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Saldopåverkande avvikelser gällande pensioner</title>
          <idno type="rdwebb">GN02Sk666</idno>
          <rs type="number">Sk666</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Sk666/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Sk666</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02Sk666</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TCwK8NAuyeD3BmoAha3v5t" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TCwK8NAuyeD3BmoAha3v5t">
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7XLFHUQjkhqBb6Menyz7tq">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WXFbN9PeEefT5L6hgVNxpn">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9B7Y2S6eTLEuUkhuvubYx2">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UTz4AizLJuUobeUZCpQiNE">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Y5BekvMidFFwrvCZT5yxy9">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MvgzUGdNbhz7iRViJfjJ2A">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ThpNT9VnWnTwMoyeLtZhF8"/>
        <correspContext corresp="i-ThpNT9VnWnTwMoyeLtZhF8">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0666/mot_199900_Sk_0666-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-G56SUdzkPMsYSJJhsi9ZYg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CvvX5KW46Kg5ZSW68pqqP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8k7paynkFHj6kjBkKbNZVu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9MMrN5wqzmNK1JGFxdvr4F">
        <div xml:id="i-TVQvpXuhebVBT3qYSqeHRe">
          <p xml:id="i-PqmSikARZVndFRTUYE2T5S">
            1999/2000 mnr: Sk666 pnr: m408
          </p>
          <p xml:id="i-Cdc8Acwec2o8a9aQAv56Cm">
            Motion till riksdagen 1999/2000:Sk666
          </p>
          <p xml:id="i-D9moHHgcZ2w86dx9SXAuRc">
            av Margit Gennser (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3vryS54We5zbV3RnmAZ3uM">
            Saldopåverkande avvikelser gällande pensioner
          </p>
          <p xml:id="i-LtEDA3nQ7apys9ovo32zGN">
            I proposition 1999/2000:1 utgiftsområde 11 s. 16 finns ett avsnitt
            med rubriken ”Saldopåverkade avvikelser”. Avsnittet handlar om
            olika skatte- regler. Anledningen till att det har tagits upp
            under ”Ekonomisk trygghet vid ålderdom” motiveras på följande
            sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-N4WA23fvpSqMcyMCuX1a3Y">
            Samhällets stöd inom utgiftsområde 11 redovisas i huvudsak som
            anslag på statsbudgetens utgiftssida. Vid sidan av det stöd som
            redovisas via anslag finns dock även stöd på statssbudgetens inkomstsida
            i form av särregler i skattelagstiftningen. Detta stöd brukar
            betecknas som saldopåverkande skatteavvikelser. Skatteförmånerna
            kan vara motiverade av fördelnings- politiska eller andra skäl.
            Om en sådan förmån på inkomstsidan slopas, leder detta till en
            budgetförstärkning för den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-WwpfWcnVKqNhDtQJe8NQTp">
            Resonemanget i propositionen är anmärkningsvärt från en rad synpunkter.
            Vad som i klartext sägs är att i princip tillhör alla inkomster
            och allt sparande staten — den offentliga sektorn. Genom olika
            åtgärder i transfe-
          </p>
          <p xml:id="i-LaySi9PyffBo8XdXWNn9oG">
            rerings- och skattesystem fördelas sedan dessa medel ut till
            medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QR7fNySXbUfsi5yu746GwS">
            Ett sådant synsätt strider mot grundläggande värderingar i ett
            västerländsk rättssamhälle. Individen äger sin kropp, sin arbetskraft
            och de materiella och immateriella tillgångar som är ett utflöde
            av detta. Om motsatsen gällde skulle vi leva i ett slavsamhälle,
            vilket vi inte gör och ingen hävdar att vi gör. Formuleringarna
            och motiveringarna på sidan16 i budgetens utgiftsområde 11 bygger
            antagligen på ett slarvigt och grumligt tänkande. I princip är
            det två typer av transfereringar som behandlas under utgifts-
            område 11, dels skattefinansierade stöd till personer över 65
            år som haft låg intjäningsförmåga under den ålder som anses tillhöra
            den yrkesverksamma. Stödet motiveras med solidaritet med de sämst
            ställda, och skattekollektivet har ansetts böra bära dessa kostnader.
            Den andra typen av transfereringar är den som gäller ATP-systemet
            och det reformerade ålderspensionssystemet. Här överförs inkomster
            under en individs livstid. Inkomstöverföringen gäller principiellt
            inte en fördelning av inkomster mellan olika individer. ATP- systemet
            har på grund av 15/30-regeln oavsiktligt lett till en relativt
            principlös överföring av vissa medel mellan olika individer. Detta
            problem finns inte i det nya pensionssystemet. Staten kräver att
            viss del av lönen respektive inkomster för egenföretagare obligatoriskt
            avsätts till pension. Motivet är att undvika att vissa hushåll
            genom kortsiktig planering skall uppträda som ”fripassagerare”
            på skattekollektivets bekostnad, när de inte längre kan försörja
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-WWThyPD11nzxz8fUyQMKcj">
            29
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0666/mot_199900_Sk_0666-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-eAa41nKNkF4Et2br2NuFm">
            30
          </p>
          <p xml:id="i-EMtVTbctwjvHhdHCGH8K7X">
            Principen i det allmänna pensionssystemet är att den för pensionsändamål
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-PshzYKDUfPXAAC3nmJ4Cy7">
            innehållna lönen sparas respektive ger upphov till en pensionsfordran,
            som Sk666
          </p>
          <p xml:id="i-KGCYki3zRwCeY3Ky95X2CG">
            beskattas först när den faller ut som pension. Detta gäller också
            den kapitalavkastning som genereras i premiereservsystemet inom
            det allmänna pensionssystemet. Arbetsgivaravgifter av annat slag
            utgår självklart inte heller på de lönedelar som innehålls för
            pensionsändamål. I ett logiskt uppbyggt skattesystem skall samma
            inkomster inte beskattas flera gånger. Av denna anledning utgår
            inte heller arbetsgivaravgifter på avsättningar till det allmänna
            pensionssystemet. Vid avsättningar till privata pensionsförsäkringar
            och avtalsförsäkringar bör motsvarande regler gälla. Avsättningarna
            är avdragsgilla vid beskatt- ningen antingen hos arbetsgivaren
            eller hos den enskilde löntagaren. Pensionerna beskattas sedan
            hos den som lyfter dem. Att marginalskatterna kan vara olika vid
            avsättningstillfället och ett senare tillfälle säger sig självt.
            Ingen kan förutse hur en framtida beskattning ser ut. Samma gäller
            penningvärdet. Inflationen kan minska avsättningarnas värde. Inflationen
            är att jämföra med en skatt. Denna kan inte kompenseras i efterhand.
            Vid skatteomläggningen 1990 bröts mot de nu nämnda grundläggande
            principerna och viss beskattning infördes på avsättningar till
            avtalspensioner, pensionsstiftelser och på pensionssparande. Motiveringen
            för dessa föränd- ringar var krystade. Syftet var endast kameralt.
            Skatteöverenskommelsen 1990 var en skatteomläggning och plus och
            minus i skattekalkylen skulle gå jämnt ut. De problem som skapades
            framgår klart av den nu nämnda diskussionen. Vad som borde eftersträvas
            är en återgång till skattemässig symmetri vad gäller beskattning
            och avsättningar till pensioner. Den särskilda löneskatten och
            avkastningsskatten bör avskaffas. Att rätta till den här typen
            av princip- fel är ofta svårt och måste ta tid. Vad som måste
            krävas nu är att regeringen gör upp en tidsplan för utfasningen
            av den här typen av skatter som inte passar in i ett logiskt och
            konsekvent uppbyggt skattesystem.
          </p>
          <p xml:id="i-FCp2zXUEQFBtSjs99ffxm8">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VdwVTiU38GFZgkwAMBn1qC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om löne-
            och avkastningsskatterna och det principiella resonemang som behandlas
            under Saldopåverkande avvikelser, proposition 1999/2000:1 utgiftsområde
            11 s. 16.
          </p>
          <p xml:id="i-DYgfZizN5WDi5WhHoQwwXb" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 1999
          </p>
          <p xml:id="i-DFhENFjbFaYQMiPdMj9NrL">
            Margit Gennser (m)
          </p>
          <p xml:id="i-5gJqawLXC6uyuvGev91rrb">
            Elanders Gotab, Stockholm 1999
          </p>
          <p xml:id="i-RQe3fcUy7Mh8fR3jrTMx5J">
            30
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
