<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-KU-00286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lag mot religionskränkning</title>
        <author corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE">av Tuve Skånberg och Erling Wälivaara (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lag mot religionskränkning</title>
          <idno type="rdwebb">GN02K286</idno>
          <rs type="number">K286</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02K286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02K286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02K286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE</idno>
            <name>Erling Wälivaara</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE</idno>
            <name>Erling Wälivaara</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4Huqrc8GwBprom9QX62htb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4Huqrc8GwBprom9QX62htb">
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FE87rUS7m1M6dv6x8vRbW" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9FpHa8HX4jcWjzg4xpUax8" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QKPkq1PREUXSQ3PDWrRJF6" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EyqbWt4QzqJftFrSnkksTn" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ji9aJPRKjqTBsxuaB8hU4o" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AswKiEmCxLZc3kkdbx4Ee6" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AmPnuftEncSwGAVKD5CZTk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AmPnuftEncSwGAVKD5CZTk">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0286/mot_199900_K_0286-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WDorA7Y77ZfjghraDxEsTR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5VS161T58Y5544ic1N9ZrD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SAsoWDhoDoVhQdBgReu52X" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LA54oPXZwZE9nZgg7H2ctp" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bgs3LXSn3z7dcwd9XyVR8b">
          <p xml:id="i-7uL7A2Y16gHf7Xwr6kNEww">
            1999/2000 mnr: K286 pnr: kd475
          </p>
          <p xml:id="i-Vaj2aXR3p8sdDnBPB7JSit">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-KaD1DbZtNssTy89YyCnpjf">
            1999/2000:K286 av Tuve Skånberg och Erling Wälivaara (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-4b7h6865MNq4zYGgLFQ4fE">
            Lag mot religionskränkning
          </p>
          <p xml:id="i-HbKE4YdpC45mbPhMaCwpC4">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-HLj3FH4KSpUABG27sgCqWe">
            I ett mångkulturellt och pluralistiskt samhälle som det svenska
            är det ange- äget att skapa respekt och trygghet inte bara för
            den enskildes politiska eller ideologiska övertygelse, etniska
            bakgrund, eller sexuella läggning, utan också för hans eller hennes
            religiösa tro och bruk. Judar som vill importera kosherslaktat
            kött, muslimska kvinnor som vill bära slöja, sikher som vill bära
            turban, riskerar alla i dag att mötas med fördomar och hån. När
            före- trädare för olika religiösa riktningar protesterade mot
            att, vad man menade vara djupt kränkande bilder i utställningen
            Ecce Homo, visades i Uppsala Domkyrka, bemöttes de av nedsättande
            och föraktfulla omdömen. Före 1970 anns i Sverige skydd mot religionskränkning
            i lagen om trosfrid (tidigare agen mot hädelse). När lagen 1970
            togs bort, menade man att lagen om hets mot folkgrupp skulle ge
            ett tillfredsställande skydd mot att religiösa värden inte skulle
            kränkas. Sedan 1970 har den religiösa pluralismen ökat, vilket
            innebär att situationer, där olika religiösa seder, bruk och trosföreställningar
            örekommer och kan kollidera, har blivit långt fler än man kunde
            förutse 970. Lagen om hets mot folkgrupp har visat sig vara obrukbar
            för att skydda medborgarnas legitima rätt att slippa se sin tro
            eller trosutövning kränkt. Därför bör återigen en lag om trosfrid
            införas.
          </p>
          <p xml:id="i-BsER6jhah9p4eZvTyEcUZ6">
            Historik
          </p>
          <p xml:id="i-3nijNAWMCXkfveHDtahwto">
            Brottet att smäda Guds namn, att häda, har en lång historia.
            Hädelse som föremål för världslig lagstiftning i Sverige fick
            sitt första uttryck genom Erik XIV:s patent om högmålssaker år
            1563. Med tiden blev lagstiftningen mer detaljerad och i missgärningsbalken
            från 1734 formuleras den enligt följande: ”Vilken som av uppsåt,
            med ord eller skrifter, lastar och smädar Gud, hans heliga ord
            och sakramentet, miste livet...” Senare mildrades påföljden och
            i 1864 års strafflag fastställs fängelsestraff för religionsbrott
            i meningen ”hädelse mot Gud samt lastande av Guds heliga ord eller
            sakramenten” och ”gäckeri av gudstjänsten”. Mot dessa bestämmelser
            svarade bestämmelser i tryckfrihetsförordningen (TF) om ”hädelse
            mot Gud eller gäckeri av Guds ord eller sakramenten”.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0286/mot_199900_K_0286-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EbjqAzYp7KR8SuU9rUAm7w">
            Från och med den svenska religionsfrihetslagstiftningen 1951
            förekom inte Mot. 1999/2000 längre hädelse som ett brott, utan
            i stället talade man om brott mot trosfrid. K286 Detta skydd var
            heller inte begränsat till att omfatta den officiella tron, utan
            även andra samfund. I tryckfrihetsförordningen infördes förbud
            av ”skymfande av sådant som av svenska kyrkan eller annat, här
            i riket verksamt trossamfund hålles heligt”. I en utredning 1969,
            Yttrandefrihetens gränser, (SOU 1969:38) föreslogs på goda grunder
            att man skulle behålla bestämmelsen om trosfridsbrott, men med
            den ändringen att svenska kyrkans särställning skulle försvinna
            och förbudet direkt kopplas till religionsfrihetens betoning på
            den enskildes trosuppfattning. Den socialdemokratiska regeringen
            ansåg dock annorlunda när man i proposition 1970:125 föreslog
            att trosfridsbestämmelserna helt skulle avskaffas. 68-vågen drog
            med full kraft genom det svenska samhället, och den fria och öppna
            debatten i ett demokratiskt samhälle krävde, menade departementschefen,
            en vidsträckt rätt till yttrande- och tryckfrihet. Vad gällde
            medborgarnas religiositet menade regeringen att bestämmelserna
            i exempelvis brottsbalken om hets mot folkgrupp borde ge ett tillfredsställande
            skydd mot att religiösa värden inte kränktes.
          </p>
          <p xml:id="i-PDRUMHfv5LwchDPk6wRNbz">
            Gällande rätt
          </p>
          <p xml:id="i-CHqGmddCG1E8As2yTf3YVn">
            Vad som nu finns kvar av skydd av trosfriden är sålunda enbart
            grundlags- bestämmelsen om religionsfrihet, även ett indirekt
            skydd kan sägas fungera genom att skyddet mot kränkning antas
            bli reglerat av andra lagar, särskilt bestämmelserna om hets mot
            folkgrupp och förargargelseväckande beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-GBBCuj1GaWdmRDX8yMk8TL">
            Hädelselagstiftning i övriga nordiska länder
          </p>
          <p xml:id="i-LLbVkusfBzin4pxn5YhDYJ">
            Såväl Danmark som Finland har tidigare haft lagstiftning mot
            hädelse, men har, liksom Sverige, under åren tagit bort denna.
            I Norge finns däremot numera den så kallade blasfemiparagrafen
            i Almindelig borgerlig Straffelov (Straffeloven), 13 kap. ”Forbrydelser
            mod den almindelige Orden og Fred”. $ 142. Den som i ord eller
            handling offentlig forhåner eller på en krenkende eller sårende
            måte viser ringeakt for nogen trosbekjennelse hvis utovelse her
            i riket er tillatt eller noget lovlig her bestående religionssamfunds
            troslerdommer eller gudsdyrkelse, eller som medvirker hertil,
            straffes med bater eller med hefte eller fengsel inntil 6 måneder.
          </p>
          <p xml:id="i-UmMWV9KnPpna4G7HMrUMPA">
            Denna norska lagstiftning, i synnerhet med dess ord om att inte
            ”på ett kränkande och sårande sätt visa ringaktning för någon
            trosbekännelse”, skulle kunna vara en god modell för att utforma
            en modern lag mot religions- kränkning även i Sverige, som kunde
            garantera medborgarna i ett plura- listiskt samhälle skydd mot
            kränkning av sin religion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0286/mot_199900_K_0286-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UME2BkKFfDFVA3PpiBxc3c">
            Hemställan Mot. 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-Y1X1PgEqmnwHod3scMg1Cu">
            K286 Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-8SiHSjCsUahKGAZToAnY3e">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om en lag mot religionskränkning.
          </p>
          <p xml:id="i-MHniZhBVtgqr1NnpjszpsC">
            Stockholm den 3 oktober 1999
          </p>
          <p xml:id="i-FqCaDwjZfGQupqZXoVzGCi">
            Tuve Skånberg (kd) Erling Wälivaara (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
