<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-MJU-00723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kadmium i rötslam</title>
        <author corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">av Per Lager m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kadmium i rötslam</title>
          <idno type="rdwebb">GN02MJ723</idno>
          <rs type="number">MJ723</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ723/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ723</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02MJ723</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Feltzing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Feltzing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4VvAwiabficHSDPxBhDi3o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4VvAwiabficHSDPxBhDi3o">
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NDSWvimJAtxb8Yq4Pt1zYt" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NMo7X2fy3A4dPcDvhcbTbT" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KRuhrC7uLJBqexWjdc4Ltu" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-a4M4UrVC3UTjE53T1h8L8" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UyRh5iC4HMSDw5QSQ1DvQd" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5JYja71NZSiixxigxo2GdV" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XBhghJT83JfPFbK4pyafKY" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XBhghJT83JfPFbK4pyafKY">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0723/mot_199900_MJ_0723-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NtNsGopU3qYMYV7BF2eThk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VAAQXCQe1SQrA5kC9R8mHX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HQaftnj5McvMn3ug5xGRxr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-APJHVB3buSWuiQfYHTPpJX" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ckv9Mdprc66hcryBEse1Qr">
          <p xml:id="i-KWv7PCwQ56uMW79LgFih7P">
            1999/2000 mnr: MJ723 pnr: mp550
          </p>
          <p xml:id="i-HoZvbK1kEvRmQWQAJPJfYv">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-74FPb5AWfxUr4RagBbjaXs">
            1999/2000:MJ723 av Per Lager m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-9yi7xHggfKsK6itc4U53HP">
            Kadmium i rötslam
          </p>
          <p xml:id="i-WPwk6cWx84cGsTMBT5KGJu">
            Slammet är giftigt
          </p>
          <p xml:id="i-FhGLCkHaeLfUtvxToehZr2">
            Slammet, som idag används för att gödsla åkrarna, innehåller
            alldeles för höga halter av kadmium. Det är ett problem som måste
            åtgärdas. Om slam överhuvudtaget ska användas som gödselmedel
            och inte spridas enbart av kortsiktiga kvittblivningsskäl, måste
            det givetvis vara rent (m ap tung- metaller &amp; miljögifter)
            och inte kunna konkurreras ut av konstgödsel, som absolut inte
            hör hemma i ett ekologiskt inriktat jordbruk bl a på grund av
            kadmiumhalt och innehåll av ändligt fosfor. En rad nya rapporter
            visar att befolkningen nu beräknas ha njurstörningar i stor omfattning,
            för närvarande ca 10 000 personer. Detta märks genom läckage av
            äggvita och förlust av kalcium. Riskgrupper är kvinnor med låga
            järndepåer och de som äter mycket grönsaker, samt de som är särskilt
            känsliga. Detta är synnerligen allvarligt och kräver drastiska
            förändringar inom livsmedelsproduktionen. En artikel i Svensk
            Veterinärtidning, nr 3/99, tar upp det allvarliga läget. En undersökning
            av 23 olika sorters modersmjölksersättning, välling och gröt till
            barn, visar att kadmiumhalterna i dessa mjölbaserade produkter
            är 1,5 till 17 gånger högre än i de mjölkbaserade. Samtidigt påpekas
            att djurexperimentella studier visar att kadmium kan orsaka skador
            på hjärnan redan vid lågdosexponering.
          </p>
          <p xml:id="i-4uS8jjcb5h8annq9gcJbTN">
            Det svenska slamberget
          </p>
          <p xml:id="i-FjXDUTgrTyaMQUhkJbXFPG">
            I det svenska slamberget finns ca 350 kg kadmium. Slammet sprids
            på mark nära tätorterna på några procent av åkerarealen, inte
            för att jordbruket betraktar det som ett idealiskt gödselmedel
            och sprider det med optimal fosforgiva, utan för att kommunerna
            har ett problem och ofta t.o.m. betalar för att bli av med slammet.
            Slamgivorna anpassas då istället efter hur mycket som kan spridas
            inom ramen för gränsvärden för tungmetaller, bl a koppar och kadmium.
            Följden blir både övergödsling och anrikning av tungmetaller i
            den tätortsnära åkermarken.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0723/mot_199900_MJ_0723-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-D9yaRHR1FyZeK8VXX925GX">
            Vad kommer kadmiumet ifrån
          </p>
          <p xml:id="i-VYAzshuD9j45HZMEXz7aqZ">
            Det kadmium som omsätts i människans värld kommer från det ständigt
            ökande uttaget av material från jordskorpan. En stor del kommer
            från fosforit via konstgödsel och jordbruksprodukter. Men huvuddelen
            av allt kadmium i slammet eroderar på alla möjliga sätt från samhällskroppen,
            där ca 5 000 ton kadmium finns inbyggt och hamnar i slammet genom
            avloppssystemen. Från rör och lödningar, från disk och tvättmaskiner,
            kläder som tvättas, varmvattenberedare, skurvatten, för- zinkade
            järndetaljer som beslag, spikar, skruvar etc. T o m kranvattnets
            egen halt av metaller räcker för att spoliera möjligheterna att
            upprätta ett kretslopp utan förstörelse av miljö och hälsa. Naturvårdsverket
            har angivit att kadmiumhalten i kranvattnet är cirka tre gånger
            större än i det vatten som kommer med urin och avföring. Slutsatsen
            är helt klar. Slammet från vårt avloppsnät kan aldrig inpassas
            i ett uthålligt kretslopp — det är istället fråga om ett "ohjälpligt
            systemfel".
          </p>
          <p xml:id="i-G5zwLVfWsSfvYbBZjsJgpS">
            Koppar och zink
          </p>
          <p xml:id="i-JUHEsQvJZW3b81EgkvtTos">
            Koppar är vid sidan av kadmium det stora problemet med slammet.
            Allt slam har mycket höga kopparhalter — även slammet i en trekammarbrunn
            på landet. Metallen kommer i huvudsak från ledningsnätet som korroderar,
            dels p.g.a. vattnets kemiska egenskaper, dels p.g.a. "slitage".
            Kopparhalterna i vårt slam minskar inte heller, eftersom detta
            inte kan åtgärdas utan att delar av det svenska ledningsnätet
            byts ut till exempelvis rostfritt. Metallen zink är också en toxisk
            metall för markfloran och zink i slammet kommer från förzinkade
            vattenledningar, offeranoder av zink i varmvattenberedare, för-
            zinkade inredningsdetaljer samt räcken, tak, lyktstolpar m m utomhus.
          </p>
          <p xml:id="i-3yzyBQFTYS3m8dqCAJPtDC">
            Silver och andra farliga metaller mäts inte ens
          </p>
          <p xml:id="i-QQWAjv9XTcE2UjWoi753LA">
            Det har visat sig att många riskabla metaller inte mäts upp eller
            regleras i slam. Det handlar om silver, wolfram, platina och uran.
            Bara silverhalten i åkerjord kan dubbleras på mindre än 10 år,
            vilket är ytterst oroande, då silver är extremt toxiskt för mikroorganismerna
            i åkern (se särskild motion). Naturvårdsverket anser sig idag
            inte ha resurser att vidta några åtgärder. Det är allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9PCgvBnR84kwVs5gNJD4Gr">
            Smitta kan spridas med slammet
          </p>
          <p xml:id="i-4rnG5HcTMdQzkBsGmupPBv">
            Dagens vattenburna avloppssystem kan i värsta fall fungera som
            en storskalig spridare av smittämnen om inte dessa är helt avdödade.
            Tyvärr är t ex infektionsklinikernas avlopp anslutna till reningsverken
            och det är tveksamt om sjukhusens smittreningsutrustning är permanent
            i funktion. I Sverige desinficeras inte slam som sprids i livsmedelsproduktionen.
            Den osäkerhet som detta leder till kan få bekymmersamma konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-WTnUrECpk6g735bnvoCT4d">
            Mot. 1999/2000 MJ723
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0723/mot_199900_MJ_0723-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-hz9Sg5BEbbWXCzfAzgLm9">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-6opNRsgMuN34XQT6uhRFRh">
            Vad kan vi göra?
          </p>
          <p xml:id="i-Ng5EPpaYpfBd2s9GEMnDSy">
            Om vi vill fortsätta en framgångsrik kamp mot spridning av koppar,
            zink, silver, wolfram, platina, uran och inte minst mot de ökande
            kadmiumhalterna i våra njurar, är det nödvändigt att styra bort
            det giftiga slammet från åkern. I stället måste våra näringsämnen
            källsepareras från annat avloppsvatten. Då sjunker kadmiumhalten
            kraftigt och näringsämnena kan inpassas i ett kretslopp värt namnet.
            Fram för källsortering och inget annat! Det bästa sättet att slippa
            rena är att aldrig blanda. Och blandar man inte näringsämnen i
            urin med avloppsvatten finns det inga miljögifter att vara rädd
            för. Ju tidigare alla inser detta, desto mindre skada sker. Samhället
            måste ta ansvar och hindra nya onödiga fall av njurskada på grund
            av kadmium. Det är viktigt att kretsloppet i livsmedelsproduktionen
            — om det skall fungera — inte får påspädning av olika gifter utifrån.
            Då får principen motsatt verkan.
          </p>
          <p xml:id="i-GpYyWenzcfc2CxgB7PBKGg">
            Använd försiktighetsprincipen och produktvalsprincipen!
          </p>
          <p xml:id="i-UBNbUshndxAcjLPcRqaGPg">
            Enligt produktvalsprincipen skall vi välja det gödselmedel som
            är det ”renaste” och bl.a. ger det minsta bidraget till kadmiumökningen
            i åkermark och njurar. I ett ekologiskt inriktat jordbruk är detta
            inget större problem, eftersom där används de naturliga metoderna
            att gödsla, vilket också under- lättas av balans mellan spannmålsproduktion
            och djurhållning. Dagens situation inom jordbruket är tyvärr en
            annan och konstgödsel- användningen är fortfarande utbredd, vilket
            till stor del är en följd av lågt pris på energi och konstgödsel
            och högbeskattning av arbete och andra ekologiska metoder. Det
            är en olycklig utveckling om konstgödsel, just på grund av t.ex.
            lägre kadmiumhalt, är att föredra framför näring i kretslopp.
            För att få en ekologiskt anpassad inriktning borde man därför
            släppa fokus på att slammet från våra reningsverk långsiktigt
            ska användas i vårt jordbruk. Näringen till åkern är inte detsamma
            som slammet till åkern. Till dess nationen antagit en långsiktigt
            hållbar hållning till problemet och genomför systemskifte mot
            systemfelet, är det bättre att deponera eller bränna rötslammet.
            Ett slutförvaringsproblem måste betraktas som ett sådant och inte
            prånglas ut på jordar och i livsmedelsförsörjningen för att det
            är politiskt obehagligt att se det växande slamberg som just är
            beviset för eller symtomet på en otidsenlig teknik, utan möjlighet
            till kretsloppsinpassning. Försiktighetsprincipen måste gälla.
            Det är hög tid att införa kadmiumskatt också på avloppsslammet,
            som hittills varit befriat.
          </p>
          <p xml:id="i-CsNnz4mWzUNJhDyu5e3332">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-H6FAcF394bx6MozonU88wV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag på gränsvärden för, eller hur skatt kan
            tas ut på, kadmium i rötslam i syfte att styra bort det giftiga
            slammet från åkrarna,
          </p>
          <p xml:id="i-RWmbuuZcerke2jFminmUJN">
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-3UYg6QRzrd6om9ixMQuaAe">
            MJ723
          </p>
          <p xml:id="i-FzvxD4sLCaDArvUqE9hiAD">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0723/mot_199900_MJ_0723-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5jtpoM7LUoiMmi8yoEqr57">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-77JGDNhR2Ydr5YWRCi7LW5">
            2. att riksdagen hos regeringen begär förslag på erforderliga
            för- Mot. 1999/2000 ändringar i lagstiftningen som understöder
            systemskiftet för källsorte- MJ723 rande va-system och återskapad
            växtnäringsbalans inom jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-MrC1DCAY9JsMhEN7twJ7sb" type="date">
            Stockholm den 30 september 1999
          </p>
          <div xml:id="i-87q2nk5mCFeBoxm9ifuECU" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Aq2UJZoH3Te8CHqtJvhJ1j" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" type="signature">
              Per Lager (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-3mikQKDDynYeQicXjde9aZ" who="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg" type="signature">
              Gudrun Lindvall (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-5GxjdQF7nFakX7FEGbLDkp" who="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc" type="signature">
              Thomas Julin (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-DJttowG5mbVzzv9ws26h5k" who="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh" type="signature">
              Ewa Larsson (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-TtNcGh61hRE8XfXTamkuyK" who="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W" type="signature">
              Barbro Feltzing (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-PsyYfh4anY6y3KjwoRfxH1" who="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti" type="signature">
              Kia Andreasson (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-6GWe93eMimSgbKR6jRW9vP" who="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ" type="signature">
              Birger Schlaug (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-YHyfVq8mWcaTtzGibjy2K6">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
