<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0766/mot_199900_MJ_0766-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1999/2000 mnr: MJ766 pnr: s2009
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1999/2000:MJ766
          </p>
          <p>
            av Carina Adolfsson m.fl. (s)
          </p>
          <p>
            Helhetssyn vid sopsortering
          </p>
          <p>
            Omställningen till ett ekologiskt hållbart Sverige är en av 2000-talets
            utmaningar. För att nå ekologisk hållbarhet måste användandet
            av resurser utvecklas och utnyttjas rätt. Från och med år 2005
            skall endast sådant material som ej går att förbränna eller återvinnas
            få läggas på deponi. För att uppnå detta måste en helhetsyn d
            källsortering bli en självklarhet och hänsyn tas till materialet.
            Producentansvaret trädde i kraft 1994. Det innebär att producenterna
            av förpackningar har ansvar för att samla in, forsla bort och
            återvinna för- packningarna. Producentansvaret är bra, det är
            bra att tillverkaren får tillbaka sin för- packning och det finns
            också då en morot till att förbättra eller minska mängden emballage.
            Dock uppstår ett problem när den enskilda människan kommer till
            återvinningsstationen. är man källsorterar och skall lämna till
            återvinningsstationen är det endast förpackningar av papper och
            kartong, wellpapp, glas, metall, plast — hård och mjuk — som kan
            lämnas där. Alltså endast det som förpacknings- industrin har
            ansvar för. Enligt nuvarande lagstiftning har kommunerna det övergripande
            ansvaret ör allt övrigt, det vill säga det som inte är förpackningar.
            Gröna nyckeltal är ett instrument för att följa det övergripande
            målet om hållbar utveckling. Avfall som deponeras skall med nyckeltal
            belysa hus- hållningen med materiella resurser i samhället. Avfallet,
            det vill säga de uttjänta produkterna som läggs på deponi, kan
            medföra att farliga ämnen äcker till omgivningen. Därför är det
            av stor vikt att vi i vårt arbete med att ställa om Sverige till
            ett ekologiskt hållbart samhälle ser över de brister som inns
            i omställningsprocessen. Därför bör man se över källsorteringen
            och skapa förutsättningar för att kombinera producentansvar med
            materialansvar, och kanske även diskutera ett införande av ett
            mer utvecklat pantsystem.
          </p>
          <p>
            VI
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en
            helhetssyn vid sopsortering.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0766/mot_199900_MJ_0766-0002.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 28 september 1999 Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            MJ766 Carina Adolfsson (s)
          </p>
          <p>
            Lars Wegendal (s) Tomas Eneroth (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
