<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-LU-00406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homosexuella och barn</title>
        <author corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">av Yvonne Ruwaida m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Homosexuella och barn</title>
          <idno type="rdwebb">GN02L406</idno>
          <rs type="number">L406</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02L406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa</idno>
            <name>Mikael Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa</idno>
            <name>Mikael Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P8qs8PsETXR8uxCgGvQ3jt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P8qs8PsETXR8uxCgGvQ3jt">
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Jca8a13WoLzX4dQ8Q4MapF">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-M1Yf3Z5oTEbxPuXaYAzeng">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-THrEQiZ6VzG2vLHJz41DoG">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-VjmZsH8BTsu1YzuUEBVDix">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QS65dsuERTHwrCSW3s9PqE">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MqYjJpbyi1VLeqyyAPCRBd">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-U5Z4erMJkFy8bQd2yC72NH"/>
        <correspContext corresp="i-U5Z4erMJkFy8bQd2yC72NH">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0406/mot_199900_L_0406-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SpPpevyEtcM6Xsbb3Xq3Nf">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6u2C3ScYTAGe5j44NbYPkZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7KJSqZwqAUV9V3t5QJTWQ4"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: L406 pnr: mp710</p>
          <p>Motion till riksdagen 1999/2000:L406</p>
          <p>av Yvonne Ruwaida m.fl. (mp)</p>
          <p>Homosexuella och barn</p>
          <p>Bakgrund</p>
          <p>Miljöpartiet de gröna anser att det är orimligt att behålla dagens särlag- stiftning som säger att en enda grupp, homosexuella kvinnor och män, är kollektivt utestängd från att prövas för adoption. Regeringen tillkallade den 4 februari 1999 en parlamentarisk kommitté med uppgift att undersöka och analysera villkoren för barn i homosexuella familjer. Vi anser att den utredning som pågår är ett sätt att förhala en fråga som är självklar. Det är otillfredsställande att denna fråga dras i långbänk genom en utredning som ska pågå till 1 januari 2001. Alla ska för barnens bästa kunna prövas för adoption. Lämpligheten avgörs av andra faktorer än föräldrarnas eller förälderns sexuella läggning. Debatten om homosexuellt föräldraskap handlar ofta om huruvida homosexuella kvinnor och män skulle vara lämpliga som föräldrar. Debatten borde istället föras om på vilket sätt man kan stödja de homosexuella föräldrar och de barn till homosexuella som redan finns. Man har vid psyko- logiska institutionen vid Göteborgs universitet uppskattat att ca 40 000 svenska barn har minst en homosexuell förälder. Det är barn från tidigare heterosexuella relationer eller barn som homosexuella skaffat via insemination eller samlag i avsikt att fostra och värna om, som ensamstående eller tillsammans med en partner av samma kön. Barn till homosexuella existerar alltså redan. Lagstiftningen erkänner dock inte dessa barn på samma sätt som barn till heterosexuella.</p>
          <p>Adoption</p>
          <p>De enda som gemensamt får adoptera ett barn är ett gift heterosexuellt par. Det är inte heller möjligt för en man eller kvinna att adoptera sin homosexuella partners biologiska barn så att de i juridisk mening till- sammans blir föräldrar. Svenska myndigheter vägrar dessutom personer som lever i homosexuella förhållanden tillstånd att ta emot ett utländskt barn i hemmet för adoption (Regeringsrättens årsbok 1993 ref 102). I och med partnerskapslagens ikraftträdande har situationen fått absurda drag. Partnerskapslagen har blivit den första lag som uttryckligen förbjuder homosexuella att adoptera barn. Den som lever ett öppet liv som homo-</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0406/mot_199900_L_0406-0002.pdf"/>
          <p>sexuell och som väljer att legalisera sitt parförhållande genom ett partnerskap Mot. 1999/2000 förvägras möjligheten till adoption, medan den person som gör allt för att I,406 dölja sin sexuella läggning och som lyckas med detta också kan lyckas med att godkännas som ensamstående adoptivförälder. Det är inte lätt att bli adoptivförälder och ska inte heller vara det. En vanlig missuppfattning är att debatten om homosexuella och adoptioner går ut på att homosexuella ska ges ”rätt” att adoptera barn. Men adoption av barn kan aldrig vara den vuxnes rättighet. Däremot har barnet rätt att få så bra adoptiv- öräldrar som möjligt. Varje beslut om adoption ska göras utifrån en enda jedstjärna: principen om barnets bästa. FN:s barnkonvention, Haag- konventionen om adoptioner och andra internationella överenskommelser bildar utgångspunkten. En homosexuell person kan vara lämplig eller olämplig som adoptiv- örälder, precis som fallet är med en heterosexuell. Därför är det orimligt att behålla dagens särlagstiftning som säger att en enda grupp, homosexuella kvinnor och män, är kollektivt utestängd från att prövas för adoption. Vi vill att lagstiftningen ska reformeras så att den konsekvent utgår från barnets bästa, inte från den vuxnes sexuella läggning. Sedan 1996 tillåter Island att ett homosexuellt par som lever i partnerskap gemensamt utövar vårdnaden om barn. Nederländernas regering har aviserat att den planerar ett lagförslag som ger möjlighet till gemensam vårdnad och även adoption av barn som är bosatta i landet. Detta gör det ytterst angeläget att se över den svenska lagstiftningen på området. Förr eller senare kommer ett isländskt eller nederländskt homosexuellt föräldrapar att flytta till Sverige med sitt barn. Kommer Sverige då verkligen att splittra denna familj i juridisk mening? Om så sker, är det verkligen till barnets bästa? Ofta används fördomar mot homosexuella som argument för att inte ge homosexuella möjlighet till adoption. Det är dock inte acceptabelt att fördomar mot en samhällsgrupp används som skäl för att behandla denna grupp sämre än andra samhällsgrupper. Detta är inte att se till barnens bästa. Regeringen bör återkomma med lagförslag som innebär att den enskilda familjebildningens förutsättningar att vara en bra miljö för barn blir avgörande för adoption. Ingen skall uteslutas från prövning enbart på grund av juridisk samlevnadsform eller sexuell läggning. Idag godkänns inte heller homosexuella adoptioner som genomförts i andra länder av NIA. Det riskerar naturligtvis att innebära att ett barn som i ett land har två föräldrar i Sverige enbart har en förälder. Detta kan i sin tur drabba barnet exempelvis vad gäller arvsrätt och dylikt. Detta borde redan nu kunna ändras. Ett barn ska inte bli drabbat av att olika länder har olika lagstiftning. Om barnet har två föräldrar i sitt uppväxtland så ska hon eller han ha rätt till det även i Sverige. Riksdagen bör fastställa att homosexuella adoptioner som genomförts i andra länder ska godkännas automatiskt.</p>
          <p>Insemination</p>
          <p>Sverige är ett av de få länder som uttryckligen förbjuder lesbiska kvinnor tillgång till konstgjord befruktning. I lagen om insemination och lagen om befruktning utanför kroppen slås fast att insemination och provrörs-</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0406/mot_199900_L_0406-0003.pdf"/>
          <p>befruktning endast kan utföras om kvinnan är gift eller sammanboende med Mot. 1999/2000 en man. Det finns således ingen möjlighet för lesbiska att erhålla konstgjord 1,406 befruktning. Detta har lett till att många lesbiska kvinnor i stället låter inseminera sig i hemmet eller åker till en klinik utomlands. Detta får till följd att b</p>
          <p>e</p>
          <p>ruktningen ofta sker med sperma som inte är hivtestad, vilket är en fara ör såväl kvinnan som fostret. Dessutom kan barnet komma att leva under osäkra juridiska förhållanden. Eftersom registrerade partner inte tillåts erhålla konstgjord befruktning drar även partnerskapslagen till att förstärka och tydliggöra samhällets negativa syn på homosexuella som föräldrar. Etiska och medicinska skäl talar för att samhället skall ge lesbiska deras självklara rätt till samma möjligheter och villkor som heterosexuella kvinnor att få tillgång till konstgjord befruktning och insemination. Regeringen bör få i uppdrag att skyndsamt återkomma till riksdagen med lagförslag.</p>
          <p>D.</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen begär att regeringen snarast återkommer med lagförslag angående adoption i enlighet med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om adoptioner genomförda i andra länder, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om ändringar i lag om inseminering, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om ändringar i lag om befruktning utanför kroppen.</p>
          <p>Stockholm den 30 september 1999 Yvonne Ruwaida (mp)</p>
          <p>Mikael Johansson (mp) Gunnar Goude (mp)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
