<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-LU-00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1999/2000:34 Förvärv av egna aktier</title>
        <author corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG">av Stig Rindborg m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1999/2000:34 Förvärv av egna aktier</title>
          <idno type="rdwebb">GN02L12</idno>
          <rs type="number">L12</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L12/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L12</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02L12</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L8TZKoUVMPHa2sFvG4jH1q</idno>
            <name>Berit Adolfsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE</idno>
            <name>Anne-katrine Dunker </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U</idno>
            <name>Anders Sjölund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy</idno>
            <name>Elizabeth Nyström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <name>Tomas Högström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <name>Tomas Högström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy</idno>
            <name>Elizabeth Nyström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L8TZKoUVMPHa2sFvG4jH1q</idno>
            <name>Berit Adolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE</idno>
            <name>Anne-katrine Dunker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U</idno>
            <name>Anders Sjölund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-97s3SAAoVsKf3Tkx54Lsox"/>
        <correspContext corresp="i-97s3SAAoVsKf3Tkx54Lsox">
          <ref>Proposition 1999/2000:34</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GJ2MzXJPhHUKMxjSsimVMu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GJ2MzXJPhHUKMxjSsimVMu">
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8TZKoUVMPHa2sFvG4jH1q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8TZKoUVMPHa2sFvG4jH1q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SLbWmKCGZGwh8vPxnXATh">
          <date when="1999-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5v7qW76rtzJxCSveZ8nqxz">
          <date when="1999-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-25ddy2RAVanu5Y14sPW4ct">
          <date when="1999-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-N8mkZqxmiNwLUon9Unpjv2">
          <date when="2000-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MB6p3DzKrkie9jvGTg4NoQ">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VtLcMzJU4DjYJctncd3jSL">
          <date when="2000-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Ridxi5PwbzwZ859pdxwXYS"/>
        <correspContext corresp="i-Ridxi5PwbzwZ859pdxwXYS">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0012/mot_199900_L_0012-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KUWLatLFhcFS3KL3Mw7LNX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Xpu7Tjitzrrdc28ZHuSuEq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Qyrczg46XkCE2VJPEvh69H"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BFdecL6iGMJZKK49LDZtm2">
        <div xml:id="i-4AyKVc8QA5xJpev2dWrzRF">
          <p xml:id="i-XysXQaCsrgKZD4vu5vDhAo">
            1999/2000 mnr: L12 pnr: m1203
          </p>
          <p xml:id="i-WMqhEpXhrkPFPbReCyJg6e">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JSfB4CbbNVcMNcncwJJQSw">
            1999/2000:L12
          </p>
          <p xml:id="i-5eLvCHSYTQkeCsv4Nub7jb">
            av Stig Rindborg m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Ssv52whk2sT41zMqavxAsk">
            med anledning av prop. 1999/2000:34 Förvärv av egna aktier
          </p>
          <p xml:id="i-NtfYx2E6pdHMDwCkhkUtWq">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-FHcZ8mpaRxzFFFmKT9oDA1">
            I propositionen föreslås att publika aktiebolag som är noterade
            vid en börs eller auktoriserad marknadsplats skall få rätt att
            förvärva och överlåta egna aktier. Sådana förvärv och överlåtelser
            skall ske på en börs eller auktoriserad marknadsplats eller någon
            annan reglerad marknad. Förvärv skall vidare kunna ske genom ett
            erbjudande lämnat till samtliga aktieägare eller till samtliga
            innehavare av aktier av visst aktieslag. Därutöver föreslås att
            över- låtelser av egna aktier skall kunna ske genom ett förfarande
            som i huvudsak motsvarar de gällande reglerna för nyemission av
            aktier. Till skydd för bolagets borgenärer har i förslaget uppställts
            regler till skydd för bolagets bundna egna kapital Bolaget får
            i huvudsak inte heller ha ett innehav av egna aktier som motsvarar
            mer än 10 procent av samtliga aktier i bolaget. Beslutet skall
            fattas på bolagsstämma eller av bolagsstyrelsen efter bolags-
            stämmans bemyndigande. Beslutet på bolagsstämman kräver kvalificerad
            majoritet. Vidare föreslås vissa regler i syfte att förhindra
            missbruk av möjligheterna att förvärva egna aktier. Vi välkomnar
            i huvudsak regeringens förslag, som enligt vår uppfattning utgör
            ett steg i rätt riktning när det gäller det svenska företagsklimatet.
            Det är, som även anförs i propositionen, sannolikt att en möjlighet
            som den föreslagna kommer att innebära en mer effektiv kapitalanvändning
            i svenska företag. Vidare innebär förslaget att man skapar rättslikhet
            mellan svensk och internationell lagstiftning på området, inte
            minst i jämförelse med lag- stiftningen i övriga EU-länder. Detta
            är önskvärt i sig, inte minst mot bakgrund av den allt mer internationella
            kapitalmarknaden. Svenska regler som innebär en mer restriktiv
            hållning än motsvarande regler i andra länder riskerar att verka
            avskräckande på internationella investerare och skapar därmed
            sämre förutsättningar för kapitaltillförseln i svenska företag.
            De in- vändningar som kan göras mot en möjlighet att förvärva
            egna aktier kan i huvudsak bemötas av den befintliga lagstiftningen
            mot otillbörlig kurs- påverkan och de ytterligare regler som föreslås
            för att förhindra missbruk. Mot bakgrund av detta ställer vi oss
            positiva till att regeringen har valt att erbjuda företagen denna
            möjlighet. Icke desto mindre finns det enligt vår uppfattning
            anledning att hissa varningsflagg på ett par punkter. På en punkt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0012/mot_199900_L_0012-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ABDPRJiFi7JpJZb3ciyEQ1">
            anser vi också att regeringen visar en alltför stor senfärdighet
            i frågan om 1999/2000 förvärv av egna aktier. L12
          </p>
          <p xml:id="i-YFzMh4BQfKYFYMktZZ9tVS">
            Insiderreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-HQiLCjvamuRKh9NwAUugBi">
            I propositionen föreslås ett par ändringar i insiderreglerna
            i syfte att minska riskerna för missbruk av möjligheterna till
            förvärv och överlåtelse av egna aktier. Förslaget innebär att
            bolaget skall anmäla innehav av egna aktier liksom förändringar
            i innehavet till Finansinspektionen för införande i insiderregistret.
            Därtill skall förbudet mot korttidshandel i insiderlagen omfatta
            även ett aktiemarknadsbolags handel med egna aktier. Detta är
            att betrakta som närmast självklart, då de som har att fatta beslut
            om bolagets affärer i egna aktier innefattas i den krets av primära
            insiders vars egna affärer i aktien träffas av insiderreglerna.
            När dessa genomför en affär för bolagets räkning träffas affären
            av den regel i 4 8 insiderlagen som innebär förbud att, med kännedom
            om en icke offentliggjord omständighet som är ägnad att väsentligt
            påverka kursen på fondpapper, för egen eller annans räkning köpa
            eller sälja fondpapper som omfattas av informationen. Ett brott
            mot denna regel kan medföra fängelsestraff i upp till två år.
            Regeln om handelsförbud har emellertid visat sig svårtillämpad.
            Anled- ningen är inte minst att den har straffrättslig verkan
            med därmed följande beviskrav. Vidare är det svårt att på förhand
            bedöma om en icke offentlig- gjord omständighet typiskt sett är
            ägnad att väsentligt påverka kursen, varmed med ”väsentligt” avses
            att kursrörelser på minst 10 procent i allmän- het skall anses
            vara väsentliga (prop. 1990/91:42 s. 83). Det finns dock skäl
            att befara att bestämmelsen kommer att visa sig än mer svårtillämpad
            i framtiden, inte minst med den remarkabla utveckling vi kunnat
            se på OM Stockholmsbörsen under hösten 1999 i åtanke. Särskilt
            gäller detta många aktier som även i normalfallet har en mycket
            hög volatilitet. Vår uppfattning är att de regler som kringgärdar
            insiderhandel måste vara kraftfulla. Det är av största vikt att
            dessa effektivt verkar för att behålla för- troendet för värdepappersmarknaden.
            Mot den bakgrunden anser vi att regeringens bedömning att företagsledningen
            i varje enskilt fall torde få göra en bedömning av lämpligheten
            i att förvärva eller avyttra egna aktier med hänvisning till handelsförbudet
            (prop. s. 81) delvis är ägnad att stämma till eftertanke. Det
            vore mycket olyckligt om ett företags handel med egna aktier sker
            i sådana sammanhang att det över huvud taget finns anledning att
            misstänka oegentligheter, eftersom redan misstanken, om än ogrundad,
            skadar förtroendet för värdepappersmarknaden. Samtidigt är det
            inte heller önskvärt om en företagsledning, ställd inför hotet
            om fängelsestraff, skulle visa en överdriven försiktighet vid
            beslut om förvärv eller överlåtelser av egna aktier. Den föreslagna
            möjligheten att genomföra sådana affärer mister då mycket av sin
            poäng. Vi menar att det mot denna bakgrund är viktigt att utvecklingen
            på värde- pappersmarknaden noga följs av regeringen och Finansinspektionen
            när lagen väl trätt i kraft, och att det finns en beredskap att
            omedelbart ingripa med åtgärder om det skulle visa sig att någon
            av de ovanstående farhågorna besannas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0012/mot_199900_L_0012-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9T5GuY4KoFFNXdGokAfN7i">
            Vidare finns det en risk att företagsledningen, i valet mellan
            att inte 1999/2000 genomföra en affär eller att offentliggöra
            information som inte fullt är mogen T,12 för offentliggörande,
            väljer det senare alternativet. Kraven ökar då på marknadens förmåga
            att tolka den information som ges, och risken för över- reaktioner
            från marknadens sida ökar. Detta ställer ökade krav på de informationsregler
            som tillämpas av den aktuella börsen eller auktoriserade marknadsplatsen,
            och det är av största vikt att även denna utveckling noga följs
            av regeringen och Finansinspektionen. Sammantaget är det trots
            allt vår uppfattning att de fördelar som den föreslagna lagstiftningen
            erbjuder överstiger nackdelarna, och vi tillstyrker därmed förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-APX1AuSVSyXKHcj5KxfKZZ">
            Förvärv och överlåtelser av egna aktier i onoterade företag
          </p>
          <p xml:id="i-2hYv5pVXGJ6LCKN814LByA">
            I propositionen har valts att begränsa förslaget enbart till
            företag som är noterade vid en börs eller auktoriserad marknadsplats.
            Denna begränsning har gjorts med hänvisning framför allt till
            de skillnader i skattekonsekvenser som råder mellan privata respektive
            publika aktiebolag. Även om vi har förståelse för att skillnader
            i skattereglerna medför en delvis annan behandling av de privata
            företagen, är det vår uppfattning att det hade varit önskvärt
            att redan i detta skede kunna erbjuda även privata företag en
            möjlighet att förvärva och överlåta egna aktier. Denna möjlighet
            är än mer angelägen för de privata företagen än för de publika.
            Inte minst vid ägar- skiften, exempelvis generationsskiften i
            familjeföretag, gör sig argumenten ör en sådan möjlighet gällande
            med full styrka. Dessutom saknar de invändningar som kan göras
            gällande mot publika aktiebolags affärer i egna aktier, framför
            allt riskerna för kursmanipulation och insiderhandel, bäring på
            de privata företagen. Ett delägarskap i ett fåmansägt aktiebolag
            innebär ofta en stark bindning mellan aktieägaren och företaget
            och för inte sällan med sig ett aktivt deltagande i verksamheten.
            Om en delägare av något skäl inte vill vara kvar i bolaget kan
            det emellertid vara så att övriga aktieägare saknar medel att
            örvärva dennes aktier samtidigt som det inte omedelbart går att
            finna en ny delägare som är beredd att lägga ned det engagemang
            som krävs. Vid sådana tillfällen vore det en uppenbar fördel om
            företagets medel kunde användas ör att köpa ut en delägare som
            av någon anledning inte vill vara kvar i öretaget. I propositionen
            anförs att regeringen avser att återkomma till riksdagen med förslag
            som omfattar de privata bolagen. Vi noterar emellertid att någon
            sådan proposition inte är aviserad under återstoden av år 2000.
            Mot bakgrund av detta dröjsmål finns det anledning att begära
            att regeringen snarast bör återkomma till riksdagen med förslag
            om en möjlighet för privata aktiebolag att förvärva och överlåta
            egna aktier.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0012/mot_199900_L_0012-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wo1JK9HUbNdrxNRw37aroe">
            Hemställan 1999/2000 L12
          </p>
          <p xml:id="i-CtziRfdBjSGWUY4iggCVQM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            insiderreglerna och företagens information till värdepappersmarknaden,
            2. att riksdagen hos regeringen begär förslag till sådan ändring
            att privata aktiebolag snarast ges möjlighet att förvärva och
            överlåta aktier i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SZPrCZjSXXBQHoHVavTezB">
            Stockholm den 21 januari 2000
          </p>
          <p xml:id="i-Vbt2Sp5D7CPkqZKPC1YJDZ">
            Stig Rindborg (m) Henrik S Järrel (m) Elizabeth Nyström (m) Berit
            Adolfsson (m) Anne-Katrine Dunker (m) Anders Sjölund (m) Marietta
            de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-NmyvF1zq1WBptpNrwrKtUF">
            Tomas Högström (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
