<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-KU-00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1999/2000:49 Utökat skydd för kodade tjänster</title>
        <author corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh">av Ewa Larsson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1999/2000:49 Utökat skydd för kodade tjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GN02K23</idno>
          <rs type="number">K23</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02K23/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02K23</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02K23</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B8te1HZ5a4F5SdDnewZbDA" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-B8te1HZ5a4F5SdDnewZbDA">
          <ref>Proposition 1999/2000:49</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4cUiNxtE3VHMi1XR1Fppap" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4cUiNxtE3VHMi1XR1Fppap">
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7mR7Wr2YnetnchdoDD8dQc" type="referral">
          <date when="2000-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LiRUSchoCSKBEhSJawBpSP" type="dismissal">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RRuzSkMA2izsqsqz3ZN3V1" type="submission">
          <date when="2000-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9B5y156icWY5yDaHGc2XNH" type="referral">
          <date when="2000-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BsjE6P6aa9Mo81ahBBqpCV" type="dismissal">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WjiFtph3bLGDqTvhSwRmUu" type="submission">
          <date when="2000-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VPrGWRnP8Fym659dcNawUg" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VPrGWRnP8Fym659dcNawUg">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0023/mot_199900_K_0023-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-eaMsP11b1DtYm7GiuKHRi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QECt7qGYhjX8kewZ2gL9yM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ubo83YXUTHQmdoFmLm5Crs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BDMN4Qd7YSYs2PKj51ghZc" type="motBody">
        <div xml:id="i-SUUAK9s9YkPdbSkFxirgiL">
          <p xml:id="i-M9VfZwKdLLd384LgDv9X7U">
            1999/2000 mnr: K23 pnr: mp018
          </p>
          <p xml:id="i-4PdAAXsE7V43P2HBgRBhQT">
            Motion till riksdagen 1999/2000:K23
          </p>
          <p xml:id="i-BFVM37VZ4H74AzeBTVfXeA">
            av Ewa Larsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-YKNeHVThr3xcU55jWH2Ci3">
            med anledning av prop. 1999/00:49 Utökat skydd för kodade tjänster
          </p>
          <p xml:id="i-Wq8Z3bP8sYwT1tyuoTiHos">
            Propositionen innehåller många av de förslag som undertecknad
            med flera tidigare motionerat om i riksdagen. Detta är tillfredsställande.
            Att nu ge ökade lagliga redskap, så att konsten med att stävja
            handeln med piratkort lyckas, är en mycket angelägen fråga. Stora
            samhälleliga intressen står på spel. Omfattningen av pirakortsverksamhet
            är självfallet svår att bedöma. Enligt branschens uppskattade
            siffror rör det sig totalt om 500 000 sålda piratkort. Enligt
            föreningen Stops nordiska sonderingar beräknas Sverige för närvarande
            ha 200 000 piratkort på marknaden, Danmark 250 000, Norge 60 000
            och Finland 30 000 kort. De två senaste länderna har infört förbud
            mot innehav av piratkort vilket skulle kunna förklara deras lägre
            siffror. En kriminalisering fungerar preventivt gentemot kunden
            som inte vill vara kriminell. Dock kan också konstateras att nämnda
            länder har ett lägre invånarantal. Nu planerar även Danmark att
            förbjuda privat användning av olovlig avkodningsutrustning vilket
            innebär att vi, i ett Nordiskt samman- hang, ensamma står utanför.
            Detta är oacceptabelt. I dag är det förbjudet att kopiera datorprogram
            och det kommer att bli förbjudet att bryta kopieringsskyddet vad
            gäller videokassetter. Det finns inget rimligt skäl till att just
            brytande av skyddssystem för radio- och TV- sändningar ska vara
            tillåtet. Därför bör regeringen redan nu ta det lite större greppet
            och förbjuda användning av illegalt kopierade programkort. Detta
            bör ges regeringen tillkänna. Regeringen borde här mer beakta
            alla synpunkter som kommit in från olika remissinstanser så som
            STOP, Canal Digital, SENDA, Svenska Kabel-TV- föreningen, Centrala
            antennföreningen, Copyswede, KLYS, STIM, Sveriges Television AB,
            Teracome, Viasat AB och Tele 2 som alla vill att eget innehav
            ska vara otillåtet. Om regeringen trots det väljer att inte löpa
            linan ut redan nu så föreslår jag en liten utvärdering om den
            nya lagens effektivitet om tre år. Pågående utveckling i det digitala
            marknätet och en allt mer ökad användning av kodade programkort
            kommer att visa om också piratkopieringen ökar, med alla dess
            ekonomiska konsekvenser när intäkter uteblir för levererande programbolag.
            Detta bör ges regeringen tillkänna. En annan synpunkt som jag
            utgår ifrån att regeringen snyggar till redan nu är en bättre
            definitionen av vad delade eller tomma kort är för något,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0023/mot_199900_K_0023-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8AidsKDwFGnvrtc89HokLm">
            eftersom flera remissinstanser påtalat risk för tolkningstvist.
            Riksåklagaren 1999/2000 har också anfört att bevissvårigheter
            kan uppkomma t ex på grund av att K23 olika delar säljs separat.
            Här behövs ett klarläggande. En text med lydelsen ”Med avkodningsutrustning
            avses utrustning eller programvara som utformats, är avsedd eller
            anpassats för en tjänst ...” skulle underlätta juridisk bedömning.
            Det otillåtna är ju på vilket sätt avkodnings- utrustningen är
            avsedd att användas, därför underlättas självklart den lagliga
            hanteringen av att det också står i själva lagtexten. Detta bör
            ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-W2a8ZXrZE4oBFDL8q995zn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Hfwu5NtC1eqzZt4zYcurfF">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen begär
            att regeringen kompletterar sitt förslag till utökat skydd för
            kodade tjänster till att även omfatta förbud mot innehav av olovligt
            kopierat kort, 2. att riksdagen begär att regeringen — om inte
            ett innehavsförbud föreslås nu — återkommer till riksdagen med
            en utvärdering om tre år för att visa om piratkopieringen minskat
            i Sverige, 3. att riksdagen beslutar om följande ändring i föreslagen
            lagtext: ”Med avkodningsutrustning avses utrustning eller programvara
            som utformats, är avsedd eller anpassats för en tjänst ——-—”.
          </p>
          <p xml:id="i-NHR29NebFVToKyvZ26vWxi" type="date">
            Stockholm den 9 februari 2000
          </p>
          <div xml:id="i-NBibiJQSkxg5rzBCGbXonA" type="signatureBlock">
            <p who="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh" type="signature">
              Ewa Larsson (mp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
