<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-JuU-00409">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De små tingsrätterna</title>
        <author corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP">av Kenth Skårvik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De små tingsrätterna</title>
          <idno type="rdwebb">GN02Ju409</idno>
          <rs type="number">Ju409</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Ju409/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Ju409</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02Ju409</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2L6XLjGvhCfQ2BT6bWj1tq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2L6XLjGvhCfQ2BT6bWj1tq">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Xd3H9wSw8gpYRC3mZXFZd3" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EAtjkPaD9nUiJ2MesGTj1N" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BPMCcrvYPa3jNyeM6RvKjq" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Gm6w7kNtHKAkSQsquu3BN" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4rvDd8eRSCK5QEcxr2Kz8e" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LFtLT36YJMvto1xV3293y2" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MdfBQQ9VgARMnSPV6sXVuH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MdfBQQ9VgARMnSPV6sXVuH">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Ju_0409/mot_199900_Ju_0409-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MRd3Use6LCBeuJjcJvSJ77" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SsC1g1XokKxNoFNnNiRx1K" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3vM5qisGUnTkzrzvXCfF5b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CcaphxeiH3EKPW8LS6g4u4" type="motBody">
        <div xml:id="i-Pz4u4Zxw58P8Cavz7uWymd">
          <p xml:id="i-R1Jm3Mt8wD5ch8Hgb5ak8b">
            1999/2000 mnr: Ju409 pnr: fp405
          </p>
          <p xml:id="i-2mVEvFDr57ud8NbykKwVjN">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-XSrT2Djj3XWY1p2htN8Jgk">
            1999/2000:Ju409 av Kenth Skårvik (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-VRt1uv1ajJGTMYGYfSaghV">
            De små tingsrätterna
          </p>
          <p xml:id="i-FscfntZeroTDrzVFoFtnD5">
            Sedan mitten av 1990-talet har utredningar och påtryckningar
            från regeringen pågått om att minska kostnader för rättsväsendet
            i Sverige. Försök har gjorts med att lägga ner flera av tingsrätterna
            speciellt vid de mindre orterna vilket skulle ge oövervinneliga
            konsekvenser för rättsväsendet i vårt land. Regeringen vill att
            antalet domstolar skall reduceras vilket med all säkerhet kommer
            att leda till komplikationer i olika led av rättsväsendet i vårt
            land. Konsekvenserna av eventuella nedläggelser i större mängd
            kommer att innebära orimliga arbetsförhållanden för de kvarvarande
            tingsrätterna och deras personal. Många angelägna ärenden kommer
            att läggas i långbänk på grund av bortrationaliserade kanslibesättningar
            «landet över. För att fullständiga bilden av läget för svensk
            rättskipning, har polisväsendet under tiden utsatts för kraftig
            neddragning av personal på den administrativa sidan. eddragningen
            av tingsrätter och personal för att spara pengar kan vara vällovligt,
            men endast under förutsättning att det rör sig om positiva nettoeffekter.
            Innebär besparingar att andra sektorer i samhället får ta ökade
            kostnader, är inte mycket vunnit. Rationaliseringarna får inte
            vara av den arten och bli så omfattande att revor uppstår i den
            svenska rättsordningen. Västra Götaland har redan flera tingsrätter
            lagts ner och planering finns för att fler skall försvinna och
            därmed skall de eventuella kvarvarande ta över deras arbete vilket
            kommer att synas i långa väntetider och köer för behandling. Jag
            vill här speciellt värna om tingsrätterna i Strömstad och Stenungsund
            som också under senare tid har fått ta över en del arbetsuppgifter
            ifrån närliggande tingsrätter som redan har lagts ner. Speciellt
            med tanke på Strömstads tingsrätt som ligger precis på gränsen
            till vårt ”broder”land Norge vilket innebär en del arbetsuppgifter
            som har med de läget att göra och som har över 20 mil till Göteborg.
            Stenungsunds tingsrätt ligger närmare Göteborg men har säte i
            en framåtgående kommun som täcker ett stort område av det bohuslänska
            fastlandet samt också öarna Tjörn och Orust. En annan aspekt är
            att antalet rättegångar knappast blir mindre om tingsrätterna
            blir färre. Det finns vidare anledning att sätta ett frågetecken
            för tesen att en stor domstol automatiskt har bättre skickade
            domare. En stor styrka hos dagens mindre tingsrätter är kännedom
            om lokala förhållanden,
          </p>
          <p xml:id="i-N4VRbL5TWGFqrWHaMG6CKU">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Ju_0409/mot_199900_Ju_0409-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Eph57kihsRF1bp3J1dt2ta">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-UBUT6eZZtfBPaRnSzWyWpv">
            där inte minst nämndemännen har god personkännedom som i det
            enskilda Mot. 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-YQXBE18Sxry8cH8PtuibCg">
            fallet är av stort värde. Det finns i den allmänna kostnadsjakten
            inga klara verifikationer på att stordrift i domstolsväsendet
            ger ekonomiska fördelar. En sammanfattning: 50 96 mindre tingsrätter
            innebär inte att mål och ärenden minskar lika mycket, de kommer
            i bästa fall att vara oförändrade. Personalminskningen, längre
            avstånd, sämre områdeskännedom kommer ofelbart att leda till stora
            störningar i administrationen med längre väntetider.
          </p>
          <p xml:id="i-CY2eZi5xburioFNcx3Tmwg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PNN8L7e6cuu6jeucePZtWq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            värdet av att de små tingsrätterna behålls, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att inga fler tingsrätter läggs ned förrän man har kunnat konstatera
            vad konsekvenserna blivit där tingsrätter redan har lagts ned.
          </p>
          <p xml:id="i-9Q5pdFaLazS99TNxqrbZVg">
            Stockholm den 1 oktober 1999
          </p>
          <p xml:id="i-9XouW6RVpryqFg1XYonPzP">
            Kenth Skårvik (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-3AcPdEU1urt2WBzvbsugJ7">
            Elanders Gotab, Stockholm 1999
          </p>
          <p xml:id="i-G4c3jcXon6jmJHqz76kt4u">
            Ju409
          </p>
          <p xml:id="i-4GLhqtUF9pzqo9PCoR9P8T">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
