<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-SoU-00354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läkemedelsavgift/läkemedelsrutin vid sjukhemsboende</title>
        <author corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM">av Lilian Virgin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läkemedelsavgift/läkemedelsrutin vid sjukhemsboende</title>
          <idno type="rdwebb">GN02So354</idno>
          <rs type="number">So354</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02So354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02So354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02So354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6RBmGVP9mWbU8Xn7WdQCwS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6RBmGVP9mWbU8Xn7WdQCwS">
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NXNGq8ofL3nKtmP8qRfUhV">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2dUtyWsV35uhY5p2h7LY9N">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5QYLkyTTg1GEHpRWBN5rb4">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-78ntvq83hHhyByuKM46F8v">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XMyKUTeCWDVRXBu2fbi7Us">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Rjpq4d6SWh81xRVjes344k">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-MWKojE3zGyP8Y6RLyd8oHZ"/>
        <correspContext corresp="i-MWKojE3zGyP8Y6RLyd8oHZ">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0354/mot_199900_So_0354-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-G321jF8ZLqP7joyXSACcGY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MvQSAtM68eXp3aPPFm6MTa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NpFmDTfAELopyzfDYKmHTD"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: So354 pnr: s33046</p>
          <p>Motion till riksdagen 1999/2000:S0354</p>
          <p>av Lilian Virgin (s)</p>
          <p>Läkemedelsavgift/läkemedelsrutin vid sjukhemsboende</p>
          <p>Mot. 1999/2000</p>
          <p>Det är angeläget att vidta åtgärder för att hejda den snabba kostnadsutveck- lingen för läkemedel. Gotlands kommun har ändrat rutinerna för medicininköp till de f d sjuk- hemmen vilket innebär att inköp sker på samma sätt som vid slutenvårds- upphandling. Konsekvenserna för detta har blivit att kommunen får minskade statsbidrag. Kostnaderna vid slutenvårdsupphandlingen har faktu- rerats separat av Apoteket AB och betalas via det centrala läkemedels- anslaget. Slutenvårdsmodellen innebär att läkemedel rekvireras från apotek. Sjuksköterska på sjukhemmet registrerar per boende exakt vilka mediciner denna ordinerats/intagit. Förslaget att övergå till slutenvårdsmodellen tillkom dels för att Apoteket AB meddelat att man inte accepterar att beräkna individuella egenavgifter och bevaka rabatter och högkostnadsskydd eftersom staten inte längre svarar för läkemedelsförmånen men också på grund av den kassation som individu- ellt receptförskrivna läkemedel innebar. Det har nu framkommit att staten inte medger statsbidrag för läkemedel- kostnaden på sjukhemmen trots att det är fråga om öppen vård. Den nu- varande läkemedelsrutinen vid de f d sjukhemmen innebär samhällsekono- miskt lägre kostnader än individuell receptförskrivning. På grund av de uteblivna statsbidragen känner sig kommunen nu föranledd att övergå till den s k receptmodellen. Staten kommer då att ersätta hela kostnaden trots att samhällets kostnad ökar genom dyrare inköpspriser, mindre och dyrare för- packningar och ökad kassation. Det är viktigt att värna den personliga integriteten vid handhavandet av recept och mediciner. Verkligheten är dock den att många av våra gamla boende på våra f d sjukhem, vid särskilda boendeformer, behöver ett stöd av sjukvårdskunnig personal vid handhavandet av mediciner. På samma sätt fungerar det för många som får hemtjänst för att klara ett eget boende. Hjälp med recept och medicinfördelning ges av distriktssköterska och hemtjänst- personal när den hjälpbehövande inte klarar hanteringen själv. Ett sätt för samhället att spara pengar kan då vara att tillåta att sluten- vårdsmodellen skall kunna användas även i särskilda boendeformer. Inköpen kan samordnas, man slipper småförpackningar och kan ta hand om överbliven medicin. En utredning för översyn av läkemedelsförmånen för att få kontroll över kostnadsutvecklingen har initierats. Det vore önskvärt att utredningen i sitt</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0354/mot_199900_So_0354-0002.pdf"/>
          <p>arbete ser på möjligheten att minska läkemedelskostnaderna genom att tillåta Mot. 1999/2000 en slutenvårdsmodell för inköp av medicin vid särskilda boendeformer. S0o354</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om möjligheten att minska kostnaderna för läke- medel genom annan upphandling.</p>
          <p>Stockholm den 28 september 1999</p>
          <p>Lilian Virgin (s)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
