<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-UU-00647">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Burma</title>
        <author corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL">av Karl-Göran Biörsmark m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Burma</title>
          <idno type="rdwebb">GN02U647</idno>
          <rs type="number">U647</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U647/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U647</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02U647</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NGxdibiqjtSSdjnDNCMNZT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NGxdibiqjtSSdjnDNCMNZT">
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VU3VaimRj16uYncadioepn" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2aXUZA3U4Kk1zq6pCgPErX" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WybosXEskGvMDwYxqAQr5u" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uk1tqgmP3aVawxM3hraPda" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LmjcErJRqQDt2tgdwLoxHy" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LshVNgd7mhv7xfJEjEZQ6w" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F4P6gvDiEy3kfNYj5YJzKA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-F4P6gvDiEy3kfNYj5YJzKA">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0647/mot_199900_U_0647-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WgcybCcHjEF1Dc9SZKdBm7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RBkbbJr5XNYHfLZjxCboDk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DVfRFqFcfotpR2ucvX6dcm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EDJtQDCyRibmbGxiZcVpky" type="motBody">
        <div xml:id="i-QZ1w7eQqsS8nmdyDR4mhkn">
          <p xml:id="i-BGMsJMpQ2qsfHjJ49rop59">
            1999/2000 mnr: U647 pnr: fp136
          </p>
          <p xml:id="i-UfE163hKuodDec9AobWCyu">
            Motion till riksdagen 1999/2000:U647
          </p>
          <p xml:id="i-UG67KGUChfQEbSHAaXSLwB">
            av Karl-Göran Biörsmark m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-HbuyE1dSNbxb9EDbScy2ug">
            Burma
          </p>
          <p xml:id="i-SLoXHY1pnE4uKMJdbyHD52">
            1 Burma
          </p>
          <p xml:id="i-XnPeHEuo32sXLfYRkgLjHk">
            Burma — eller Myanmar som den styrande militärjuntan kallar landet
            — är en av Asiens mest brutala diktaturer. Av landets ca 50 miljoner
            invånare utgör burmanerna ungefär 2/3 medan de övriga utgörs av
            ett antal regionala minoritetsgrupper. Militärjuntan i Rangoon
            har i olika upprepade omgångar varit invecklad i militära aktioner
            mot olika minoritetsfolk, vilket lett till omfattande flyktingströmmar
            inom Burma liksom över landets gränser till grannländerna — främst
            Thailand, Bangla Desh och Indien. Burma, som blev självständigt
            1948, har sedan den av general Ne Win ledda militärkuppen 1962
            styrts av militären i en självvald internationell isolering. När
            Ne Win trädde tillbaka som president 1988 utlovades en folkomröstning
            om införande av flerpartisystem. Väldiga massdemonstra- tioner
            mot militärstyret genomfördes över hela landet, som möttes av
            militärens våldsapparat. Bara i Rangoon dödades flera tusen demonstranter
            den 8 augusti 1988 (8-8-88). Oppositionen mot militärjuntan kom
            att samlas bakom den strax före självständigheten 1948 mördade
            frihetshjälten Aung Sans dotter Aung San Suu Kyi och hennes parti
            National League for Democracy (NLD). Den 27 maj 1990 hölls det
            första och hittills enda fria valet sedan militärkuppen 1962.
            Aung San Suu Kyis NLD vann 392 av 485 platser i det nya parlamentet,
            som dock förhindrades av militären att samlas. Ett stort antal
            ledande oppositionspolitiker arresterades och sattes — såsom Aung
            San Suu Kyi — i husarrest. Andra lyckades gå i exil. Aung San
            Suu Kyi erhöll 1991 Nobels fredspris. Universitetet i Rangoon
            har varit stängt sedan 1988. Burma har mötts av omfattande påtryckningar
            och ekonomiska sanktioner av olika slag från främst USA, EU, Canada
            och Australien. Sedan massakern i Rangoon en 8 augusti 1988 och
            massakern på Himmelska fridens torg i Beijing den 4 juni 1989
            har Folkrepubliken Kina blivit Burmas främsta allierade med ett
            växande militärt samarbete som väckt stor oro såväl bland Aseanländerna
            som i Indien. Förutom det inhemska förtrycket har omvärldens förhållande
            till militärjuntan i Rangoon styrts av att Burma är en storproducent
            av narkotika som smugglas vidare till konsumentländer runt om
            i världen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0647/mot_199900_U_0647-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RY6HC7NhyEooVYJowBzvFT">
            I maj 1997 blev Burma medlem av Asean tillsammans med Laos och
            Mot. 1999/2000 Kampuchea, varigenom Asean slutligen omfattar samtliga
            Sydostasiatiska U647 stater. Mot Burmas medlemskap hade såväl
            USA som EU kraftiga invändningar. Aseans beslut styrdes dock i
            sin tur i hög grad av Aseanländernas önskan att reducera Burmas
            beroende av Kina mot bakgrund av Kinas konflikt med flera Aseanländer
            i Sydkinesiska sjön. Den finansiella krisen i Sydostasien hösten
            1997 kom att drabba den redan tidigare mycket svaga burmesiska
            ekonomin ytterligare. Den 15 november 1997 ersattes den tidigare
            militärjuntan (förkortad SLORC) med en ny (förkortad SPDC). En
            rad generaler ersattes med yngre officerare under ledning av juntans
            starke man, generallöjtnant Khin Nyunt. Till en början föreföll
            SPDC företräda en mer sofistikerad politik än den brutala som
            SLORC stått för i umgänget med opposition och minoritetsfolk.
            I takt med de allt mer omfattande ekonomiska problemen har den
            sofistikerade fernissan flagnat.
          </p>
          <p xml:id="i-M2V7Kr2ciLdT3mXhU2QWYs">
            2 Fortsatt EU-tryck på Burmas ledning
          </p>
          <p xml:id="i-VTzcprmK8QSJu9HVqG2gKM">
            Aseanländerna valde med Burmas medlemskap att gå en samarbetsväg
            i relationen med Burma. I sviterna av den sydostasiatiska ekonomiska
            krisen kom Aseans auktoritet att svikta betydligt. Som en följd
            härav har bl a Thailand och Filippinerna på ett för Asean ovanligt
            sätt valt att uttrycka mer tydlig kritik mot förhållandena i Burma.
            Däremot förefaller flera andra stater vara på väg att välja en
            mindre kon- frontatorisk linje mot militärjuntan i Rangoon. Japan
            har återupptagit vissa biståndsprojekt som legat på is. Även Australien
            förefaller var på väg att ändra kurs. Det är mot denna bakgrund
            viktigt att Sverige inom ramen för EU verkar för att det internationella
            samfundet fortsätter att utöva starkast möjliga påtryckningar
            på regimen i Burma för att den till slut ska erkänna resultatet
            från det fria parlamentsvalet 1990, så att Burma kan börja den
            svåra vägen mot demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-FFNtQf19DnYifuRoKW1cxR">
            3 Stöd till flyktingar och demokrati
          </p>
          <p xml:id="i-FmAgVjHgVsnNn1QAoiZSLf">
            Hundratusentals flyktingar vistas i Burmas grannländer. Eftersom
            många av dessa inte erkänns som flyktingar av de stater de vistas
            i, fortlever många av dem som illegala migranter där. Behovet
            av stöd till flyktingarna — både erkända och icke erkända — i
            olika former är mycket stort. Flyktingarnas säkerhet är hotad
            på flera sätt bl a från angrepp över gränserna inifrån Burma.
            Det är viktigt att Sverige i olika sammanhang, både bilateralt
            och multilateralt, verkar för att flyktingarna oavsett status
            ges ett tillfreds- ställande skydd där de vistas t ex mot repatriering
            som ej sker av fri vilja. Flera FN-organ liksom olika internationella
            frivilligorganisationer verkar legalt inne i Burma. Det sker då
            helt på juntans villkor, vilket gjort att t ex Aung San Suu Kyi
            hävdat att de utgör en internationell legitimering av juntan.
            Det är angeläget att Sverige som stor bidragsgivare till FN-systemet
            följer verksamheten och noga utvärderar effekterna av de villkor
            under vilka FN-organen verkar i Burma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0647/mot_199900_U_0647-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TAA8J3VoesoH15yoEzGgkf">
            Sverige bör söka kanaler för att stödja den burmesiska oppositionen
            och Mot. 1999/2000 främja de krafter som verkar för en demokratisk
            utveckling. Inte minst kan U647 svenska frivilligorganisationer
            göra värdefulla insatser inom detta område, vilket bör uppmuntras
            av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-GrgrxSg5zsv9csZhCVxXpk">
            4 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CHPxAtfqUimkGsMmctDpSg">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att Sverige inom ramen för EU verkar för att det internationella
            samfundet fortsätter att utöva starkast möjliga påtryckningar
            på regimen i Burma, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att Sverige i olika sammanhang,
            både bilateralt och multilateralt, verkar för att flyktingarna
            oavsett status ges ett till- fredsställande skydd där de vistas
            t.ex. mot repatriering som ej sker av fri vilja, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att Sverige som stor bidragsgivare till FN- systemet följer
            verksamheten och noga utvärderar effekterna av de villkor under
            vilka FN-organen verkar i Burma, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att stödja
            den burmesiska oppositionen och främja de krafter som verkar för
            en demokratisk utveckling, inte minst genom svenska frivilligorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-WWVjZeeG7bU1b7ufASnyXa" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 1999
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-VZxYuGPyQbwEdMJ2HBcySX">
            <p who="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL" type="signature">
              Karl-Göran Biörsmark (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2QooZTewdKXH24u9R16TUN">
            Elver Jonsson (fp) Siw Persson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
