<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-AU-00230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En liberal integrationspolitik</title>
        <author corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">av Elver Jonsson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En liberal integrationspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GN02A230</idno>
          <rs type="number">A230</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02A230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02A230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02A230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <name>Runar Patriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <name>Runar Patriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7mxx9DC4G2bWfpjxnGcAgD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7mxx9DC4G2bWfpjxnGcAgD">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4ukeAGLxrE2ZRJvyZwCXT9">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QBLeVdTPWyLDsP6VvCVuuR">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-LoH9tBfDE6BdQwRjUE3wDg">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JJGChvTxA1QbUnGRcGMVDt">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-SJJPMAdHxJQAfrnCcVB7Qy">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6Ydp4gPS699JnECwauaWZS">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7ezTyv6sPe6fgqJTB5Q9t2"/>
        <correspContext corresp="i-7ezTyv6sPe6fgqJTB5Q9t2">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1999/2000 mnr: A230 pnr: fp128
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1999/2000:A230
          </p>
          <p>
            av Elver Jonsson m.fl. (fp)
          </p>
          <p>
            En liberal integrationspolitik
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            1 TING ONIN Enn NN RR Ae Ae Ri RN RAR 2 2 Jobb bryter utanförskap
            2.1 Kombinera svenskundervisning med arbete 2.2 Gör det lättare
            att översätta utländska yrkesutbildningar 2.3 Högre kvalitet i
            arbetsmarknadsutbildningen. 2.4 Specialiserade arbetsförmedlingar
            och självständiga gruppe 2.5 Särskilda åtgärder för invandrarkvinnor..
            2.6 Utbildning om den nya lagen mot etnisk diskriminering 2.7
            Uppmuntra företag att arbeta för etnisk jämställdhet 3 Jobb genom
            företagande 3.1 Förenklad självdeklaration för egenföretagare.
            3.2 F-skatt åt alla som vill. 3.3 Starta-eget-lotsar. 3.4 Starta-eget-paket..
            3.5 Satsa på tjänstesektorn. 3.6 Valfrihetsrevolutionen i offentlig
            sektor.. 3.7 Kommunal planering för lokalt företagande 3.8 Utvidgade
            möjligheter till mikrolån..... 3.9 Starta-eget-bidrag också för
            invandrare 4 Skolan en murbräcka mot segregation. 4.1 Skolan och
            segregationen. 4.2 Mer makt till den enskilda skolans ledning.
            4.3 Förskolan. 4.4 Magnetskolor 4.5 Fritt val i den kommunala
            skolan. 4.6 Uppmuntra friskolor. 4.7 Satsa på det svenska språket.
            4.8 Värdera språkkunskaper. 4.9 Höj lärarnas löner och status.
            4.10 Andra lokala exempel 5 Lokal utveckling och demokrati. 5.1
            Ökat ägande- och boendeinflytandi 5.2 Valfrihet.... 5.3 Politisk
            makt. 6 FIOrOBÖT la 50500 0050 rn READER ERNST
          </p>
          <p>
            UBPRBWWWWWNNERFRRHOLLXCLZÄZLCLÄEYNYNYNNWUNNPRPWWWN
          </p>
          <p>
            un
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-002.pdf"/>
          <p>
            1 Inledning
          </p>
          <p>
            Under de senaste decennierna har vårt land genomgått den förändring
            som många andra länder också har fått uppleva: från att ha varit
            en relativt homogen nation till ett samhälle i vilket många kulturer
            och många språk lever bredvid varandra. Men samma period har gett
            upphov till ett stort politiskt misslyckande. Decennier av invandrarpolitik
            och integrationspolitik byggda på förmynderi och bidragsberoende
            har slutat i fiasko. Grundtanken med hela systemet har varit att
            ge nykomlingarna en god start i det nya andet. I verkligheten
            har ett enormt maskineri av byråkrater, projektledare, kuratorer
            och bidragsgivare fångat sina klienter i maktlöshet. Många bekräftar
            att invandrarpolitiken, trots att den förmodligen huvudsakligen
            haft ädla ambitioner, påverkat enskilda människor mycket negativt.
            Självkänslan har malts ner. Så här säger en invandrare i en skrift
            rån Storstadskommittén:
          </p>
          <p>
            ”Sedan jag kom till Sverige har jag förlorat hela mig själv.
            Jag är ingen. Jag är utanför.”
          </p>
          <p>
            Att häva utanförskapet, bryta vanmakten och bejaka integrationen
            är en av vår tids största utmaningar. Sverige behöver en ny kurs
            i integrations- politiken. En ny kurs med frigörelse av den enskildes
            initiativ och respekt för de nya små och fristående gruppernas
            ansvar. Människor kan inte älska det land som ger dem bidrag men
            håller dem utanför det aktiva livets arenor. Människor älskar
            det land som uppmuntrar dem att själva ta itu med sina liv och
            stöder dem i ansträngningen att lyckas. Målet med integrationspolitiken
            är därför att var och en ska ta makten över sitt liv och själv
            kunna forma sin framtid i samverkan med andra människor. Dessutom
            vill vi inte att en ny integrationspolitik avskärmar integrations-
            arbetet från politiken i stort: vi hoppas att nya grepp på många
            politiska fält öppnar betydligt större spelrum för individens
            initiativ och handling än dagens genomreglerade och överorganiserade
            samhälle.
          </p>
          <p>
            2 Jobb bryter utanförskap
          </p>
          <p>
            Av absolut avgörande betydelse för att nå makten över sin egen
            vardag är givetvis arbetet. Att kunna försörja sig själv och sina
            nära med det egna arbetet ger självrespekt och kontroll över den
            egna livssituationen. Arbetet ger inte bara försörjning, det ger
            ett kontaktnät, ett sammanhang och en identitet. Idag är arbetslösheten
            bland invandrare mycket hög. Under hela 1990-talet har ungefär
            var tredje invandrare saknat arbete. Den socialdemokratiska regeringens
            oförmåga att skapa förutsättningar för nya jobb drabbar invandrare
            hårdare än andra grupper. Kombinationen av en integrationspolitik
            som låst in invandrare och en näringspolitik som skapar ett uselt
            företagarklimat är de främsta orsakerna till det utanförskap som
            invandrare lever i idag. En liberal integrationspolitik syftar
            till att öka möjligheterna för invandrare att tidigt få anknytning
            till arbetsmarknaden. Idag är det många invandrare som inte ens
            får chansen att visa vad de kan. En självklar orsak till detta
            är
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000 A230
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-003.pdf"/>
          <p>
            att invandrade svenskar per definition oftast saknar de nätverk
            som är vägen Mot. 1999/2000 till ett jobb. Men till stor del beror
            bristen på exponering på arbetsmarknaden A230 också på en integrationspolitik
            som låser in invandrare i bidragsberoende och institutionellt
            omhändertagande. Fördomar och diskriminering är också ett hinder
            för många med annorlunda namn, eller utseende.
          </p>
          <p>
            2.1 Kombinera svenskundervisning med arbete
          </p>
          <p>
            Bra kunskap i det svenska språket är en förutsättning för att
            arbetslösa invandrare ska få fotfäste i arbetsmarknaden. Språkundervisningen
            för nykomna invandrare, innan de kan söka sig in i arbetslivet,
            bör vara mycket intensiv. För invandrare som har fått tillfälliga
            jobb eller någon form av praktik i arbetslivet bör finnas möjlighet
            till deltidsstudier med anknytning till det egna arbetet. Likaså
            bör givetvis svenskstudierna kunna ske på praktikplatser eller
            i annan naturlig miljö, särskilt för dem som inte är vana vid
            teoretiska studier. Undervisningen bör ha en tydlig inriktning
            på arbetslivet och på de olika yrkenas specialiserade språkbruk.
            Kombination av arbete och studier och större inblandning från
            näringslivet i språkundervisningen är ett sätt att göra kurserna
            mer anpassade till arbetslivets krav. Reglerna för sfi-undervisning
            behöver anpassas till detta. Samtidigt bör vi uppmärksamma vissa
            medelålders eller lite äldre invandrare som länge har vistats
            i landet och som antingen har förlorat sina jobb eller aldrig
            kommit i kontakt med arbetslivet. Många av dem har fått tillgång
            till olika former av svenskundervisning men tillgodogjort sig
            studierna dåligt. Dessa människor löper en stor risk att hamna
            i för djup isolering och då glömma bort det de tidigare kunde
            i svenska språket. I sådana fall behövs koppling mellan en ofta
            återkommande språkträning och bestämda program för social rehabilitering.
          </p>
          <p>
            2.2 Gör det lättare att översätta utländska yrkesutbildningar
          </p>
          <p>
            Möjligheten att få utländska examina och yrkesutbildningar översatta
            och värderade måste fortfarande förbättras, liksom möjligheterna
            att komplettera det som saknas för svenska förhållanden på ett
            rimligt sätt. Detta gäller särskilt inom den högre utbildningen.
            I alltför många fall krävs orimligt lång kompletterande utbildning,
            i stället för vidareutveckling och förnyelse av kunskaper som
            redan finns. Preparandkurser eller korta högskoleutbildningar
            skräddarsydda för utländska akademiker är nödvändiga på flera
            olika yrkesfält.
          </p>
          <p>
            2.3 Högre kvalitet i arbetsmarknadsutbildningen
          </p>
          <p>
            Socialdemokraternas arbetsmarknadspolitik har ofta syftat till
            att flytta så många arbetslösa som möjligt från kolumnen ”öppet
            arbetslösa” till kolumnen ”i arbetsmarknadspolitiska åtgärder”
            i AMS-statistiken. Samtidigt har denna politik systematiskt försummat
            stora grupper utförsäkrade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-004.pdf"/>
          <p>
            arbetslösa eller socialbidragstagare som aldrig har haft arbete
            i Sverige: Mot. 1999/2000 dessa personer registreras inte alls
            i arbetslöshetsstatistiken. A230 Denna politik som i första hand
            syftar till att försköna statistikens tabeller år förödande konsekvenser
            för arbetsliv och företagsklimat. En del företag har lärt sig
            att utnyttja gratis arbetskraft med hjälp av arbetsmarknads -
            åtgärder eller generösa rekryteringsstöd. Samtidigt missgynnas
            de företagare som har svårt att få tillgodogöra sig dessa stödformer,
            vilket ofta är invandrare och småföretagare. Vi anser att floran
            av arbetsmarknadsåtgärder bör stramas åt kraftigt. Även en lång
            rad andra krångliga företagsstöd måste bort. Samtidigt måste kvaliteten
            i arbetsmarknadsåtgärderna höjas. För många arbetslösa har det
            blivit en tröstlös rad av utbildningar och praktikplatser utan
            något mål i sikte. Syftet med nya åtgärder blir i första hand
            att få ny arbetslöshetsersättning en period, inte att verkligen
            få en kompetenshöjning som leder till ett riktigt jobb. Varje
            sökande måste få en praktiskt fungerande individuell plan som
            också bättre än hittills tar hänsyn till varje persons utbildning
            och yrkeserfarenheter rån hemlandet. Varje åtgärd måste ses som
            en del av en plan som uppmuntrar den arbetslöse att själv finna
            sin väg in i arbetsmarknaden. Gränsen mellan socialtjänst, försäkringskassa,
            arbetsförmedling med flera myndigheter måste suddas ut. Det får
            inte vara formen för ekonomisk ersättning som avgör vilka möjligheter
            som finns att komma in på arbetsmarknaden. De försöksverksamheter
            som har kommit i gång på olika ställen och den inriktning som
            storstadspropositionen pekar på måste kunna gälla generellt till
            individens nytta.
          </p>
          <p>
            2.4 Specialiserade arbetsförmedlingar och självständiga grupper
          </p>
          <p>
            Specialisering av arbetsförmedlingar och flera privata förmedlingar
            kan hjälpa olika grupper av arbetssökande med speciella behov.
            Konkurrerande arbetsförmedlingar ökar de arbetssökandes och arbetsgivarens
            valmöjlighet och skapar nya vägar för de arbetslösa in i arbetslivet.
            Arbetsförmedlingar som specialiserar sig på att stödja utländska
            yrkeskategorier så som ”TInternationella ingenjörer” gör i Stockholm
            kan bidra till en effektivisering av stödet till de sökande. Utveckling
            av självständiga aktivitetscentra för utländska arbetslösa startade
            och drivna av de berörda behövs. Om aktivitetscentra tillåts utveckla
            långa och kontinuerliga program har dessa centra realistiska chanser
            att sätta i gång rehabiliteringsprogram som med tiden förvandlas
            till riktiga jobb.
          </p>
          <p>
            2.5 Särskilda åtgärder för invandrarkvinnor
          </p>
          <p>
            Vissa grupper av invandrarkvinnor har ofta en svår situation.
            De lever isolerade och har svårt att tillgodogöra sig det utbud
            av utbildningar och arbetsmarknadsinsatser som erbjuds. Därför
            behövs det särskilda åtgärder för dem. Aktivitet där praktiskt
            arbete kombineras med undervisning har visat sig framgångsrikt
            särskilt då olika yrkes- och hantverksgruppers kunskaper
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-005.pdf"/>
          <p>
            tillvaratas och utvecklas. Skolan och förskolan är också viktiga
            kontaktytor Mot. 1999/2000 för invandrarkvinnor. A230
          </p>
          <p>
            2.6 Utbildning om den nya lagen mot etnisk diskriminering
          </p>
          <p>
            Lagen om åtgäder mot etnisk diskriminering i arbetslivet har
            skärpts. Vi stödde i huvudsak den nya lag som trädde i kraft den
            1 maj 1999. Samtidigt uttryckte vi en viss oro: kraven som ställs
            på företagen kan misstolkas och missförstånden kan leda till onödigt
            krångel. Företagarna måste kunna se det rimliga i kraven. Ett
            stort pedagogiskt arbete behövs för spridning om kunskap om denna
            lag: rätten till ett eget arbete bör gälla för alla, oavsett etnisk
            bakgrund. Rätten till rättvis behandling när t ex rekrytering
            av arbetskraft pågår är en grundläggande mänsklig rättighet.
          </p>
          <p>
            2.7 Uppmuntra företag att arbeta för etnisk jämställdhet
          </p>
          <p>
            Vi tror att det därutöver vore bra om stora företag och statliga
            myndigheter mera energiskt visade intresse för någon form av positiva
            åtgärder. Detta ska inte förväxlas med kvotering. Tanken är att
            större arbetsgivare som vidtar konkreta åtgärder för att få in
            invandrargrupper inom sin organisation skapar positiva förebilder
            och i praktiken angriper själva grunden för främlingsfientliga
            värderingar i arbetslivet (t.ex. olika trainee-program eller etniska
            jämställdhetsplaner, rekryteringsprojekt av den typ som Telia
            har genomfört eller speciella utbildningsprogram för de invandrare
            som redan är anställda men behöver förbättra sin kompetens inom
            språk och kultur). Metodutveckling och spridning av goda exempel
            får stöd av Diskri- mineringsombudsmannen, men denna myndighet
            har till sitt förfogande mycket begränsad arbetskraft. Större
            företag, viktiga myndigheter och kända organisationer kan bedriva
            värdefull opinionsbildning i sammanhanget.
          </p>
          <p>
            3 Jobb genom företagande
          </p>
          <p>
            För att knäcka massarbetslösheten krävs en strategi för jobb
            genom företagande. Varje försök att rå på arbetslösheten måste
            utgå ifrån att den helt övervägande delen av de nya jobben måste
            komma i det privata näringslivet. Vår politik bygger på att det
            inte råder någon brist på arbetsuppgifter i Sverige. Det råder
            heller ingen brist på kreativa människor som kan tänka sig att
            bli egna företagare eller till och med arbetsgivare åt någon annan.
            Däremot har det under decennier rests nya hinder för företagandet.
            Om företagandets villkor i början av seklet sett likadana ut som
            idag hade troligen flera av de svenska storföretagen aldrig funnits.
            Det dåliga företagsklimatet är ett av de främsta skälen till utanförskap.
            De hinder som gör att få vågar starta eget och att företagen inte
            växer är ännu högre för den som startar från en sämre position
            på arbetsmarknaden. Sveriges industriella historia är fylld av
            exempel på hur invandrare startat företag som tryggat deras försörjning
            och kraftigt bidragit till vårt nationella välstånd. Med ett företagsvänligt
            klimat skulle många invandrartäta områden kunna förvandlas från
            bidragsghetton till tillväxtzoner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-006.pdf"/>
          <p>
            De politiska åtgärder som krävs för ett bättre företagarklimat
            är i huvudsak Mot. 1999/2000 generella. Lägre skatter på arbete
            och investeringar och mindre krångel för A230 företagen är lika
            viktiga för invandrarföretag som för företagsamheten i stort.
            Men det krävs också specifika insatser på några områden för att
            riva de hinder som i synnerhet drabbar invandrare som vill starta
            företag. Till viss del handlar det om att göra de generella villkoren
            anpassade till förortens villkor, till viss del att skapa likvärdiga
            förutsättningar som de flesta andra redan har och till viss del
            om att göra specialinsatser. För invandrarföretagare är det uppenbart
            att en öppen eller dold diskriminering på grund av etniskt ursprung
            finns när det gäller att få fram riskkapital och lån, och även
            i kontakten med myndigheter som ALMI, NUTEK, länsstyrelserna,
            skatte- myndigheterna med flera. För dem som kanske skulle vilja,
            men ändå inte startat eget, visar erfarenheten att svårigheterna
            med kontakter och att få fram kapital är stora. För invandrare
            är även språket ett stort hinder. Den utredning om invandrarföretagarna
            som Björn Eriksson lagt fram pekar på många svårigheter, ändå
            är skriftens förslag långt ifrån tillfredsställande. Att t ex
            höja utbildningsbidragens nivå från 103 kronor per dag till 230
            kronor per dag när det gäller arbetslösa med lägsta möjliga ersättningar,
            kan inte vara en lösning. Dessa personer tvingas ändå söka socialbidrag
            och då hamnar de i en välkänd ond cirkel: de får inte söka nya
            inkomster, men utan inkomster kan inte deras företag överleva.
            De stödsystem som byggts upp av staten har uppenbart inte haft
            stor- städernas utsatta förorter och deras befolkning som målgrupp.
            Lokalisering såväl som utformning av verksamheterna talar för
            att man haft helt andra människor i tankarna. ALMI företagspartner
            har visserligen i uppdrag att i högre utsträckning nå invandrare,
            men av detta ser man litet. Lånemöjligheten för dem som inte redan
            har ett eget kapital är obefintlig, iksom förståelsen för de problem,
            svårigheter, möjligheter och idéer som inns. Vi tror att en grundförutsättning
            för att lyckas är att ALMI rekryterar konsulter från berörda grupper
            och förlägger sin verksamhet där människorna finns. ALMI och övriga
            statliga verksamheter måste få ett tydligare uppdrag att verka
            för fler företagare i utsatta förorter. Dessutom borde både ALMI
            och NUTEK föregå med goda exempel när det gäller rekrytering av
            personal med annan etnisk bakgrund än den ”rena” svenskheten.
            Om någon tror sig kunna bryta sitt bidragsberoende och hitta en
            egen ödkrok, t ex genom att sälja enklare tjänster, öppna en butik
            eller vara agent ör en importvara, kommer han eller hon tyvärr
            att finna att det är praktiskt taget omöjligt. Den som vill starta
            eget behöver ett litet startkapital och det saknar bidragstagaren.
            Han eller hon har ingen möjlighet att finna inansiering på gängse
            riskkapitalmarknad. Den som saknar tillgångar och eget startkapital
            får inga lån. Lånar man istället pengar på mer informella vägar,
            genom släktingar och vänner, för att komma igång så mister man
            genast rätten till socialbidraget. Och därmed möjligheten att
            försörja sig någorlunda under ett uppbyggnadsskede av den egna
            verksamheten. Fler jobb kräver också en näringspolitik för förorten.
            ALMI, NUTEK och länsstyrelsernas utvecklingsenheter måste förändras.
            Genom handelshus eller etniska nätverk kan bokföringshjälp, juridisk
            service, lånemöjligheter och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-007.pdf"/>
          <p>
            riskkapital kanaliseras. Förorternas infrastruktur såväl realt
            som virtuellt bör Mot. 1999/2000 utvecklas. A230 Regionala och
            lokala företagarföreningar kan ordna mentor/fadderprogram och
            bygga bryggor mellan nya och rutinerade företagare. Statliga och
            kommunala verk och myndigheter bör i större utsträckning lokaliseras
            i utsatta områden. På det sättet höjer man förorternas status
            och ökar underlaget för kommersiell service.
          </p>
          <p>
            3.1 Förenklad självdeklaration för egenföretagare
          </p>
          <p>
            Enmans- och fåmansföretaget bör kunna välja att lämna ”förenklad
            företags- deklaration”, precis som en löntagare kan lämna förenklad
            självdeklaration. Dagens deklarationsregler är inte anpassade
            efter det moderna tjänste- företagandet. Regler om avskrivningar,
            expansionsmedel, räntefördel- ningsbelopp, m.m. saknar ofta relevans
            för den som har ”kontoret på fickan”. Många av de nya entreprenörerna
            har ganska små omkostnader och bör därför kunna använda ett schablonavdrag
            för kostnader. Till den förenklade deklarationen kopplas ett enkelt
            och tydligt system för inbetalning av moms, sociala avgifter och
            preliminärskatt, så att enkelhet präglar hela relationen till
            skattemyndigheten. Härigenom kan även bokföringen förenklas.
          </p>
          <p>
            3.2 F-skatt åt alla som vill
          </p>
          <p>
            En blivande enmansföretagare i tjänstesektorn riskerar att uppfylla
            nästan samtliga kriterier för avslag på en ansökan om F-skattsedel.
            Vi menar att den enskilde själv bör få avgöra om han eller hon
            bedriver näringsverksamhet, är ”anställd” eller uppdragstagare.
            Skattemyndigheten ska inte kunna ”över- pröva” människors affärsidéer
            på det sätt som sker idag. Alla som vill ska kunna få en F-skattsedel.
          </p>
          <p>
            3.3 Starta-eget-lotsar
          </p>
          <p>
            Varje blivande entreprenör ska kunna vända sig till en och samma
            person på t ex skattemyndigheten, någon som fungerar som ”personlig
            lots” till vilken företagaren kan vända sig med alla sin frågor.
          </p>
          <p>
            3.4 Starta-eget-paket
          </p>
          <p>
            En blivande entreprenör ska inte behöva ägna dagar och veckor
            åt att orientera sig i blankett- och skattedjungeln. ”Starta-eget-paket”
            ska finnas tillgängliga på alla skattekontor. De kan t ex innehålla
            en beställningskupong för F-skattsedel, en begriplig informationsskrift
            om regler för beskattning, bokföringskrav, en instruktion om hur
            man skaffar behövliga tillstånd och bevis, en enkel kassabok för
            bokföring samt en förenklad företags- deklaration.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-008.pdf"/>
          <p>
            3.5 Satsa på tjänstesektorn
          </p>
          <p>
            Tjänstesektorn är stor och växer snabbt. I storstäderna är detta
            extra tydligt. Inom tjänstesektorn finns allt från enklare service
            till avancerad konsultverksamhet. Gemensamt är att man framför
            allt säljer sin tid och sitt kunnande. I storstädernas utsatta
            förorter och bland invandrare finns nya kulturimpulser, annat
            tänkande, kunnande och annan tradition, vilket kan bli en stark
            motor i en dynamisk tjänstesektor. Då man säljer arbetstid och
            mänskligt kunnande blir skattebelastningen på arbete mer hämmande
            än då man säljer varor. Därför är en politik för sänkt skatt på
            arbete, för minskade skattekilar, näringspolitik för förorten.
          </p>
          <p>
            3.6 Valfrihetsrevolutionen i offentlig sektor
          </p>
          <p>
            Vi vill bryta den dyra dogmatismen, och ge fler chans att etablera
            sig som företagare inom vård och omsorg och service. I storstadsregionernas
            utsatta områden skulle mycket kunna bli bättre om människor själva
            fick större möjlighet att skapa sina egna institutioner och verksamheter,
            om de fick bestämma mera själva över sin verksamhet antingen som
            producent eller konsument.
          </p>
          <p>
            3.7 Kommunal planering för lokalt företagande
          </p>
          <p>
            Kommunal planering har en viktig roll när det gäller att skapa
            grogrund för ett lokalt näringsliv. Det handlar om allt från att
            enkelt ändra detaljplanerna när människor vill öppna småföretag
            av skilda slag i bottenplanen på bostadshusen till att placera
            kommunal verksamhet och förvaltning i de utsatta bostadsområdena.
            Kommunens egen planering och prioritering kan förstärka positiva
            såväl som negativa trender. Rätt gjorda insatser kan vara med
            och vända negativa trender till positiva. Att se till att det
            är god tillgänglighet till utbildning på människors egna villkor
            och efter deras behov, i direkt anslutning till de utsatta områdena
            är en sådan insats. Att lokalisera kommunala förvaltningar ger
            ett ökat underlag för service som bank, post, restauranger och
            butiker och kan locka andra företag och kontor att etablera sig
            och stanna kvar.
          </p>
          <p>
            3.8 Utvidgade möjligheter till mikrolån
          </p>
          <p>
            Bankerna såväl som ALMI är ofta inte en möjlighet, eftersom det
            först krävs ett eget kapital i botten. Flyktingar, långtidsarbetslösa,
            invandrare utan a- kassa eller kvinnor som blir övertaliga efter
            lågavlönade jobb i offentlig sektor är exempel på människor som
            normalt har mycket svårt att spara ihop till ett eget kapital.
            Har man hänvisats till socialbidrag för sin omedelbara försörjning
            är egna sparpengar uteslutna. Därför borde ALMI som en del av
            sin kreditgivning införa ett mikrolån för den som vill och har
            idéer för att ta sig ur bidragsfällorna genom att förverkliga
            en affärsidé. Det har många gånger visat sig att de allra minsta
            lånen har den största betydelsen för att skapa jobb och framtid
            för människor.
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000 A230
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-009.pdf"/>
          <p>
            Ett mikrolån innebär att även den som inte har en egen grundplåt
            kan få ett Mot. 1999/2000 mindre lån just för att kunna komma
            igång. Detta bör finansieras inom ramen A230 för ALMI:s kreditgivning.
          </p>
          <p>
            3.9 Starta-eget-bidrag också för invandrare
          </p>
          <p>
            Många flyktingar, invandrare och även svenskar har aldrig kunnat
            komma in på arbetsmarknaden. Det finns invandrare som trots hög
            utbildning varit arbetslösa under mycket lång tid. Dessa är hänvisade
            till socialbidrag för sin försörjning helt eller delvis. Socialbidragstagaren
            har ingen rätt till a-kassa och kan därför inte heller komma ifråga
            för s k starta-eget-bidrag. Som socialbidragstagare har man heller
            inte rätt att spara ihop det minsta lilla startkapital på egen
            hand. Den som bara har KAS måste oftast fylla ut med socialbidrag
            vilket leder till samma situation. Grundinställningen måste vara
            att människor är kapabla att försörja sig själva och ta ansvar
            för sina egna liv. Olika bidrags- och stödsystem måste vara utformade
            så att de stöder människor när de på olika sätt tar initiativ
            till att förändra sin tillvaro. För att människor ska kunna ta
            sig ur bidragsberoendet och fattigdomsfällan krävs vid sidan av
            ökade riskkapitalmöjligheter, rådgivning, stödfunktioner etc även
            möjlighet till starta-eget-bidrag till dem som kanske allra mest
            behöver detta stöd. Många invandrare har aldrig haft fast förankring
            på arbetsmarknaden och klarar därför inte av att försörja sig
            på arbetslöshetsersättningen. Starta-eget-bidraget bör även vara
            möjligt att ge till dessa individer på samma villkor som för den
            a-kasseberättigade, d.v.s. om affärsidé och övriga omständigheter
            är likvärdiga med dem som krävs för att den a-kasseberättigade
            ska kunna få bidraget. Under den period starta- eget-bidrag utgår
            bör socialbidraget utgå oförändrat.
          </p>
          <p>
            4 Skolan en murbräcka mot segregation
          </p>
          <p>
            Segregation, utanförskap och vanmakt är ingen bra groplats för
            unga människor. I våra mest utsatta bostadsområden finns många
            av de mest utsatta barnen och ungdomarna. Den senaste tiden har
            också registrerat ett ständigt ökat antal brott begångna av ungdomsgäng
            från förorterna. Detta är ytterst alarmerande. Vi är övertygade
            om att det går att bryta onda cirklar och skapa goda växtplatser.
            De som behöver skolan mest ska också ha den bästa skolan. Inget
            är viktigare för att ge människor jämlika livschanser än en skola
            där alla har goda möjligheter att utvecklas. En sådan skola ställer
            höga krav på sina elever. Eleverna kan också ställa höga krav
            på sin skola. Folkpartiet har en mycket lång rad förslag för att
            skapa en bra skola för alla barn och ungdomar. Förskolan skall
            också vara en del av utbildningen. Grundskolan bör göras tioårig
            med start från sex år. Utbildningen i både grund- och gymnasieskolan
            måste anpassas efter den enskilda elevens behov och förutsättningar.
            Skolan skall ge utmaningar och stimulans åt alla så att lusten
            att lära hålls levande. Ingen skall få lämna grundskolan utan
            att kunna läsa, skriva och räkna. De 133 s k magnetskolorna i
            New York City har gjorts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-010.pdf"/>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            särskilt attraktiva genom speciella program och resurser och
            har tillkommit Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            som en ersättning för och ett alternativ till den alltmer impopulära
            A230
          </p>
          <p>
            bussningen. Istället för att transportera barnen skapas skolor
            som förmår locka till sig barn från ett större område. Forskare
            från Columbiauniversitetet har visat att magnetskolorna tenderar
            att ge bättre resultat än traditionella grannskapsskolor. Eleverna
            hoppar inte av studierna i förtid lika ofta som i andra skolor
            och presterar i genomsnitt bättre resultat. Lärarna är stolta
            och engagerade. Olika exempel i våra egna storstadsregioner visar
            att när kraften och engagemanget hos framför allt skolledning
            och lärare släpps loss kan man skapa en skola som lockar fler
            och som ger bra studieresultat. Det måste inte vara så att skolor
            i utsatta områden är mindre attraktiva än andra.
          </p>
          <p>
            4.1 Skolan och segregationen
          </p>
          <p>
            Det finns knappast något samhällsområde där segregationen blir
            så tydlig som i skolan. I skolan förstärks den bostadssegregation
            som innebär att det i några områden bor väldigt många människor
            med låga inkomster och som ofta har råkat ut för arbetslöshet.
            Det mesta tyder på att segregationen har ökat i storstäderna under
            de senaste åren. I spåren av den svenska flumskolan är både elever
            och lärare offer. Var femte elev går ut grundskolan utan tillräckliga
            kunskaper i läsning, skrivning och räkning. De eleverna klarar
            inte av enkla matematiska beräkningar som vad en tröja för 500
            kronor kostar med 30 procents rabatt. Lika många klarar inte av
            att läsa och förstå gratistidningen Metro. Enligt en undersökning
            som Svenska Kommunförbundet presenterade för en tid sedan är ungefär
            8 procent av landets högstadieelever inte behöriga att söka till
            gymnasiet eftersom de saknar betyget ”godkänd” i svenska, svenska
            2, engelska eller matematik. 19 procent av landets gymnasieelever
            väljer att lämna utbildningen i förtid. I storstäderna är denna
            siffra ännu högre. Det är tydligt att även om extra duktiga elever
            inte får tillräcklig stimulans i Socialdemokraternas skola så
            är dess största offer de som skolan inte ställer tillräckliga
            krav på. Det är de elever som senare tvingas hoppa av gymnasiet
            i förtid i en tid då en fullgjord gymnasieutbildning är ett minimikrav
            för att ha en möjlighet att komma in på arbetsmarknaden. Skolor
            i olika bostadsområden har oerhört olika förutsättningar. Naturligtvis
            sätter det sina spår i en skola när 90 procent av barnen har ett
            annat modersmål än svenska eller i skolor där många barn kommer
            från stökiga hemmiljöer. Det behövs ofta undervisning i mindre
            grupper, fler speciallärare och mer resurser för elevvård. Det
            har inte alltid fungerat så att dessa skolor har fått kompensation
            så att de kan ge en vettig undervisning. Precis som miljön i övrigt
            i många av miljonprogramsområdena har skolmiljön varit dålig och
            byggnaderna präglats av trista fasader, dålig byggmateriel och
            enformiga inomhusmiljöer. Istället för att vara bostadsområdets
            pärla och stolthet har skolan stått för något fult, nedklottrat
            och trist. Den signal som en sådan byggnad sänder ut är givetvis
            motsatsen till vad det borde vara: ett kunskapens tempel där morgondagens
            vuxna medborgare skall få lika livschanser.
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-011.pdf"/>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            Men skolor i utsatta områden har många möjligheter. Lärarkåren
            är ofta Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            mycket engagerad och består av personer som aktivt har valt att
            arbeta i A230
          </p>
          <p>
            skolor där utmaningarna är stora. Många har haft flertalet chanser
            att flytta till andra skolor i områden som anses lättare, men
            ändå bestämt sig för att vara kvar. Den mångkulturella miljön
            ger också stora möjligheter. Den skatt det innebär att många elever
            har kunskap i språk och andra kulturer kan användas i undervisningen
            för att ge skolan en speciell prägel.
          </p>
          <p>
            4.2 Mer makt till den enskilda skolans ledning
          </p>
          <p>
            Med mer fristående enheter som tillåts profilera sig och satsa
            på det de är duktiga på är det lättare att skapa bra skolor för
            alla elever, lättare att ta vara på kompetens och engagemang hos
            personal och att finna just det som intresserar och passar den
            enskilda eleven. Detta gäller särskilt gymnasieskolan, där kommunal
            centralstyrning och inskränkningar i elevernas möjligheter att
            välja är särskilt påtagligt i storstadsområdena. Alla exempel
            visar entydigt att när de olika skolorna ges stor frihet kan de
            plocka fram det bästa ur sina egna resurser.
          </p>
          <p>
            4.3 Förskolan
          </p>
          <p>
            I dag är många av de barn som allra mest skulle behöva den pedagogiska
            örskolan utestängda från dagis, antingen för att de inte alls
            har rätt till plats på grund av att inte båda föräldrarna arbetar,
            eller för att avgifterna i så fall blir så höga att de inte har
            råd. Samtidigt pågår runt om i olika stadsdelar örsöksverksamhet
            med olika typer av deltidsförskolor för dessa barn, med hjälp
            av olika projektpengar. Ryckigheten och osäkerheten blir stor.
            Barnen blir lidande. Många kommer inte alls i närheten av verksamheterna.
            Andra år gå en tid, sedan sluta. Ytterligare andra åker ut och
            in beroende av om öräldrarna deltar i arbetsmarknadsåtgärder eller
            ej. Det sociala arvet förs obönhörligt vidare. Ett erbjudande
            om pedagogisk deltidsförskola till alla barn bör därför inordnas
            i den ordinarie kommunala planeringen, inte ortsätta att ligga
            vid sidan av, uppmuntrat av projektbidragstänkandet. Vi tror att
            risken är överhängande att pedagogisk förskola för de barn som
            bäst behöver den även fortsättningsvis kommer att bli en projektverksamhet
            utanför den ordinarie kommunala planeringen och budgeten, att
            det till och med kan bli så att i vissa stadsdelar i samma kommun
            erbjuds förskola, i andra med samma sociala struktur erbjuds den
            inte därför att stadsdelarna ej blivit förorter som ingår i den
            övriga projektbidragsgivningen. Detta är orimligt.
          </p>
          <p>
            4.4 Magnetskolor
          </p>
          <p>
            De elever som behöver skolan bäst ska givetvis ha den bästa skolan!
            Grund- och gymnasieskolor i utsatta bostadsområden profileras
            och/eller genomgår en särskild kvalitetssatsning. För att denna
            ska bli så bra som möjligt måste varje skola ha stor frihet att
            forma sin speciella inriktning utifrån lokala
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-012.pdf"/>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            förutsättningar och lärarnas intressen och kompetens. Kvalitetssatsningarna
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            kan innebära: + extra satsning på svenskan, e ökat antal undervisningstimmar,
            e — dans-, musik- eller sportprofil, e profili något teoretiskt
            ämne, t ex matte, språk, miljö, « pedagogiskt samarbete med Lärarhögskolan,
            e speciella, attraktiva fritidsaktiviteter.
          </p>
          <p>
            I kombination med fritt skolval kan detta uppnå två syften. Dels
            får de barn som bor i området en extra bra skola, dels kan elever
            från andra områden söka sig dit.
          </p>
          <p>
            4.5 Fritt val i den kommunala skolan
          </p>
          <p>
            Resurserna måste fördelas mellan de kommunala skolorna på ett
            sådant sätt att elevernas egna önskemål om skola verkligen tillgodoses.
            Det är bara så magnetskolorna kan bli magneter. Att få välja mellan
            de olika kommunala skolorna och även friskola är att ge alla,
            inte bara de starka, en möjlighet att finna sin egen framtid.
            De någorlunda starka familjerna kan alltid välja, om inte annat
            så genom att ”rösta med fötterna” dvs flytta. Vi vet att många
            familjer lämnar kommuner och stadsdelar just för att komma till
            vad de uppfattar som bättre skolor. Vi vill istället ge alla skolor
            möjlighet att bli attraktiva och alla elever möjlighet att söka
            sig till den skola och den inriktning som de tror mest på.
          </p>
          <p>
            4.6 Uppmuntra friskolor
          </p>
          <p>
            Frihet att välja skola skall vara en rättighet för alla. Särskilt
            i utsatta bostadsområden kan detta ha stor betydelse för att öka
            mångfalden och kvaliteten i skolan. De enskilda alternativen behöver
            bli betydligt fler, och de skall kunna konkurrera med de offentliga
            skolorna på ekonomiskt lika villkor. Staten skall se till att
            alla skolor uppfyller grundläggande krav på kunskap och demokratiska
            värderingar. Det har ett särskilt värde att minoritetsgrupper
            som så önskar, inom ramen för gällande regler, kan bygga upp egna
            institutioner, t ex skolor. Att tillsammans verka för att den
            egna kulturen och språket lever vidare och blomstrar ger självförtroende
            och styrka som främjar integrationen i samhället i övrigt. De
            estniska skolorna i Sverige drevs länge i motvind. De motarbetades
            därför att de ansågs bidra till segregation. Men tvärtom blev
            skolorna en viktig motor för sverigeesterna att behålla sin kultur
            och sitt språk samtidigt som de smälte väl in i majoritetsamhället.
            Vi kan se otaliga exempel på hur just denna typ av skolor nu fungerar
            precis likadant för nyare invandrargrupper.
          </p>
          <p>
            A230
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-013.pdf"/>
          <p>
            13
          </p>
          <p>
            4.7 Satsa på det svenska språket
          </p>
          <p>
            Språkdeltidsförskola skall erbjudas alla barn i utsatta områden.
            I dessa förskolor skall personalen ha särskild språkpedagogisk
            kompetens. För att åstadkomma det bör ett samarbete med lärarhögskolorna
            inledas. I skolor med många barn med invandrarbakgrund kan timplanerna
            utökas med mer svenskundervisning. Så sker i dag i många friskolor.
          </p>
          <p>
            4.8 Värdera språkkunskaper
          </p>
          <p>
            Språkkunskaper blir allt viktigare i ett samhälle med mer och
            mer inter- nationella kontakter. Språkens ställning måste därför
            stärkas i skolan. Det innebär också att den rika flora av språkkunskaper
            som många invandrare har måste ses som en resurs. Ett led i detta
            är hemspråket. Gör hemspråket till tillval i skolan och engagera
            invandrarorganisationerna i hemspråks- undervisningen som ett
            komplement. Det är en stor fördel att ha många människor i vårt
            land som t ex talar flytande spanska — ett av världens största
            språk. Dessutom bör fler stora språk i världen, t ex arabiska,
            kunna bli B- och C-språk i några skolor med hjälp av de hemspråkslärare
            som redan är anställda i kommunen.
          </p>
          <p>
            4.9 Höj lärarnas löner och status
          </p>
          <p>
            De lärare som arbetar i skolor i utsatta områden har i många
            stycken en svårare arbetsuppgift, ett mer krävande arbete och
            därmed krav på både större kompetens och större egna insatser
            än lärare har generellt. För många lärare är detta givetvis en
            stor utmaning. Att arbeta som lärare där kraven är som störst
            måste givetvis betraktas som en karriärväg. Det är därför rimligt
            att dessa erbjuds högre löner.
          </p>
          <p>
            4.10 Andra lokala exempel
          </p>
          <p>
            Organisera hjälp med läxläsning, ordna skola på loven och satsa
            på positiva förebilder. Genom att engagera gymnasieelever och
            studenter från andra stadsdelar att verka i skolor i utsatta områden
            kan man med olika arbetsformer göra mycket. De många idéer och
            verksamheter som runt om i landet genomförs av olika eldsjälar
            bör uppmärksammas av Skolverket, och de goda exemplen bör spridas.
          </p>
          <p>
            5 Lokal utveckling och demokrati
          </p>
          <p>
            Bara människor förvandlar bostäder till hem. Bara människor förvandlar
            bostadsområden till hembygd. Vi är övertygade om att det i en
            rad bostadsområden och stadsdelar behövs en radikal förändring
            och förbättring av levnadsvillkoren. Tyvärr har ett sådant arbete
            hittills alltför mycket kretsat kring själva boendemiljön, som
            om utsattheten satt i betongväggarna och kunde avlägsnas med en
            ny fasad. Det viktigaste är att man låter den lokala
          </p>
          <p>
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            A230
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-014.pdf"/>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            utvecklingen styras av de människor som bor i områdena. Det måste
            bli ett Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            slut på styrandet uppifrån och projekttänkandet. För att människorna
            i ett bostadsområde ska få chansen att själva skapa sin hembygd
            krävs att människorna själva får släppa loss sin skaparkraft.
            Lokalt näringsliv, föreningsliv, studieförbund, invandrarföreningar,
            kyrkor, boende- grupper och andra lokala aktörer ska ges möjlighet
            att förändra sin vardag och bygga upp lokala strukturer. Det kan
            aldrig vara ett handslag mellan kommunalråd och statsråd som skapar
            lokal utveckling. Det viktigaste ställningstagandet är att storstädernas
            utsatta bostads- områden och stadsdelar betraktas som hela Sveriges
            ansvar. De förut- sättningar som ges måste vara likvärdiga med
            de förutsättningar som ges på andra håll. Stelbent hantering av
            lokala initiativ, bristande tilltro till människors kapacitet
            och kraft, revirgränser och bristande samverkan mellan förvaltningar,
            myndigheter och andra lokala aktörer är ett alltför vanligt problem.
            Förändringar på dessa punkter ska inte begränsas till ett fåtal
            orter. Tanken att endast ett mindre antal bostadsområden ska få
            möjlighet att vidareutveckla sitt arbete för att åstadkomma en
            varaktig förbättring, och därigenom fungera som nationella exempel
            är fel. Självklart måste alla få denna möjlighet. Vi tycker också
            att metoden ”lokala utvecklingsavtal” bör utgå och ersättas med
            möjligheter för alla kommuner och stadsdelar att få dispenser
            från regelverk efter ansökan. Vi behöver inte mer av nationella
            exempel, vi behöver lokala möjligheter. Det är orimligt att tänka
            sig att den ena stadsdelen ska utsättas för all tänkbar projektverksamhet
            medan det på andra sidan gatan inte ens går att få bygglov för
            en butik i ett bostadshus.
          </p>
          <p>
            5.1 Ökat ägande- och boendeinflytande
          </p>
          <p>
            Större inslag av privat ägande i boendet ger människor större
            inflytande över vardagslivet. I privat ägande av sitt boende har
            den enskilde en långtgående bestämmanderätt och ansvar för den
            personliga bostaden. Människor bör genom förköpsrätt eller i allmännyttan
            få möjlighet att ta över sin hyresfastighet som bostadsrättsförening
            om de vill. Även inom ramen för hyresboendet kan mycket göras.
            Det finns många lyckade exempel på hur man skapat möjligheter
            till ett långtgående inflytande och ansvar för sitt boende och
            sin närmiljö, där inflytandet och ansvaret verkligen har delats
            av det stora flertalet boende. En sådan utveckling, styrd av de
            lokala förutsättningarna och önskemålen är avgörande i utvecklingsprocessen.
            Skattereglerna på detta område är nu klarlagda. Fackligt eller
            annat organisationsegoistiskt revirtänkande som på många håll
            hindrat hyresgästerna från att frivilligt ta hand om sina egna
            angelägenheter bör motverkas. En förändring i hyresförhandlingslagen
            som ger mindre grupper av boende större möjlighet till självförvaltningsavtal
            bör därför införas.
          </p>
          <p>
            5.2 Valfrihet
          </p>
          <p>
            Det är för många invandrargrupper naturligt att bo nära sina
            anhöriga och vänner. Detta är ett önskemål som ska bejakas och
            inte motverkas. För andra
          </p>
          <p>
            A230
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-015.pdf"/>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            är blandning i mindre invandrartäta områden attraktivare. Inget
            av dessa val Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            är bättre eller sämre än det andra. Det viktiga är att den enskildes
            önskemål A230
          </p>
          <p>
            får styra. För oss kan det aldrig bli aktuellt att försöka bryta
            segregationen mellan människor genom att vare sig försöka tvinga
            folk att bo kvar i eller flytta till ett visst område. Men valfriheten
            handlar inte alls bara om att välja bostadsort, utan också att
            tilltro människors förmågan att välja eller försöka sätta i gång
            förskolor, skolor, vårdinrättningar, äldreomsorg och hus- läkarstation.
            Valfriheten kan utvecklas i skapande riktning om olika lokala
            grupper utnyttjar sin kunskap om modersmål och egen kultur i vård
            och utbildning. De exempel på pensionärsverksamhet eller äldrecentra
            som redan drivs på modersmålet av etniska grupper har visat sig
            ge mycket goda resultat när det gäller hälsa och social miljö.
            Samma effekter uppnås i vissa minoritetsskolor — framför allt
            i de finska nya fria skolorna. Vi tycker att dessa förebilder
            i praktiken visar upp en stor utvecklingspotential.
          </p>
          <p>
            5.3 Politisk makt
          </p>
          <p>
            Den yttersta yttringen av vanmakt och utanförskap är det låga
            valdeltagandet i de utsatta bostadsområdena. Det finns ett samband
            mellan makten över sin egen vardag och makten över samhällets
            framtid. Kvitto på om vårt arbete lyckas blir om valdeltagandet
            ökar bland människor i de utsatta bostadsområdena. Tyvärr har
            siffrorna från valet 1998 gått i motsatt riktning, och invandrarnas
            deltagande har sjunkit med åtskilliga procent. En förklaring kan
            ligga i just det låga antal invandrare som är representerade i
            de politiska församlingarna såväl på kommunal nivå som på riksnivå.
            Personvalet ger nya möjligheter för väljarna. Partierna måste,
            om de vill lyckas, ändra sina arbetsformer och öppna sig. Många
            invandrare bor i storstädernas förorter med stadsdelsnämnder,
            men de har inte rätt att välja sina egna företrädare. Direktvalda
            stadsdelsnämnder och ökade inslag av personval är några viktiga
            förändringar. Med lokalt förankrade politiker och politiska församlingar
            blir det misslyckade, uppifrån initierade och genomförda projekttänkandet
            ersatt av verkliga möjligheter till lokalt självstyre och lokal
            utveckling. Lika viktigt är det att utforma det vardagliga politiska
            arbetet som en ständig dialog med invånarna, att partierna utvecklar
            stora lokala nätverk och att de ständigt söker inspiration i kontakterna
            med alla medmänniskor.
          </p>
          <p>
            6 Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att jobb bryter utanförskap, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om ändrade villkor
            för sfi-undervisningen,” 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om utländska examina och kompletterande
            högre utbildning,” 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om en ökad kvalitet i arbetsmarknadsutbildningarna,
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-016.pdf"/>
          <p>
            5. att ri
          </p>
          <p>
            motionen an
          </p>
          <p>
            6. att ri
          </p>
          <p>
            motionen anföj
          </p>
          <p>
            kvinnor, 7. att ril
          </p>
          <p>
            motionen anfö
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            förts om specialiserade arbetsförmedlingar,
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti rts om behovet av en ökad
            utbildning om
          </p>
          <p>
            mot etnisk diskriminering,
          </p>
          <p>
            8. att ril motionen ai samverkan, 9. att ril
          </p>
          <p>
            motionen an
          </p>
          <p>
            10. att ril
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            nförts om individuella handlingsplaner oci
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            rts om särskilda åtgärder för vissa grupper av invandrar-
          </p>
          <p>
            I känna vad i den nya lagen
          </p>
          <p>
            I känna vad i h myndighets-
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            förts om Diskrimineringsombudsmannens verksamhet,
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om uppdrag till DO att stödja och utveckla arbetet
            för etnisk jämställdhet i företagen,
          </p>
          <p>
            11. att ril
          </p>
          <p>
            motionen an
          </p>
          <p>
            12. att ri!
          </p>
          <p>
            motionen an
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd fö
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            förts om bättre villkor för småföretagande,”
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            utsatta förorter och invandrare,”
          </p>
          <p>
            13. att ril
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            motionen anförts om en förenklad självdeklaration
          </p>
          <p>
            tagare,” 14. att ri
          </p>
          <p>
            motionen an:
          </p>
          <p>
            15. att ri
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            örts om F-skattsedel till alla,”
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            motionen anförts om starta-eget-lotsar,”
          </p>
          <p>
            16. att ril
          </p>
          <p>
            motionen an:
          </p>
          <p>
            17. att ri
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            örts om starta-eget-paket,”
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            motionen anförts om en satsning på tjänstesektorn,”
          </p>
          <p>
            18. att ril
          </p>
          <p>
            motionen an:
          </p>
          <p>
            19. att ril
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            motionen anförts om inrättande av s.k. mikrolån,"
          </p>
          <p>
            20. att ri
          </p>
          <p>
            motionen an:
          </p>
          <p>
            21. att ri
          </p>
          <p>
            motionen anfö sdagen som sin mening ger regeringen til rts om
            skolan som murbräcka mot segregation,”
          </p>
          <p>
            22. att ri
          </p>
          <p>
            motionen an:
          </p>
          <p>
            sd
          </p>
          <p>
            ö
          </p>
          <p>
            23. att ri
          </p>
          <p>
            motionen an;
          </p>
          <p>
            lagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p>
            örts om starta-eget-bidrag, sdagen som sin mening ger regeringen
            til
          </p>
          <p>
            rts om pedagogisk förskola,”
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            rts om uppdrag till ALMI och NUTEK att rikta sig mot
          </p>
          <p>
            I känna vad i för egenföre-
          </p>
          <p>
            I känna vad i I känna vad i I känna vad i I känna vad i
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            örts om kommunal planering för lokalt företagande,”
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen til örts om att metoden
            med lokala utvecklingsavtal bör utgå
          </p>
          <p>
            I känna vad i
          </p>
          <p>
            och ersättas med möjligheter för alla kommuner och stadsdelar
            att få dispenser från regelverk efter ansökan,
          </p>
          <p>
            A230
          </p>
          <p>
            I känna vad i Mot. 1999/2000
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_A_0230/mot_199900_A_0230-017.pdf"/>
          <p>
            SF
          </p>
          <p>
            24. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. 1999/2000 motionen anförts om hyresförhandlingslagen och
            ökade möjligheter A230 till självförvaltningsavtal, ” 25. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om politisk makt. '
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 1999 Elver Jonsson (fp)
          </p>
          <p>
            Runar Patriksson (fp) Ana Maria Narti (fp)
          </p>
          <p>
            " Yrkande 25 hänvisat till KU. ? Yrkandena 13-17 hänvisade till
            SkU. &gt; Yrkandena 2, 3, 21 och 22 hänvisade till UbU. " Yrkandena
            11, 12 och 19 hänvisade till NU. &gt; Yrkandena 18 och 24 hänvisade
            till BoU.
          </p>
          <p>
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
