<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-MJU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1999/2000:14 En hållbar utveckling av landsbygden, m.m.</title>
        <author corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">av Eskil Erlandsson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1999/2000:14 En hållbar utveckling av landsbygden, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GN02MJ8</idno>
          <rs type="number">MJ8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02MJ8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <name>Åke Sandström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <name>Åke Sandström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X994RiNpxjgpFdmKcCA8jt" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-X994RiNpxjgpFdmKcCA8jt">
          <ref>Regeringsskrivelse 1999/2000:14</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XKVLwuXQh1FJKrLzhQgxCu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XKVLwuXQh1FJKrLzhQgxCu">
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4h5VbcexKpqtX7zKYhvD3g" type="referral">
          <date when="1999-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-yDCCncV5ZKRrerqQMJDjK" type="dismissal">
          <date when="1999-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NP1zCx2veGwTqzv46u2xJa" type="submission">
          <date when="1999-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P6MmN1goFkiqFqxpja9PaS" type="referral">
          <date when="1999-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FZ67bWjzMzET6P6knuCugL" type="dismissal">
          <date when="1999-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ypf3eX2NFvuNXY88Dhdjf" type="submission">
          <date when="1999-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QZdfgxusbFTbaZP4VxBpwt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-QZdfgxusbFTbaZP4VxBpwt">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8sMbzDR8yS45yNoY7D6y4S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DY5USUzoHmJCmEYXwDNtRS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UL1PPCxemQWfDi2d39fr9g" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BV198DnSf1RUgAFbjSchu1" type="motBody">
        <div xml:id="i-9M5cx4ih36hDJitXGSjj3t">
          <p xml:id="i-6qD9vxQCDrfSSeBVdGRLaz">
            1999/2000 mnr: MJ8 pnr: c153
          </p>
          <p xml:id="i-TipSnB4iQEstJJYo3oSGDn">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-AzDEr8rYxazk7oWVJNpuJS">
            1999/2000:MJ8 av Eskil Erlandsson m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-NTQ663GQo3n8Af336QfagC">
            med anledning av skr. 1999/2000:14 En hållbar utveckling av landsbygden,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-QSvTA7Ph39Lk1yhQHvi5mY">
            1 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-CjLgTsu9PN2h728GjvWu3g">
            Det svenska jordbrukets utveckling och fortlevnad är en fråga
            som berör betydligt fler än de svenska bönderna. Jordbruket ger
            inte bara livsmedel, det har också en kulturhistorisk betydelse
            och påverkan. Idag lever en stor del av befolkningen i städer
            och tätorter, men gemensamt för de flesta är att de har ett starkt
            historiskt förhållande till landsbygden. Det öppna landskapet
            med hagmarker och ängar har dock inte skapat sig självt. I de
            flesta fall är det generationer av bönder och lantarbetare som
            skapat och vårdat det som har så stor betydelse för det öppna
            landskapet och den biologiska mångfalden. Landsbygdsutvecklingen
            handlar inte enbart om jordbruk. Men eftersom regeringens skrivelse
            är utformad på det sättet har vi anpassat vår motion därefter.
            Centerpartiet har alltid haft krav på att hela Sverige skall utvecklas
            och där har jordbruket en betydelsefull roll att spela. När det
            gäller övriga regionalpolitiska satsningar som Centerpartiet vill
            genomföra hänvisar vi till vår regionalpolitiska motion Utvecklingspolitik
            — Den nya tiden kräver ett nytt Sverige. Jord- och skogsbruket
            har en nyckelroll i byggandet av det hållbara sam- hället. De
            förnybara resurser som produceras är nödvändiga råvaror i om-
            ställningen till ett ekologiskt hållbart samhälle. Lantbruket
            producerar inte bara livsmedel och träråvara i dess traditionella
            mening. Det som produceras har även avsättning, och är nödvändigt,
            som förnybar energiråvara samt annan industriråvara. Bibehålls
            markens bördighet och den biologiska mång- falden i växtförädling,
            avel och i landskapet så finns det förutsättningar för en ekonomiskt
            och miljömässigt uthållig livsmedelsproduktion. Därför är det
            av största vikt att landsbygdsprogrammet skall främja en ekologiskt,
            ekonomiskt och socialt hållbar utveckling av jordbruket, livs-
            medelsproduktionen, skogsbruket och landsbygden. De åtgärdar som
            tar till vara jordbrukets positiva miljöeffekter, bevarar det
            öppna landskapet och skapar sysselsättning inom jord- och skogsbruket
            samt livsmedelsindustrin måste få spela en framträdande roll.
            I den föreliggande skrivelsen föreslår regeringen en del förändringar.
            Vi kan konstatera att det behövs en del kompletteringar för att
            få landsbygds- programmet tillräckligt bra ur både miljömässigt
            och regionalpolitiskt per- spektiv. Miljö- och landsbygdsprogrammen
            måste vara skrivna på ett sådant
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-gUyJvtr9XKRViDBFkAbow">
            sätt att programmen garanterar att avsatta medel nyttjas fullt
            ut. Detta bör ges Mot. 1999/2000 regeringen till känna. MJI8 När
            medel som tidigare fördelades för stöd till mindre gynnade områden,
            miljöersättningsprogrammen samt andra kompletterande åtgärder
            slogs samman till den aktuella landsbygdsförordningen erhöll Sverige
            en mycket dålig tilldelning av EU-resurser. Sveriges tilldelning
            av EU-medel blev cirka 1,3 miljarder kr/år. För svensk del innebär
            det att vi förlorar cirka 0,5 miljarder kr/år i utebliven EU-finansiering.
            Konsekvenserna får inte bli att ambitionen i det svenska miljöprogrammet
            för jordbruket måste dras ned vilket innebär minskade möjligheter
            att hålla landskapet öppet och därmed bevara den biologiska mångfalden
            i jordbrukslandskapet. Det innebär vidare att konkurrensförhållandet
            för svenska bönder och den svenska landsbygden försämras ytterligare.
            Det finns nu all anledning att konstruktivt verka för att hitta
            lösningar som innebär att befarade skador uteblir. Centerpartiet
            anser med hänsyn till det dåliga utfallet i de genomförda EU-förhandlingarna
            att det behövs anslås ytterligare pengar. Därför har Centerpartiet
            i sin utgiftsområdesmotion Jord- och skogsbruk, fiske med anslutande
            näring 1999/2000:MJ251 anslagit 700 miljoner extra i anslaget
            B 8 Miljö, struktur och regionala åtgärder. Dessa medel bör användas
            för åtgärder som nedan beskrivs. De nuvarande programmen har nyttjas
            dåligt beroende på att regeringen varit alltför dålig på att anslå
            svenska pengar. Därtill kan det konstateras att det tar tid att
            bygga upp kunskap och få ut information så att de som är berörda
            lär sig söka av de befintliga medlen. Därför är det av stor vikt
            att tidigare misstag inte återupprepas eftersom det är viktigt
            med höga miljöambitioner. Uppfattas det nya programmet som något
            positivt och attraktivt så blir övergången från det gamla systemet
            till det nya systemet betydligt enklare. Därför vill Centerpartiet
            i denna motion komplettera regeringens skrivelse med en del nya
            tillägg. Centerpartiet anser att regeringen skall verka för ett
            undantag i regelverket så att de lantbrukare som går in i olika
            miljöprogram 2000 gör det på ettårs- basis. Detta är fullt möjligt
            eftersom Sverige fått rätt att förlänga nuvarande program med
            ytterligare ett år. Stängs programmet skulle det riskera att ute-
            stänga jordbrukare som vill gå in i programmet. Miljöprogrammet
            bör därför vara Öppet i sin helhet år 2000. Detta bör ges regeringen
            till känna. Centerpartiet är positivt till de nya målen för den
            ekologiska produktionen. Att den ekologiskt odlade arealen skall
            uppnå 20 procent senast år 2005 är en hög men bra ambition. Även
            den ekologiska animalieproduktionen bör själv- allet öka. I slutändan
            är det dock så att marknaden måste påverkas så att den styr EKO-programmets
            utveckling. För att kunna skapa en hållbar utveckling av landsbygden
            måste miljö- målen uppnås. Eftersom denna fråga är av sådan dignitet
            för den svenska andsbygden bör regeringen återkomma till riksdagen
            med sina konkreta åtgärdsförslag så att alla partier i samråd
            kan vara med och utforma lands- bygdens framtid i rätt riktning.
            Antingen kan en proposition framläggas eller så kan en parlamentarisk
            arbetsgrupp tillsättas. Detta bör ges regeringen till 2 känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6ndH7acgjgGx65pkMCDLSE">
            2 Vallersättningen
          </p>
          <p xml:id="i-2Y5v41EPBQZuXhY1v3ZVy1">
            Den generella vallersättningen i hela landet skall ligga fast
            även i den kommande budgetperioden. Regeringens ambition att minska
            den generella vallersättningen är ej acceptabel. Vallodling gör
            stor miljönytta även utanför skogs- och mellanbygder. Det finns
            ett behov av vallareal därför att det minskar växtnäringsläckage
            och erosion från åkermark samtidigt som an- vändningen av bekämpningsmedel
            minskar. Vallersättningen underlättar skapande av animalieproduktion
            även utanför skogs- och mellanbygder. Vallersättningen skall bidra
            till ett rikt odlingslandskap, ingen övergödning och en giftfri
            miljö. Centerpartiet föreslår en generell grundersättning kom-
            binerad med en regionalt anpassad tilläggsersättning. Detta bör
            ersätta de nuvarande miljöersättningarna för öppet odlingslandskap
            och flerårig vall- odling. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-KQwsAxfAvQoxfgqWVw1tL3">
            3 REKO-programmet
          </p>
          <p xml:id="i-XwWYWWiJJMd5XBG3qJix3K">
            Centerpartiet anser att det så kallade REKO-programmet inte bör
            läggas ned. I vissa regioner har programmet börjat få en acceptabel
            anslutningsnivå. Eftersom dessa regioner är miljökänsliga vore
            det olyckligt att redan i dags- läget ta bort programmet. Genom
            att nyttja REKO-programmet kan man ut- veckla miljömedvetandet
            inom det konventionella jordbruket och minska på bl a växtskyddsmedel
            och växtnäringsläckage. Programmet ger vidare lant- brukaren möjlighet
            att mäta sitt företags miljöstatus. Det befintliga pro- grammet
            kan naturligtvis bli bättre. Programmet bör vara utformat så att
            det passar även mindre företag. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-FynPSuzu6UmdbNN4Lz28P">
            4 Modulering
          </p>
          <p xml:id="i-3PgkYPLmmmLGHpnN583S2A">
            I skrivelsen aviserar regeringen att en utvärdering av landsbygdsprogrammet
            skall göras år 2002. I samband med denna utvärdering avser regeringen
            att återkomma till riksdagen om man kommer fram till att så kallad
            modulering kan vara ett alternativ för att tillföra landsbygdsprogrammet
            ytterligare medel. Centerpartiet vill redan nu avvisa alla tankar
            på modulering. En sådan åtgärd som t ex skulle innebära att medel
            omfördelas från arealersättningen till landsbygdsåtgärder innebär
            knappast att det svenska jordbrukets konkurrenskraft i förhållande
            till våra grannländer förbättras. Risken är uppenbar att konkurrenskraften
            genom en sådan åtgärd skulle försämras. Särskilt då våra grannländer
            i EU inte har för avsikt att införa modulering. Det är dessutom
            viktigt att skilja på syftet med olika ersättningar. Arealer-
            sättningen är en kompensation för sänkta priser. De medel som
            tillförs lant- bruket genom landsbygdsförordningen har ett annat
            syfte, nämligen att bl a motverka de areella näringarnas påverkan
            på miljön. Därför bör modulering som sätt att omfördela medel
            från en del av jordbruket till en annan avvisas. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-7EvdeRmdy5Vj268eCviHwf">
            Mot. 1999/2000 MJ8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JAPexJk459zvMr4Lzoxog7">
            5 Enklare regler
          </p>
          <p xml:id="i-8CYgGhwzCRm7mtAtNRE6j1">
            Den svenska administrationen av EU:s gemensamma jordbrukspolitik
            måste vara utformad så att den medverkar till att uppfylla EU:s
            och Sveriges mål om ett bärkraftigt och effektivt jordbruk, biologisk
            mångfald, bibehållet kulturlandskap och regional utveckling. Det
            är av nationellt intresse att administrationen bidrar till att
            svenskt jordbruk kan få det stöd som det är berättigat till. Administrationen
            ska inte orsaka onödiga kostnader, vare sig internt eller externt
            hos t.ex. jordbrukarna. Enkelhet måste vara målet i utformningen
            av administrationen. Ett stort antal myndigheter är på olika sätt
            involverade i administrationen av den gemensamma jordbrukspolitiken.
            Det är samtliga länsstyrelser, Jordbruksverket och Naturvårdsverket.
            Dessutom har Riksantikvarieämbetet och NUTEK visst ansvar för
            dessa frågor. De krångliga regler och omfattande blankettsystem
            som i dag måste hanteras för att erhålla de EU-finansierade jordbruksstöden
            medför att vissa av Sveriges jordbrukare inte fullt ut utnyttjar
            de gemensamma medel som EU har till förfogande. Regeringen har
            tillsatt flera utredningar med uppgift att se över organisa- tionen
            av jordbruksadministrationen. Syftet med detta är att finna en
            så kostnadseffektiv lösning som möjligt när det gäller hanteringen
            av EU- stöden. Hittills har utredningarna inte lett till några
            förbättringar. Centerpartiet har ställt krav på att samarbetet
            mellan aktuella myndigheter och jordbruksnäringen måste förbättras
            för att undvika krångliga system och skev tolkning som försvårar
            för den enskilde jordbruksföretagaren. Det är dessutom angeläget
            att den enskilde jordbrukaren kan vända sig till en myndighet
            i alla ärenden som rör EU:s jordbruksstöd och det är naturligt
            att detta sker på regional nivå, så nära jordbrukaren som möjligt.
            Den nuvarande svenska tillämpningen av EG:s regelverk vad gäller
            småskalig vidareförädling av livsmedel innebär avsevärda svårigheter
            för bl.a. mindre slakterier och andra livsmedelsförädlare. En
            positiv utveckling inom denna bransch förutsätter att regelverket
            omgående förenklas. Regeringen bör ges till känna vad som ovan
            sagts om att minska det byråkratiska krånglet som finns både för
            myndigheter och företag.
          </p>
          <p xml:id="i-SN8cvkUmgj8zo4st4m64zo">
            5.1 Startstöd
          </p>
          <p xml:id="i-8D9Xn1nLQcXKJXhJN9RaJx">
            Startstödet till unga jordbrukare är ett viktigt och betydelsefullt
            stöd, framför allt för den enskilda etableringen. Därför är det
            olyckligt att antalet nystartade företag är så lågt. Endast ca
            175 nya startstöd har beviljats årligen de senaste åren. Därför
            föreslår Centerpartiet en höjning av det maximala stödbeloppet
            till samma nivå som EG-förordningen anger. Detta bör ges regeringen
            till känna. Centerpartiet är positivt till att den övre åldersgränsen,
            35 år, föreslås höjas till 40 år. Det är den åldersgräns som tillämpas
            av de flesta andra länder. Vidare är det positivt att kravet på
            heltidsföretag ersätts av ett nytt krav på minst halvtidsföretag.
            Detta leder till att även deltidsföretag i skogs- och mellanbygder
            blir stödberättigade. Detta är glädjande eftersom det är svårare
          </p>
          <p xml:id="i-FVJw6BGrZAwhkhWVuFwUoB">
            Mot. 1999/2000 MJ8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ab3YHQGwT64V5LZwV38PbE">
            att få ihop tillräckligt arealunderlag för ett heltidsföretag
            i dessa regioner. Ett Mot. 1999/2000 problem som det inte föreslagits
            någon lösning på är de befintliga problemen MJI8 med släktlånen.
            Centerpartiet anser att släktlånen bör kunna redovisas till 100
            26. Denna form av lån bör självfallet likställas med vanliga banklån.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-ApVcU1PUMoDueotEwjDck1">
            5.2 Investeringsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-5NjWqEztezgCMHUoHk97T5">
            Investeringsstöd i jordbruksföretag skall bidra till att höja
            jordbruks- inkomsterna och till att förbättra levnads-, arbets-
            och produktionsvillkoren. Investeringarna skall medverka till
            bla minskade produktionskostnader, förbättrad kvalitet och bevarande
            och förbättring av miljön. För att lyckas med ovanstående målsättningar
            måste dagens stöd bli mer offensivt. Villkoren bör förbättras
            i område 4 och 5. En generell ambitionshöjning är av största vikt.
            Vi skall ha lika regler som våra grannländer. Därför skall vi
            undvika svenska speciallösningar och istället använda oss av de
            befintliga regler som gäller inom EU. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6HSUU5caz3JYXCMiJpKByx">
            6 Norrlands- och skoglänsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-WsVgDggZdUbeMAeY4t39Vt">
            Miljö- och landsbygdsprogrammens roll för att upprätthålla merkostnads-
            ersättningen till norra Sverige måste stärkas. Mot den bakgrunden
            behöver kompensationsersättningen räknas upp och ersättningen
            till miljövänlig vallodling stärkas. Ett urholkande av ersättningen
            till vallen medför en hårdare konkurrens om marken från spannmålen
            varför risken finns att vallen förlorar i konkurrenskraft. Jordbruket
            i norra Sverige har under lång tid erhållit en regionalpolitisk
            er- sättning för att täcka de merkostnader som jordbruket har.
            Motiven för ersättningen har varierat men idag torde de väsentligaste
            motiven vara att genom jordbruket finns en möjlighet att bevara
            det öppna landskapet i delar av norra Sverige. Genom jordbruket
            skapas också ett betydande antal arbets- tillfällen både inom
            själva jordbruket och inom livsmedelsindustrin. Genom att förädla
            vallen till kött och mjölk har norra Sveriges konsumenter tillgång
            till högklassiga närproducerade livsmedel. Även i det så kallade
            södra LFA-området är odlingsbetingelserna sådana att det är viktigt
            att särskilt stöd utgår för att upprätthålla det öppna odlings-
            landskapet, förbättra sysselsättningen, bibehålla den biologiska
            mångfalden och ha kvar en levande landsbygd. Jordbruket spelar
            också en central roll i arbetet med att skapa ett krets- loppssamhälle.
            Utan ett jordbruk i norra Sverige kommer förutsättningarna för
            att skapa det samhället att vara mycket svårare. Merkostnadsersättningen
            bygger på mycket väl definierade merkostnader och har lett till
            effektiva jordbruksföretag med stor geografisk spridning. Produktionen
            i norra Sverige minskar idag, vilket tyder på att lönsamheten
            i jordbruket är sämre än på andra håll i landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-YQ6p5PVmrWyL4QXiqSjCDP">
            6.1 Försämrat konkurrensläge
          </p>
          <p xml:id="i-B6UJyH44XZaEXJEHxJY86m">
            Jordbruksverkets översyn av de regionala ersättningarna visade
            på att EU- medlemskapet och övergången till EU:s ersättningssystem
            medförde att lönsamheten inom jordbruket, mätt som bruttoförädlingsvärde
            per årsarbetsinsats, ökade relativt kraftigt i de nya stödområdena
            i södra Sverige medan förändringarna längst i norr var obetydliga.
            Förslaget = till -landsbygdsprogram «innebär att norra Sveriges
            konkurrensläge riskerar att försämras ytterligare, särskilt gäller
            detta för stödområde 1-3. Tankegången att under perioden 2000-2006
            fasa ut kompensationsersättningen på spannmål gör att svinproduktionen
            i norr kommer att tappa sin merkostnadsersättning. I budgetpropositionen
            skriver regeringen att beslutet om Agenda 2000 har ändrat förutsättningarna
            för regionalisering av arealersättningen för övriga grödor, spannmål,
            oljelin, proteingrödor och uttagen areal. För att ta hänsyn till
            detta avser regeringen att senare under hösten genomföra förändringar
            av nuvarande regionalisering. En förändring av nuvarande regionalisering
            kan innebära att norra Sveriges konkurrensläge försämras ytterligare
            och merkostnadsersättningen urholkas. För att täcka upp de merkostnader
            som jordbruket har i norra Sverige så är kompensations- och miljöersättningarna
            två viktiga komponenter, den tredje delen är den svenska nationella
            ersättningen. EU-inträdet innebar att ersättningen för intransport
            av jordbruksprodukter urholkades för mjölk och helt försvann för
            kött och ägg. Jordbrukets struktur i norra Sverige samt områdets
            stora avstånd gör att kostnaderna för insamling av mjölk, kött
            och ägg är högre än på andra håll i landet samtidigt som kostnaderna
            för uttransport av livsmedel genom stor befolkningsgleshet och
            många små butiker också är högre. En höjd intransportersättning
            skulle sannolikt leda till ökad stabilitet, framtidstro och därmed
            en ökad investeringsvilja bland lantbrukarna i området. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2QQF7Yan4mpxh2Guv6LcNx">
            6.2 Kompensationsbidrag i mindre gynnade områden
          </p>
          <p xml:id="i-Sg7wVTcpnD2CNYSVm42AQj">
            Runt om i landet finns det i dag ett behov av att de aktuella
            LFA-områdena skall öka och inte som regeringen föreslår att istället
            minska dessa områden. I Jordbruksverkets utvärdering av de regionala
            stöden till jordbruket konstaterades att det finns vissa produktionsmässiga
            problem med dagens stödområdesgränser. I analysen konstaterade
            bl a Jordbruksverket att produk- tionsförutsättningarna varierar
            kraftigt inom område 4. Dessutom har alltsedan område 5 bildades
            kritik framförts av kriteriet för indelningen av delområdena.
            Det finns, enligt Centerpartiets mening, anledning att i samband
            med att det nya landsbygdsprogrammet påbörjas se över den nuvarande
            stödområdesindelningen. Detta bör ges regeringen till känna. Nedan
            finns två saker som skall beaktas i anledning av ovanstående hemställanspunkt.
            Förslaget att flytta delar av stödområde 4 till stödområde 5 i
            södra Värmland skall avvisas. Regeringens utgångspunkt i arbetet
            med landsbygds- programmet har bl a varit att vidhålla den stödnivå
            som uppnåtts i norra
          </p>
          <p xml:id="i-Vs1xqoFDwuucyV8ah6wCbS">
            Mot. 1999/2000 MJ8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-MUtWK5EKjPyXT45SNDBKu1">
            Sverige. Detta mål misslyckas om man tex genomför förändringarna
            i Mot. 1999/2000 Värmland som innebär att de två skördeskadeområdena
            SKO 1711 och 1722 MJI8
          </p>
          <p xml:id="i-ER57wrU4h6MVQtRXWFWK6K">
            i södra Värmland flyttas till ett stödområde med lägre ersättningsnivå.
            Värmlands läge gör synergier med andra län svåra. Blir en neddragning
            av ersättningarna verklighet kommer det med säkerhet att drabba
            även övriga delar av länet hårt. Verksamheter inom områdena transport,
            rådgivning och basservice samt inom veterinärområdet kommer också
            att bli lidande. Det belopp som skulle sparas om den åtgärden
            genomförs är marginellt men för den enskilde som drabbas kan det
            vara avgörande för en fortsatt verksamhet eller inte. Det finns
            nu risk för att det kommer att finnas tre stödområden i tre grannkommuner
            (Grums, Kil och Säffle). Det kan inte spegla de verkliga produktionsförutsättningarna
            att det är tre km mellan område tre och det nya området. Området
            norr om Vättern i gränslandet mellan Västra Götaland och Örebro
            län, vilket till stora delar består av skog med åkrar här och
            där, benämns vanligen Tiveden. Det kuperade och sjörika landskapet
            som är avbrutet av odlingsbygder har stora sociala, botaniska,
            geovetenskapliga och zoologiska naturvärden. Detta område är för
            turister en tilltalande landskapsbild men för de i området verksamma
            lantbrukarna är den ekonomiska verkligheten långt ifrån tilltalande.
            Statistik för de senaste åren visar med tydlighet att det nu pågår
            en stor förändring av Tivedens bygder. I detta sägenomspunna område
            med djupa mörka skogar och en gles bebyggelse minskar nu antalet
            djurbesättningar och markernas mångfald hotas. Det är oroande
            att se vad som händer i dessa bygder. Det är därför angeläget
            att Tiveden bör ingå i stödområde 4.
          </p>
          <p xml:id="i-UZVtBNqgBVAQW8jJaEAQfV">
            7 Oljeväxter
          </p>
          <p xml:id="i-WSn11LKYBfTabhQJ8RzfX">
            Agenda 2000 innebär på växtodlingsområdet en minskad lönsamhet
            för proteingrödor och en kraftigt minskad lönsamhet för oljeväxter
            samtidigt som spannmålen får en viss kompensation för sänkt interventionspris.
            Konsekvensen blir en ökad ensidighet i växtodlingen och ett odlingslanskap
            som i allt mindre utsträckning avbryts av blommande grödor. Ett
            stöd till bevarandet av oljeväxt-, lin- och ärtodlingen innebär
            ett berikande av insektsfaunan genom tillgång till blommande grödor.
            Detta är i sin tur viktigt för fågellivet. Vidare är oljeväxter
            den i särklass viktigaste dragväxten för bin. Oljeväxternas blomningsperiod
            infaller vid tidpunkter då det är ont om annan blommande vegetation
            och är därför av betydelse för överlevnaden och vitaliteten i
            bisamhällen och hos naturliga pollinatörer. Detta innebär att
            oljeväxterna har mycket stor betydelse för den svenska honungsproduktionen.
            I södra Sverige (upp till Gävle) står oljeväxterna för 60 procent
            av honungsskörden. Svensk oljeväxtodling är från miljösynpunkt
            en mycket viktig odling. Den är viktigt från många synpunkter
            — den bidrar till minskad användning av bekämpningsmedel och den
            bidrar också till minskad kväveurlakning. Kväveurlakning från
            åkermarken är lägre i en växtföljd innehållande raps jämfört med
            en växtföljd med enbart spannmål. Dessutom minskar svamp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5pCk3RCRmTNn3SxRxoQefy">
            sjukdomar i stråsäd när raps odlas som avbrottsgröda. Ett bevarande
            av en Mot. 1999/2000 varierad växtföljd innebär också minskad
            användning av kemiska bekämp- MJ8 ningsmedel och minskade utsläpp
            av dieselavgaser. Det senare genom att dragkraftsbehovet blir
            lägre. Det svenska odlingslandskap vi ser framför oss som ett
            resultat av beslutet om Agenda 2000 är ett landskap med mindre
            variation än i dag genom ökad spannmålsodling och minskad odling
            av raps, rybs, lin och ärter. Detta går stick i stäv med riksdagens
            miljömål. Att med hjälp av miljöstöd uppmuntra till bevarande
            av en varierad växtföljd är ett bra exempel på stöd till en kollektiv
            nyttighet som minskar jordbrukets miljöbelastning. Eftersom ökad
            hänsyn till frö- och oljeväxter leder till öppet och varierat
            odlingslandskap, biologisk mångfald, minskad användning av kemiska
            bekämpningsmedel, minskad kväveurlakning är det rimligt att medel
            frigörs inom delprogrammen med inriktning på dessa områden. Kostnaderna
            för förslaget blir miljöpengar som i förhållande till summan får
            ett stort genomslag och kommer att påverka en mycket stor del
            av det svenska odlingslandskapet. Med hänvisning till vad vi ovan
            beskrivit om vikten av svensk oljeväxtodling från miljösynpunkt
            föreslår Centerpartiet att miljöersättning skall utgå för areal
            där oljeväxter odlas som avbrottsgröda. Det krävs en förändring
            av regeringens skrivelse så att den svenska olje- växtodlingen
            kan bevaras. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2ehUC69svr4v9SXjGUZDPL">
            8 Hästfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-2tTYR1mBg5hfUmgFekjUDZ">
            Det är hög tid att börja betrakta den moderna hästnäringen som
            en betydande resurs när det gäller att utveckla jordbruket, landsbygden
            och miljön. För att det skall ske bör en sammanhållen översyn
            göras av vilka åtgärder som samhället kan vidta för att främja
            hästnäringen. Det kan gälla åtgärder som ryms inom den gemensamma
            jordbrukspolitiken eller frågan om vilka svenska hästraser som
            bör föras upp på listan över utrotningshotade raser, till exempel
            nordsvenska brukshästen, kallblodstravaren, den svenska ardennern
            samt gotlandsrusset. Det kan också gälla frågor rörande utbildning
            och kompetensutveckling inom näringen. Vi har utvecklat dessa
            frågor i vår motion Hästen i dagens samhälle 1999/2000:MJ244.
            För att få in dessa frågor i sitt samband återupprepar vi nedan
            några hemställanspunkter. Redan nu kan och behöver emellertid
            ett antal konkreta åtgärder vidtagas till gagn för hästnäringen.
            Inom ramen för EU:s jordbrukspolitik kan en del åtgärder vidtas.
            Flera EU-länder har infört ett stödsystem inom ramen för den gemensamma
            jordbrukspolitiken för att t ex hävda den biologiska mångfalden
            och utvecklingen på landsbygden. Inte minst i vårt grannland Finland
            och på Irland är detta en fråga som fått stor uppmärksamhet både
            före och efter EU-inträdet för respektive länder. Åtgärderna synes
            motiverade då hästarna är det svenska lantbrukets femte största
            inkomstkälla. Det foder som hästarna behöver växer på en åkerareal
            vars yta är dubbelt så stor som Gotlands åkerareal. Omkring 17.000
            människor är helt eller delvis beroende av hästar för sin försörjning.
            Cirka 400.000 människor ägnar sig 8 regelbundet åt ridning, varav
            drygt 80 procent är kvinnor. Hästen bör alltså
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-8NmgYQKHU3B94QS4mnXkfK">
            integreras i den nya s k landsbygdsförordning som ska träda i
            kraft år 2000 Mot. 1999/2000 och som ska inkludera program för
            bl a miljöåtgärder i lantbruket, MJI8 landsbygdsutveckling och
            stöd till mindre gynnade områden. Detta bör ges regeringen till
            känna. Det finns delar inom hästnäringen som är i farozonen och
            som det av flera speciella skäl finns anledning att stödja från
            samhällets sidan inom ramen för de riktlinjer som nu gäller för
            EU:s jordbrukspolitik. Det är fråga om fyra raser av inhemskt
            ursprung, nämligen den nordsvenska hästen, kallblodstravaren som
            har sitt ursprung i den nordsvenska hästen, den svenska ardennern
            och gotlandsrusset. Gemensamt för angivna raser är att respektive
            ras är liten och minskande, är en del av vårt kulturarv och bör
            därför behandlas på ett likartat sätt med andra motsvarande raser
            inom EU. Ett system som främjar utvecklingen för nämnda hästraser
            bör därför utvecklas. Detta bör ges regeringen till känna. För
            att stötta hästaveln för framtiden, bör uppfödarpremier införas
            för all seriös hästavel. Inkomstmöjligheterna är små när det gäller
            hästavel samtidigt som samhällsnyttan är stor. Det skulle gynna
            och främja den svenska aveln, sysselsättningen, det öppna landskapet
            o s v om det införs speciella uppfödarpremier till den svenska
            hästaveln. Vi föreslår att ett program utarbetas som innebär att
            uppfödarpremier införs till gagn för svensk hästavel. Programmet
            bör förslagsvis inarbetas inom den sk landsbygdsförordningen och
            medel anvisas ur denna = förordnings miljöprogramdel. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PWmTfj8K1RDSeYLDDHuWz5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JinpNYDFFU9BwjXY2PimZb">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna anförts om att miljö- och
            landsbygdsprogrammen skall vara skrivna på ett sådant sätt att
            programmen garanterar att avsatta medel nyttjas fullt ut, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att miljöprogrammet skall vara öppet i sin helhet år
            2000, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om att regeringen bör lägga fram en proposition
            eller tillsätta en parlamentarisk arbetsgrupp så att alla partier
            i samråd kan vara med och utforma landsbygdens framtid i rätt
            riktning, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om en generell grundersättning till
            vall kombinerad med en regionalt anpassad tilläggsersättning,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att bibehålla REKO-programmet, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att modulering som sätt att omfördela medel från en del av
            jordbruket till en annan bör avvisas, 7. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att
            minska det byråkratiska krånglet som finns 9 både för myndigheter
            och företag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0008/mot_199900_MJ_0008-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-QTr4D56sRbEd4NLfLMf9CY">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-KzvrXRiDnLJVnQqcBAUtvY">
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. 1999/2000 motionen anförts om en höjning av startstödet
            till det maximala MJ8 stödbeloppet som EG-förordningen anger,
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att släktlånen bör kunna redovisas till
            100 26 och att denna form av lån bör likställas med vanliga banklån,
            10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att undvika svenska speciallösningar och
            i stället använda oss av de befintliga regler som gäller inom
            EU, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om en höjd intransportersättning i norra
            Sverige, vilket skulle leda till ökad stabilitet, framtidstro
            och därmed en ökad investeringsvilja, 12. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen — anförts om att
            i samband med det nya landsbygdsprogrammet påbörja en översyn
            av den nuvarande stödområdesindelningen, 13. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att regeringens skrivelse måste innehålla en satsning på att bevara
            den svenska oljeväxtodlingen, 14. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om integrering
            av hästen i den nya landsbygdsförordningen, 15. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om ett system som främjar utvecklingen för den nordsvenska hästen,
            den kallblodiga travaren, den svenska ardennern och gotlandsrusset,
            16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om införande av uppfödarpremier.
          </p>
          <p xml:id="i-LAoWByxrxC7XKp6BrZB7N9" type="date">
            Stockholm den 2 november 1999
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-CW2jBhUgQ4io4NCyzLKjiG">
            <p who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" type="signature">
              Eskil Erlandsson (c)
            </p>
            <p who="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq" type="signature">
              Sven Bergström (c)
            </p>
            <p who="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ" type="signature">
              Birgitta Carlsson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9ZgPVSt9g14YnxTwhKT1hp">
            Viviann Gerdin (c) Åke Sandström (c)
          </p>
          <p xml:id="i-9hWmGnWS3ZQDGDssY9BWq6">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
