<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-KrU-00502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åldersgränser för ungdomar</title>
        <author corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">av Lars Elinderson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åldersgränser för ungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GN02Kr502</idno>
          <rs type="number">Kr502</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Kr502/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Kr502</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02Kr502</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <name>Lars Elinderson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <name>Lars Elinderson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WNH9JQ7QBPbrwV5MSFm1BN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WNH9JQ7QBPbrwV5MSFm1BN">
          <note type="signatory" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Bc7KPp8S51sLSNHxo9GL9W" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wni9Sy6YmH3WKP975GFj7r" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RwE235A4HbmBskVBWsBke2" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TkA88tE9pRT3WUYekjJDtK" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5bxqC3Muq6tJrW2chJKgro" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B2EdZ3W519MF1yEegpYRyo" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pqtz4XLmETcNKhRLi2rJAw" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Pqtz4XLmETcNKhRLi2rJAw">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Kr_0502/mot_199900_Kr_0502-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WXoKr66zhD3aPY49dQSwnR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2cNoYPifWHMfjohVn3ixNk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CjcPXcxzHPUs6quaa2MfWk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PcogdHqeSzJr4atrsbNqo8" type="motBody">
        <div xml:id="i-RJSchatk6QopVhaAbb7LCe">
          <p xml:id="i-C1r4BxGxsUDAtxGVETUV7T">
            1999/2000 mnr: Kr502 pnr: m217
          </p>
          <p xml:id="i-WhBfEadSaeQGPEBDjNUYqA">
            Motion till riksdagen 1999/2000:Kr502
          </p>
          <p xml:id="i-U8tpqtuY23KTih4srSBtv3">
            av Lars Elinderson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-McPa6xVvYRLGzN38wUp252">
            Åldersgränser för ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-Y89ZgcF84UNgDfQJR3Psbm">
            Under barn- och ungdomsåren umgås man ”årskullsvis”. Kompisarna
            går ofta i samma klass, och är således födda samma år. Man gör
            samma saker, spelar i samma lag, går på samma filmer, samma disco
            etc. Idrottsrörelsen har anpassat sin verksamhet efter indelningen
            av barn- och ungdomar i årskullar. Man kvalificeras inte att spela
            fotboll eller ishockey med sina årskamrater den dag man fyller
            tretton, fjorton eller femton år. Ishockey- och fotbollslagen
            är ”84-or”, ”85-or” eller ”86-0or”. På samma sätt är individuella
            tävlingsgrenar indelade efter födelseår. Till skillnad från detta
            är de flesta andra åldersgränser för ungdomar baserade på födelsedag.
            När man fyllt femton år får man köra moped, gå på barnförbjudna
            filmer och andra nöjesarrangemang med åldersgränsen femton år.
            När man fyllt sexton får man ta körkort för lätt motorcykel och
            börja övningsköra för bilkörkort. När man fyllt arton får man
            ta bilkörkort, blir myndig och får rösta. Lycklig den som fyller
            i början av året! Lycklig den ungdom som fyller femton år i början
            av året. Han eller hon får köra moped och gå på barnförbjudna
            filmer, medan kompisarna måste vänta. Och vad händer? På hemväg
            från skolan får kompisen, som inte fyllt femton, åka med som passagerare
            på mopeden (för hans föräldrar låter honom naturligtvis inte ha
            moped innan han fyllt femton). Om han cyklar, får han ”hänga”
            sin moped- burna kompis på axeln. I båda fallen, naturligtvis,
            utan den för mopedförare obligatoriska hjälmen. är man kommer
            hem efter skolan, vill kompisen (som inte fyllt) låna
          </p>
          <p xml:id="i-HTumXNxWrDaA8xr4va9UgR">
            mopeden. Och naturligtvis lånar man ut sin moppe till sin kompis!
            Om det händer en olycka och polisen kommer till platsen rapporteras
            femtonåringen för medhjälp till det brott som hans ”underårige”
            kompis gjort sig skyldig till. Han får sitt straff och kompisen
            blir, förutom att han kanske skadats, anmäld till de sociala myndigheterna.
            På kvällen är det bio — barnförbjudet. Halva klassen har fyllt
            femton och får gå. De andra har inte rätt att gå in. Några kompisar
            ”suddar” i sitt ”leg” — och gör sig skyldiga till urkundsförfalskning.
            Blir de anmälda riskerar de straff. På motsvarande sätt lockas
            ständigt ungdomar till lagbrott för att vara till- sammans med
            sina årsgamla kompisar på arrangemang med ”åldersgräns”. Förfalskning
            av legitimationshandlingar är ett mycket vanligt brott bland
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Kr_0502/mot_199900_Kr_0502-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HNybWia3yG77Y3HgwQFvUT">
            ungdomar idag. Inte sällan hänger det samman med att åldersgränser
            i all- mänhet är knutna till födelsedagen — inte födelseår. I
            Falköpings kommun har nöjesarrangörer efter påstötning från polis
            och sociala myndigheter börjat att tillämpa födelseår som princip
            för ålders- gränser i anslutning till ungdomsdanser etc. Detta
            har medfört att man numera knappast alls får in falska legitimationshandlingar
            i anslutning till sådana arrangemang. Med all säkerhet skulle
            effekten bli densamma om även sådana åldersgränser som är fastställda
            i lag regelmässigt baserades på födelseår istället för födelsedag.
            Anpassa åldersgränserna till ungdomars verklighet! Alla åldersgränser
            för ungdomar borde anpassas till ungdomars verklighet på det sätt
            som idrottsrörelsen gjort! Det borde vara tillåtet att köra moped,
            gå på barnförbjudna filmer etc från 1 januari det år man fyller
            femton. Man borde få ta körkort för lätt motorcykel och börja
            övningsköra för bil etc från 1 januari det år man fyller sexton,
            och man borde få ta körkort etc från 1 januari det år man fyller
            arton! Etcetera, etcetera...
          </p>
          <p xml:id="i-LawR6ZiD9PGburtoJDpwkP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FirK2hAJRzRzGuEJZNxQBA">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en översyn av sådana ålders- gränser för ungdomar som baserar
            sig på födelsedag och att rege- ringen återkommer till riksdagen
            med förslag till åldersgränser baserade på födelseår.
          </p>
          <p xml:id="i-4aBgY8ZsuYdEdW2HjVwb5E" type="date">
            Stockholm den 28 september 1999
          </p>
          <div xml:id="i-VnuF7mmcEjSo9VU59FDDzq" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BxUq2ERZ7EmpyD9qne1CnD" who="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG" type="signature">
              Lars Elinderson (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WCpQdR78DVCVJdsLFBV3Lk">
            Mot. 1999/2000 Kr502
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
