<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-SkU-00689">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fastighetsskattens effekter i skärgården</title>
        <author corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8 i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8">av Åke Carnerö m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fastighetsskattens effekter i skärgården</title>
          <idno type="rdwebb">GN02Sk689</idno>
          <rs type="number">Sk689</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Sk689/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Sk689</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02Sk689</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4L4VBGSspupHf6iK425gQy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4L4VBGSspupHf6iK425gQy">
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YVxuAePQGc523SMqGnuRkw" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9htrEPJvjiuBceNqdaKJiq" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HghPyopgYpjLFBWqSYwhdr" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y5NTSQUDSWLT89d27hCWKk" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CcXvcW291qf4pxo4ZFKav7" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SnJCgkrWkFy94TTnmjfgbY" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-bHtkoFiz5dTxZWRcwXyB2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-bHtkoFiz5dTxZWRcwXyB2">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0689/mot_199900_Sk_0689-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4zUrNnP99u7Vu28px4Q1qM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6eQ2dQoY4hh2GcVm71uVAE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NpkUkoo5TGSAxf6w2kiWgA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9Ek1ng7Pk4GZHSfrzWj6dv" type="motBody">
        <div xml:id="i-Sv9cERWhWejK6PrArT4UKU">
          <p xml:id="i-JLr6qSxhctm5UFCAH6AYAa">
            1999/2000 mnr: Sk689 pnr: kd481
          </p>
          <p xml:id="i-TwWVavx7hqKAvB4G6xza2Z">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-7CgYC9Z48B5UfH54uBKkqi">
            1999/2000:Sk689 av Åke Carnerö m.fl. (kd) Fastighetsskattens
            effekter i skärgården
          </p>
          <p xml:id="i-RkYkryn7qr3B29x2TgtURf">
            Cirka 2,3 miljoner människor äger småhus i Sverige. Det innebär
            att mer än 60 procent av befolkningen och hela 75 procent av barnfamiljerna
            bor i småhus. Att skapa förutsättningar för en livskraftig landsbygd
            och skärgård med människor i alla åldrar och med goda arbetsmöjligheter,
            god service, bra miljö och rik kultur är ett centralt mål för
            den kristdemokratiska regional- politiken. Skärgårdslandskapen
            är genom sin naturskönhet och variations- rikedom av stort värde
            för friluftsliv och rekreation. De flesta skärgårdar har haft
            bofast befolkning i många hundra år, vilket är en förutsättning
            för att hålla skärgården levande. Det måste vara ett riksintresse
            att Sveriges skärgårdar kan hållas levande. Strävan måste vara
            att möjligheterna till boende i skärgården förstärks lik- som
            möjligheten till fast utkomst i ”skärgårdsnäringar”. Bohuslän
            har en storslagen natur, vilket gör att intresset för fritidsboende
            är stort. Under 1995 gjordes tre förändringar angående fastighetsskatten
            samtidigt. För det första höjdes taxeringsvärdena kraftigt efter
            att ha varit oförändrade i 5 år. För det andra började den s.k.
            rullande fastighetstaxeringen att gälla. Den tredje och mest oväntade
            förändringen var att den socialdemokratiska regeringen med stöd
            av Vänsterpartiet och Miljöpartiet drev igenom höjd fastighetsskatt
            från 1,5 procent till 1,7 procent av taxeringsvärdet från den
            1 januari 1996. Tillsammans med de höjda taxeringsvärdena innebar
            detta en höjning med drygt 40 procent. Den genomsnittliga höjningen
            av taxerings- värdena för riket var 20 procent. De största höjningarna
            i Bohuslän gällde kommunerna Lysekil (+35,396), Tanum (+30,996)
            och Sotenäs (+30,290). Genom dessa förändringar tog diskussionen
            fart om fastighetsskattens konstruktion och riktade framför allt
            in sig på de negativa konsekvenserna för den bofasta befolkningen
            i skärgårdar och attraktiva kustområden. Fastighetsskatten är
            en skatt på en inkomst som inte finns och som drabbar alla boende
            oavsett inkomst och betalningsförmåga. Detta är tvärt emot den
            skatteprincip som borde gälla dvs. skatt efter bärkraft. I attraktiva
            områden kan kapitalstarka fritidsboende driva upp priserna på
            grannfastigheterna så högt att de åretruntboende kan få mycket
            svårt att betala skatten och tvingas att flytta från sin villa.
            Det upplevs som en orättvisa att fastboende, barn- familjer och
            pensionärer i kustområden kan tvingas sälja sina hem och flytta
            från sin hembygd. Våra kuster kan bli ett reservat för rika människor
            samtidigt som skatten tvingar bort hantverkare, bönder, butiksägare
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Sk_0689/mot_199900_Sk_0689-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5khsyXL1seyC4svZQ6sYQq">
            fiskare. Därför är det mycket angeläget att så snabbt som möjligt
            åtgärda Mot. 1999/2000 problemet för att förhindra att människor
            på grund av den statliga fastighets- SKk689 skatten tvingas flytta.
            Fastighetsskatten bör därför sänkas och på sikt av veck- las.
            Den statliga fastighetsskatten motiveras enbart som en intäktskälla.
            I avvaktan på en sänkning och på sikt ett borttagande av fastighetsskatten
            bör den orimliga situationen med höga taxeringsvärden i attraktiva
            områden örändras. Vi föreslår därför att fastighetsskatten enbart
            ska beräknas på en tredjedel av markvärdet ovanför ett taxeringsvärde
            på 150 000 kronor. I stället för en statlig fastighetsskatt bör
            kommunerna ges rätt att ta ut en astighetsavgift för täckande
            av kommunal service kopplad till fastigheten som t.ex. gatuunderhåll.
            För villor gäller från och med 1 augusti 1998 att fastighetsskatten
            utgår med 1,5 procent av taxeringsvärdet. Nyproducerade villor
            är fria från astighetsskatt de fem första åren och därefter betalas
            halv fastighetsskatt i em år. Många villaägare dubbelbeskattas
            genom att förutom fastighetsskatt även betala förmögenhetsskatt
            på sin bostad. Idag betalar var fjärde pensionär som bor i villa
            förmögenhetsskatt. Denna dubbelbeskattning av villor bör slopas.
            Förmögenhetsskatten bör därför avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-DYRUbzZok9u1sczo7FibsM">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TwsguMLj9Do4wKhxKLKrNz">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att på sikt avveckla fastighetsskatten, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att
            fastighetsskatt enbart skall beräknas på en tredjedel av markvärdet
            ovanför ett taxeringsvärde på 150 000 kr, 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            en kommunal fastighetsavgift, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en avveckling
            av förmögenhetsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-Nr94fsJF6JeYvqwCpjUAf">
            Stockholm den 3 oktober 1999 Åke Carnerö (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-KCVNT6tytsaNpjbWF7b59u">
            Fanny Rizell (kd) Rosita Runegrund (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
