<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-UU-00635">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dödsstraffet</title>
        <author corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">av Marianne Samuelsson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dödsstraffet</title>
          <idno type="rdwebb">GN02U635</idno>
          <rs type="number">U635</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U635/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U635</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02U635</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Feltzing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Feltzing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S1SEsZfN2s63ZanRMUUTTb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S1SEsZfN2s63ZanRMUUTTb">
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XwashJnQt4XVFi9VdxifoV" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y24RFZnSFQjHAupGtwmK1m" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KAMUgBBq3sGzyhwd59Mf1K" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Tt1hGqAmbgJFFy5SB3yML" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q7vfy6mUw9XMMgJBB1rME6" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FktdviYbaVSw5EL22qURYv" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KYCrud9Hsha4LUXtKKdMoe" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KYCrud9Hsha4LUXtKKdMoe">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3frqLapxc1489t6VFTF2f4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HrY1RHbeCj35Qh96kYksz9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HY3kB3oF4bNiryGCVFSnPz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G6P87ftSwW6NsG5nj4kYSU" type="motBody">
        <div xml:id="i-KqvXLUhTNvutWKjZPeUzd">
          <p xml:id="i-URZqtCz6LsTKPmq89xByYZ">
            1999/2000 mnr: U635 pnr: mp902
          </p>
          <p xml:id="i-GKpCSFFYGvTJbQGgPWqy8g">
            Motion till riksdagen 1999/2000:U635
          </p>
          <p xml:id="i-7ypyBHPMKDNmw7ZSB9xZDc">
            av Marianne Samuelsson m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-85xhcg1E5zdftoNsLrQJ6x">
            Dödsstraffet
          </p>
          <p xml:id="i-Mac3y6aZKqqriB8WSzrZfe">
            Mot. 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-FkkXLGwoTyRTAJLj1nQ3CG">
            1 Deklarationer och konventioner mot dödsstraffet.. 2 Avrättningsmetoder.
            3 Dödsstraffet i världen. 4 Avrättningar av tonåringar. 5 Offentliga
            avrättningar. 6 Dödsstraff i Asien. 7 Dödsstraff i Ira 8 Dödsstraff
            i USA. 9 FN och dödsstraffet. ag 10 HemsStällälb...ssssesssssosessrssrssrsrorersrrsrsrrrsrrrnsrnsrnsersrnsrsnr
            rasens rasen sasse renen enn rn sena 7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2zrMyyagPDGKM9vCcDfgQS">
            1 Deklarationer och konventioner mot dödsstraffet
          </p>
          <p xml:id="i-VufJLzo9SWBLVadx6hvsAM">
            Internationella överenskommelser om skydd för de mänskliga rättigheterna
            visar en tendens att föreslå begränsningar av dödsstraffets tillämpning.
            Än så länge finns dock bara tre internationella fördrag som uttryckligen
            förbjuder dödsstraffet — och då bara i fredstid. I FN:s allmänna
            förklaring om de mänskliga rättigheterna från 1948 slås det vakt
            om varje människas rätt till liv i artikel 3 och varje människas
            rätt att inte utsättas för grym, omänsklig eller förnedrande behandling
            eller bestraffning i artikel 5. Den allmänna förklaringen om de
            mänskliga rättigheterna är inte ett fördrag som stater ratificerar,
            alltså godkänner som juridiskt bindande. Konventioner och tilläggsprotokoll
            är juridiskt bindande för stater som ratificerar dem eller ansluter
            sig till dem. I december 1971 antog FN en resolution som uttryckligen
            syftar på artikel 3 i den allmänna förklaringen. Resolutionen
            framhåller att det är önskvärt att dödsstraffet avskaffas i hela
            världen.
          </p>
          <p xml:id="i-7TPfhFUhYY2c7fNjzcySY5">
            e FN-konventionen: I FN:s internationella konvention om medborgerliga
            och politiska rättigheter från 1966 stadgas i artikel 6 att varje
            människa har rätt till liv. För de stater som inte har avskaffat
            dödsstraffet anges i samma artikel vissa inskränkningar om hur
            det får tillämpas. Dödsdomar ska bara avkunnas för de allvarligaste
            brotten. Gravida kvinnor och personer som var under 18 år när
            brottet begicks får inte straffas med döden. Artikel 6 avslutas
            med bestämmelsen att inget i artikeln får användas för att fördröja
            eller förhindra att en konventionsstat avskaffar dödsstraffet.
            Kommittén för de mänskliga rättigheterna, som har som uppgift
            att övervaka att konventionen följs, underströk 1982 att det i
            artikel 6 finns en uttalad önskan att dödsstraffet ska avvecklas
            och att alla steg i den riktningen är en framgång. Dödsstraffet
            förbjuds i fredstid i det andra tilläggsprotokollet till den internationella
            konventionen om medborgerliga och politiska rättigheter, vilket
            trädde i kraft år 1991.
          </p>
          <p xml:id="i-2VEcBe3vDQmCiuvE1kn11g">
            « Europeiska konventionen: Det första bindande regionala fördraget
            som förbjöd dödsstraff är det sjätte tilläggsprotokollet till
            den europeiska konventionen angående skydd för de mänskliga rättigheterna
            och de grundläggande friheterna. Tilläggsprotokollet trädde i
            kraft 1985 och stadgar att dödsstraffet förbjuds i fredstid.
          </p>
          <p xml:id="i-EapfQETSazgmdJ1iVMujaZ">
            « Amerikanska konventionen: Den amerikanska konventionen om mänskliga
            rättigheter är från 1969. Den föreskriver att dödsstraffet bara
            kan utdömas för de allvarligaste brotten och att det inte får
            utdömas för politiska förbrytelser eller liknande allmänna brott.
            Personer under 18 år, över 70 år och gravida får inte avrättas.
            Konventionen förbjuder länder som har avskaffat dödsstraffet att
            återinföra det. Ett tilläggsprotokoll som gäller från 1991 förbjuder
            dödsstraff i fredstid.
          </p>
          <p xml:id="i-TkRJXxMFGsND2Sjj75fdaU">
            « — Genévekonventionerna: De fyra Genévekonventionerna begränsar
            användandet av dödsstraff i samband med väpnade konflikter. De
            tredje och fjärde Genévekonventionerna föreskriver begränsningar
            av de förbrytelser som någon som tagits till fånga av de stridande
            parterna kan
          </p>
          <p xml:id="i-2FQyhBGvqXJhB2m3P4meNQ">
            Mot. 1999/2000 U635
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UbuarsLjTocUvE5Apvc8FY">
            dömas till döden för. Ingen får avrättas tidigare än sex månader
            efter en Mot. 1999/2000 dödsdom. Enligt ett tilläggsprotokoll
            får dödsstraffet inte användas mot U635 gravida, mammor med små
            barn eller personer som var under 18 år när brottet begicks.
          </p>
          <p xml:id="i-XxPmwBkgCRuYBTkGn5bxhc">
            « Konventionen om barnets rättigheter: Konventionen förbjuder
            att dödsstraff utdöms för dem som var under 18 år när brottet
            begicks.
          </p>
          <p xml:id="i-Ctod7FMMcc17sfUj1iaEpj">
            « Europaparlamentets resolution (maj 99): I en resolution välkomnar
            parlamentet att FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna
            — på initiativ av EU — antagit en resolution om avskaffande av
            dödsstraffet. Parlamentet anser att det internationella stödet
            för ett avskaffande av dödsstraffet nu är så starkt att det bör
            bli en allmän folkrättslig princip sanktionerad av FN. Därför
            begär parlamentet att rådet arbetar för att frågan tas upp på
            dagordningen för nästa session i FN:s generalförsamling. Vidare
            uppdras åt det kommande finska ordförandeskapet att före den 20
            augusti för EU:s räkning lämna in en formell begäran om att frågan
            om ett generellt moratorium för dödsstraff skall tas upp av FN
            till hösten.
          </p>
          <p xml:id="i-Pc8L2hn19kZPTFZA2CoNt9">
            2 Avrättningsmetoder
          </p>
          <p xml:id="i-HWQbk285Ew3gREWWXTkeA8">
            Historiskt sett har dödsstraffet ofta inneburit halshuggning,
            korsfästelse, sträckbänken och hängning, men även andra metoder
            användes. Idag finns det sju olika typer av avrättningsmetoder.
            USA är ensamt om tre av dem: elektriska stolen, gaskammaren och
            giftinjektioner. I övriga delar av världen är arkebusering (i
            Kina nackskott) och hängning de vanligaste metoderna. I vissa
            muslimska länder, bland annat Iran, kan personer stenas till döds.
            I bland annat Saudiarabien förekommer halshuggning med = svärd.
            Dödsstraffets utbredning har minskat men existerar fortfarande
            i många länder. Under 1900-talet har uppskattningsvis 100 miljoner
            människor dött för en annan människas hand.
          </p>
          <p xml:id="i-5CcHrMcoF8K8W84G7KtfJn">
            e Länder som har avskaffat dödsstraffet för alla brott: 68 e
            Länder som har avskaffat dödsstraffet: 23 e Länder som har avskaffat
            dödsstraffet enbart för ordinära brott: 14
          </p>
          <p xml:id="i-yVy3gWzvw59f7T3JHrsxr">
            e Länder som fortfarande tillämpar dödsstraffet för ordinära
            brott: 90
          </p>
          <p xml:id="i-WvbMZ6GjdTAd5tdwPkCkot">
            3 Dödsstraffet i världen
          </p>
          <p xml:id="i-GKo8UJGK5yNCcsomJeLc2J">
            Glädjande nog har antalet stater som har avskaffat dödsstraffet
            vuxit snabbt efter andra världskriget. Bara sju stater hade helt
            avskaffat dödsstraffet 1945. Idag har antalet stigit till 68.
            Ytterligare 37 stater har i praktiken slutat tillämpa dödsstraffet,
            men har kvar det i sin lagstiftning. Antalet länder som fortfarande
            tillämpar dödsstraff och som också avrättat människor under de
            senaste tio åren är 90. Under 1998 avrättades minst 1 625 personer
            i 37 länder och 3 899 personer dömdes till döden i 78 länder.
            80 procent av alla kända avrättningar skedde i Kina, Demokratiska
            republiken Kongo, USA och Iran.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JsvvRgqkLM5CM3Fe8h6RgP">
            I Kina dokumenterades 1 067 avrättningar, men antalet är troligtvis
            mycket Mot. 1999/2000 högre. Över 100 personer avrättades i den
            demokratiska republiken Kongo. U635 68 personer avrättades i USA.
            66 avrättningar rapporterades från Iran. Hundratals avrättningar
            rapporterades från Irak. Under perioden 1993-1997 har Kina, Saudiarabien,
            Iran och USA varje år varit bland de 10 länder som har avrättat
            flest människor i hela världen. Ytterligare ett land bland dessa
            tio är Irak. Ingen officiell statistik finns från Irak, men enligt
            uppgift har avrättningarna varit omfattande. Enligt en FN-rapport
            avrättades ca 1 500 människor 1997. I Nigeria, också ett av de
            tio länder som avrättar flest människor, avrättades 14 personer
            1996. Tidigare år har siffrorna dock varit betydligt högre. USA
            har fortfarande inte ratificerat barnkonventionen som förbjuder
            dödsstraff för ungdomar som vid brottstillfället var under 18
            år. I följande länder utfördes avrättningar under 1998: Afghanistan,
            Bahamas, Egypten, Förenade arabemiraten, Guatemala, Irak, Iran,
            Japan, Yemen, Jordanien, Kina, Kongo (Demokratiska republiken),
            Kuba, Kuwait, Kirgizistan, Libanon, Nigeria, Oman, Pakistan, Palestinska
            myndigheten, Ryssland, Rwanda, Saint Christopher &amp; Nevis,
            Saudiarabien, Sierra Leone, Singapore, Somalia, Sudan, Syrien,
            Taiwan, Thailand, USA, Uzbekistan, Vietnam, Vitryssland och Zimbabwe.
          </p>
          <p xml:id="i-NF7iyReX35ugRMs2QoWSfc">
            4 Avrättningar av tonåringar
          </p>
          <p xml:id="i-85FHonM1RMEK375GrLPUTo">
            Under 1990-1998 dokumenterade Amnesty International 16 avrättningar,
            där förövarna hade begått ett brott när de var under 18 år. Alla
            avrättningar genomfördes i sex länder: Iran, Nigeria, Pakistan,
            Saudiarabien, USA och Yemen. Nio av dessa 16 avrättningar utfördes
            i USA. Fyra tonåringar riskerar att avrättas i Filippinerna därför
            att de inte har några födelseattester som visar att de är alltför
            unga för dödsstraff. Tre 17- åringar och en 14-åring sitter bland
            tusentals dömda i de filippinska dödscellerna. Enligt filippinsk
            lag kan ingen under 18 år avrättas. Men Socialdepartementet uppger
            att de fyra nämnda inte lyckats bevisa att de är minderåriga.
            I stället har fångvårdsmyndigheterna fastslagit deras ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-Euu6ZwDtujQm2kQLpGHu9R">
            5 Offentliga avrättningar
          </p>
          <p xml:id="i-5VbH4VmojPF2x1bT1Uq7wB">
            Offentliga avrättningar skedde under 1998 i Afghanistan, Kina,
            Libanon, Rwanda och Sierra Leone. De offentliga avrättningarna
            i Afghanistan genomfördes med speciell brutalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-V59XBKBCNMSkPMA7UhQtma">
            6 Dödsstraff i Asien
          </p>
          <p xml:id="i-EgB2jARg97JhmU9J2BGCxh">
            Dödsstraff existerar och tillämpas i de flesta asiatiska länder,
            t.ex. Kina, Vietnam, Japan, Singapore, Nordkorea och Burma. I
            Kina, där antalet dödsdomar överstiger 3 000 per år, har den rättsliga
            processen visat på stora brister, bl a vad gäller möjligheten
            att överklaga en dödsdom till högre instans. Något generellt förbud
            mot dödsstraffet finns inte, men internationell rätt anger tydliga
            begränsningar för dess tillämpning, liksom krav på rättsgarantier.
            Ännu har inte något asiatiskt land ratificerat det andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RB8ANdPgtxs1wLvGrCqkk3">
            tilläggsprotokollet till konventionen om medborgerliga och politiska
            Mot. 1999/2000 rättigheter om förbud mot dödsstraff. U635 Rättssäkerheten
            är mycket bristfällig i Kina. Rättssystemet är politiskt styrt.
            Åklagarsidan har ofta ett stort övertag och rättegångarna blir
            lätt rena skådeprocesser där domen är bestämd på förhand. Tortyr
            används för att tvinga fram bekännelser. Åtalade som ställs inför
            rätta för brott belagda med dödsstraff har ofta mycket kort tid
            att förbereda sitt försvar. I vissa fall har personer gripits,
            åtalats, dömts och avrättats inom loppet av en vecka. Alla dödsdomar
            måste granskas av en högre domstol, men det är ytterst sällsynt
            att domen ändras. Möjlighet finns också att hos presidenten eller
            nationella folkkongressens permanenta utskott begära att straffet
            omvandlas till fängelse. Gravida kvinnor och lagöverträdare som
            vid brottstillfället var under 18 år får enligt kinesisk lag inte
            avrättas. Barn mellan 16 och 18 år får däremot dömas till döden
            med ett uppskov på två år, ett straff som kan omvandlas till fängelse.
            Dödsstraffet får stort utrymme i kinesiska massmedier, och regimen
            har under de senaste åren iscensatt många brottsbekämpningskampanjer
            som följts av massavrättningar. Det är vanligt att dödsstraffsdomar
            offentliggörs vid massmöten inför tusentals människor. Fångarna
            ställs upp vända mot folkmassan med nedböjda huvuden och skyltar
            kring halsen som talar om vilket brott de dömts för. De som får
            en ovillkorlig dom kan avrättas omedelbart efter massmötet. 68
            olika brott, varav många inte är våldsbrott kan straffas med döden.
            Exempel på sådana brott är knarklangning, svartabörsaffärer, skattefusk
            och handel med pornografi.
          </p>
          <p xml:id="i-6EjrqPWbqgAxTCokTaD9up">
            7 Dödsstraff i Iran
          </p>
          <p xml:id="i-Uz35T4HLab1NxHVc3Sxbqx">
            Tusentals människor har avrättats i Iran sedan revolutionen 1979
            då Iran blev en islamisk republik. Ett okänt antal människor har
            rannsakats och avrättats i hemlighet för att de tillhört den politiska
            oppositionen eller religiösa minoriteter. Rättssystemet lider
            av allvarliga brister vad gäller rättssäkerheten. En del tros
            ha avrättats utan rättegång, efter att endast ha dömts till fängelsestraff
            eller efter rättegångar som inte har följt internationella normer
            för rättssäkerhet. Många gånger framtvingas erkännanden genom
            tortyr. Dödsdomar kan utdömas både av vanliga brottsmålsdomstolar
            och islamiska revolutionsdomstolar. I den islamiska strafflagen
            stadgas dödsstraff för många brott, såsom mord, våldtäkt, äktenskapsbrott,
            sodomi och upprepade fall av alkoholförtäring. Liksom i Saudiarabien
            finns bestämmelsen om gqisas, dvs att mordoffrets närmaste manliga
            släkting har rätt att begära vedergällning. En person som fällts
            för mord kan bara avrättas om denna släkting accepterar dödsstraffet.
            Släktingen kan istället för dödsstraff begära ekonomisk kompensation,
            diya. Haddbrott leder däremot liksom i Saudiarabien till obligatoriskt
            dödsstraff. Psykiskt sjuka människor och ungdomar som var under
            18 år vid brottstillfället får inte dömas till döden. Trots det
            har t ex Amnesty fått uppgifter om att minderåriga har avrättats.
            I Iran verkställs dödsstraff vanligen genom hängning. Av dem som
            dömts till hängning, avrättas många
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-UbKwWWK98TJG3CyGeEpuVC">
            offentligt. Stening till döds har också förekommit. Det är en
            oerhört grym Mot. 1999/2000 avrättningsmetod. U635 Fyra studenter
            som greps i samband med sommarens demonstrationer i Iran har dömts
            till döden. Ytterligare 45 demonstranter har dömts till fängelsestraff
            och böter baserat på deras "bekännelser". Uppgifterna kommer från
            ordföranden i revolutionsdomstolen i Teheran, Gholamhossein Rahbarpur,
            som i går intervjuades av tidningen Jomhuri-ye Eslami. Två av
            dödsdomarna ska redan ha godkänts av högre domstol. Ingenting
            är känt om namnen på de dömda eller åtalsgrunder.
          </p>
          <p xml:id="i-5zL4qv6LnSKbd6qHpuVP6F">
            8 Dödsstraff i USA
          </p>
          <p xml:id="i-RMeyptdRN1nWrFX2v7voA4">
            Mer än 350 människor har avrättats i USA sedan 1990. Över 3 300
            sitter i dödscell. Internationella normer försöker att begränsa
            dödsstraffets omfattning: det får inte användas mot barn, att
            straffa mentalt störda med döden är oacceptabelt och det krävs
            största möjliga rättssäkerhet vid dödsstraffsrättegångar. På alla
            dessa punkter sviker USA. Mer än 100 länder har avskaffat dödsstraffet
            i lag eller i praktiken. I USA har däremot antalet avrättningar
            och antalet brott som straffas med döden ökat. 38 delstater har
            för närvarande dödsstraffet inskrivet i sin författning. Barn
            har inte en fullständig insikt om följderna av sina handlingar.
            Ingen bör dömas till döden för brott som han/hon har begått före
            18 års ålder. I 24 amerikanska delstater kan människor dömas till
            döden för brott som de begick när de var barn. 1989 fastslog USA:s
            högsta domstol att det inte strider mot författningen att avrätta
            förståndshandikappade. Sedan dess har omkring 30 mentalt störda
            personer avrättats. En del positiva steg har dock tagits. 1998
            blev Nebraska den tolfte delstaten som antog en lag som förbjuder
            avrättning av mentalt störda fångar. Om någon döms att leva eller
            dö kan bero mer på deras advokat än på brottet. Det är mer sannolikt
            att en fånge som inte har råd med en erfaren och duktig advokat
            döms till döden än en som har råd. Ingen vet hur många som avrättats
            i USA för brott som de inte begått. Antalet avrättade i USA hittills
            i år uppgår nu till 76, vilket är fler än något annat år sedan
            avrättningar återupptogs 1977. Var 84:e timme under 1999 har en
            människa mördats med lagens hjälp. Miljöpartiet anser att Sveriges
            regering skall sätta ytterligare press på den amerikanska regeringen
            och de delstatliga myndigheterna att avskaffa dödsstraffet. Dessförinnan
            kräver vi att myndigheterna inför anstånd med avrättningar, att
            användningen av dödsstraffet mot minderåriga förbrytare och mentalt
            störda förbjuds, och att man ser till att alla fångar i dödsstraffsmål
            har en kompetent försvarsadvokat.
          </p>
          <p xml:id="i-T3Ng7aDNVMpNVgEpNoMxpc">
            9 FN och dödsstraffet
          </p>
          <p xml:id="i-UViuEUvReyETNzcpvvcJpc">
            Dödsstraffet är ett omänskligt straff som inte hör hemma i ett
            modernt demokratiskt samhälle. Miljöpartiet anser att dödsstraffet
            kränker varje människas rätt till liv och strider mot artikel
            5 i den allmänna förklaringen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-LDAFdyfLjmvb8ouE8JvVUw">
            om de mänskliga rättigheterna: Ingen må utsättas för tortyr eller
            grym, Mot. 1999/2000 omänsklig eller förnedrande behandling eller
            bestraffning. U635 1959 antar generalförsamlingen ett förslag
            från Sverige och sex andra länder om att utreda dödsstraffet.
            Under de följande åren återkommer frågan på generalförsamlingens
            dagordning flera gånger. 1968 antas en resolution som stadgar
            att personer som dömts till döden inte får förnekas rätten att
            överklaga, begära nåd eller uppskov. 1980 avvisar generalförsamlingen
            ett svenskt förslag om att alla medlemsländerna successivt ska
            avskaffa dödsstraffet. Däremot uppmanas staterna att kommentera
            förslaget till ett särskilt tilläggsprotokoll till konventionen
            om medborgerliga och politiska rättigheter. Protokollet binder
            de stater som anslutit sig till det att avskaffa dödsstraffet.
            Protokollet antas 1989 med 59 röster för och 26 emot. Idag har
            40 stater ratificerat protokollet. Amnesty International höll
            i december 1977 en internationell konferens i Stockholm om avskaffandet
            av dödsstraffet. Över 200 deltagare från 57 länder = diskuterade
            dödsstraffet ur olika aspekter och antog Stockholmsdeklarationen,
            ett dokument som kom att bli betydelsefullt för det internationella
            arbetet för dödsstraffets avskaffande. Miljöpartiet anser att
            det vore i tiden att FN kallar alla sina medlemsstater till en
            konferens om ett generellt moratorium av dödsstraffet år 2002.
            Det blir då 25 år efter Stockholmdeklarationen och varför inte
            även denna gång i Stockholm. Även om det är ett lovande tecken
            att 40 länder har undertecknat protokollet för att avskaffa dödsstraffet,
            så visar den senaste utvecklingen i världen att antalet avrättningar
            har ökat kraftigt globalt. Från 1995 har de ökat med 30 procent,
            eller ett tusen. Dessutom visa opinionsundersökningar att fler
            människor är idag benägna att återinföra dödsstraff i de länder
            där det avskaffats. Detta är mycket oroande och måste bemötas
            med en mer aktiv debatt om grundläggande mänskliga rättighetskrav.
            Rätten till liv är den mest grundläggande av de mänskliga rättigheterna,
            men under de senaste decennierna har antalet människor som är
            för dödsstraff ökat markant. Sverige har sedan många år agerat
            för ett totalt globalt avskaffande av det inhumana dödsstraffet.
            Ändå måste vi konstatera att antalet avrättningar har ökat med
            30 procent under de senaste fyra åren. Sveriges regering borde
            ta sitt ansvar och ansöka om en FN-konferens i Stockholm som skall
            följa upp vad som har skrivits i Stockholmsdeklarationen om dödsstraff
            för 25 år sedan. FN-konferensen skall ha som mål att införa ett
            generellt moratorium för dödsstraff.
          </p>
          <p xml:id="i-Mif34vMNW8d3LCqnetR9ae">
            10 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-C6kzAjKHiDGMxKxzLuM6uL">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en
            FN-konferens om dödsstraffet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0635/mot_199900_U_0635-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-3DifYDJVnkoVHVWHRtrHy6" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 1999
          </p>
          <div xml:id="i-32JXk5hKu8Pv3iyBrqG5C2" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-iDxoXZkJvpxgs4cxL7FqE">
              <item xml:id="i-GubAM3tNxwJPoSUjuAsKnX" who="unknown" type="signature">
                Mot 1999/2000
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Mvaew3Yb1ieojQt7M2vHqf">
            U635 Marianne Samuelsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-2QA5atBfkqnXH94ZED51zv">
            Barbro Feltzing (mp) Per Lager (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
