<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-SoU-00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1999/2000:79 Från patient till medborgare - en nationell handlingsplan för handikappolitiken</title>
        <author corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">av Inger Lundberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1999/2000:79 Från patient till medborgare - en nationell handlingsplan för handikappolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GN02So26</idno>
          <rs type="number">So26</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02So26/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02So26</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02So26</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FRVEstkN4Ya75qRjWZopag" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-FRVEstkN4Ya75qRjWZopag">
          <ref>Proposition 1999/2000:79</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-kYY4efXRpx4dx5r42dKFj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-kYY4efXRpx4dx5r42dKFj">
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QAsYiy6UuXjXS9LPqkWQna" type="referral">
          <date when="2000-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Spp2EumBSct1XaRNV2zmo" type="dismissal">
          <date when="2000-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JpShi5nESnZXmc9RJ8Z132" type="submission">
          <date when="2000-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8yPKiyNzuQFhj9e8ypSDHy" type="referral">
          <date when="2000-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NZB1ayW8NVexj3ihCoFwgs" type="dismissal">
          <date when="2000-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CZWrfBxDsLkoXiuwR1tBMF" type="submission">
          <date when="2000-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8CheU3rQFGoKfv7TnyEKwo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8CheU3rQFGoKfv7TnyEKwo">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0026/mot_199900_So_0026-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UjyNniB7cfTSjaYgnqtMpV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WFMFFJaHqfo8fHUJEhYMkg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ErYndm7AMA8qk6yFvpxjPM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ax57iXe9HqASZ2hjviWQyQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q1dakGdqrSB5CMm1ZhESLQ">
          <p xml:id="i-EnKGFKMg3J7UggAH6kXSgX">
            1999/2000 mnr: S026 pnr: s3053
          </p>
          <p xml:id="i-RFUeaX8AtwFC77uQSaeudr">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WnFvaj2ZxcMxVL27qNdJ6f">
            1999/2000:S026
          </p>
          <p xml:id="i-A5TBb4WrTxbvXgWUiW3Xrh">
            av Inger Lundberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-7q7Bnct7UKpFvMRauBbLQg">
            med anledning av prop. 1999/2000:79 Från patient till medborgare
            - en nationell handlingsplan för handikappolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-VQBch3mMkoC3WZvoAwG4qL">
            I propositionen föreslår regeringen en rad åtgärder och förändringar
            som syftar till att göra samhället mer jämlikt för personer med
            funktionshinder och möjliggöra en större grad av delaktighet.
            I propositionen aviseras också en höjning av statsbidraget till
            handikapporganisationerna. Regeringen föreslår en höjning av bidraget
            med sammanlagt 28 miljoner kronor under två år. Därtill kommer
            ett extra bidrag för att underlätta enskilda förbunds omställning
            till de nya fördelningsprinciperna. De nya reglerna för statsbidragen
            innebär omfördelning mellan organisationerna. För att stimulera
            basorganisationer i hela landet förutsätter reglerna att en riksomfattande
            organisation skall ha föreningsverksamhet lokalt eller regionalt
            förankrad i minst 10 län. Även om vi till fullo delar syftet med
            regelverket kan det få olyckliga effekter på enskilda förbund,
            som har en rikstäckande organisation, men inte till fullo fyller
            de formella kriterierna i det nya bidragssystemet. Ett exempel
            på ett litet förbund som får svårt att klara kravet på formell
            organisation i 10 län är Riksförbundet för döva, hörselskadade
            och språkstörda barn, DHB. DHB har en god lokal och regional förankring.
            DHB har verksamhet i hela Sverige, men är organiserat i fem regionala
            distrikt och två rikstäckande distrikt. DHB:s organisation har
            vuxit fram utifrån organisationens historia och bygger på de fem
            rikstäckande specialskolorna för döva och hörselskadade barn.
            Initialt var förbundet enbart en ”hem- och skolaförening” för
            döva barn som gick på specialskola, när specialskolan också var
            internat för de döva barnen. Fem specialskolor har var och en
            ansvar för en region i landet och täcker sammantaget hela landet.
            För var och en av dessa bildades en regional organisation. Därtill
            kom de två rikstäckande organisationerna, som utgick dels från
            Hällsboskolan för gravt språkstörda barn, dels från Åsbackaskolan
            för döva/hörselskadade, utvecklingsstörda barn. De senare tar
            emot barn från hela landet, varför också föräldraföreningarna
            blev rikstäckande. Den organisation föreningarna valde visade
            sig framgångsrikt kunna engagera familjer och stimulera verksamhet
            i hela landet. Dagens DHB har ett brett ansvarsområde, men också
            god kontakt med specialskolorna och de resurser som är knutna
            till dessa. Det har visat sig att den organisation föreningen
            tidigt valde väl tillgodoser kravet på en organisation med god
            förankring i hela landet. DHB har en bred rekryteringsbas och
            är en i verklig mening väl förankrad, demokratisk och representativ
            organisation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0026/mot_199900_So_0026-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EQ597yztMJjojwpedYZq19">
            Formella regler får därför inte missgynna organisationen och
            motverka det grundläggande syftet med det nya regelverket. Inom
            DHB känner man nu stor oro för att regelverket kan komma att missgynna
            organisationen dramatiskt och att stelbenta regler kan komma att
            försämra förutsättningarna för en organisation som i övrigt har
            en bred och riksomfattande verksamhet. I stället för rigida regler
            om föreningar i minst tio län måste regelverket kunna tolkas så
            att staten ställer krav på att en organisation har medlemmar i
            hela Sverige, ett medlemsorgan som bevakar hela Sverige och aktiviteter
            som riktar sig till alla medlemmar, t.ex. utbildningar, konferenser
            eller läger. Detta ger minst lika stora garantier för att staten
            inte stimulerar till förbund som enbart existerar i en liten del
            av Sverige. Det finns också anledning för staten att ställa krav
            på att nya grupper som söker statsbidrag skall ange starka skäl
            till varför de inte kan ingå i något av de förbund som redan får
            statsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-6n7ipb1Xt9qzpJzy9PdrGh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VuDG3nx5GKLGoUeWDcMr9f">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om bidragen
            till handikapporganisationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-AxqW5fDtcWG4QPNsdPXZE8" type="date">
            Stockholm den 29 mars 2000
          </p>
          <p xml:id="i-9sfhfkXnYDgeVZoPKSbhfE">
            Inger Lundberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-7wXLLvygUq4eH1ibkBob1f">
            1999/2000 S026
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
