<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-MJU-00772">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bevarandet av naturvärdena i nyckelbiotoper</title>
        <author corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM">av Lilian Virgin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bevarandet av naturvärdena i nyckelbiotoper</title>
          <idno type="rdwebb">GN02MJ772</idno>
          <rs type="number">MJ772</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ772/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02MJ772</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02MJ772</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SykA4wpp7j3462kdThMUts" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SykA4wpp7j3462kdThMUts">
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Z46EDEu1GLcd6hSwdzT8Q" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RZ2D5SdfEKqBKMBUPhzHcy" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MmMAkEUEhi9mrFni3krVhw" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FAzFmHmn74sdMPix5EB4ap" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BLKnDScMyVb9nEGiUkPVcZ" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ka4HBigHqb8zRGywpGBjKS" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SAoRxZw5kPU23q2EMwK76V" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SAoRxZw5kPU23q2EMwK76V">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0772/mot_199900_MJ_0772-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TwAigzJupDE3rFSnNi3fsn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SXfE7gbLbdSK17jMC2WkfS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-C9jVaFQQ6p5GPbLxRSPpAJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R2X6YgR3v3hfSjjqR6i3Jj" type="motBody">
        <div xml:id="i-RZucgXrWL4eMqFavMDmdwb">
          <p xml:id="i-C9YMxt6eBou8rjU5AMirhQ">
            1999/2000 mnr: MJ772 pnr: s33061
          </p>
          <p xml:id="i-SwMXr9MjoXML8ymfrgozGR">
            Motion till riksdagen 1999/2000:MJ772
          </p>
          <p xml:id="i-AJgGiU9gAWysAPCooJK9BT">
            av Lilian Virgin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-EhvtirQBvtXAwjxqjYDXhw">
            Bevarandet av naturvärdena i nyckelbiotoper
          </p>
          <p xml:id="i-2VZAgorxQtKWMtFW4WU1Jz">
            Regeringen har i 1999 års ekonomiska vårproposition behandlat
            frågan om ytterligare resurser för biotopskydd och naturvårdsavtal.
            Utöver vad som där redovisades föreslår regeringen ytterligare
            20 miljoner kronor för budgetåret 2000. Anledningen är att insatserna
            på dessa områden behöver förstärkas kraftigt. Vid utgången av
            år 1998 hade sammanlagt 893 biotopskydd beslutats med en sammanlagd
            areal på 2 424 hektar. Sammanlagt 370 naturvårdsavtal hade slutits
            med en sammanlagd areal om 2 300 hektar. Cirka 960 hektar natur-
            och kulturvårdsobjekt har fått stöd under 1998. De kraftigt ökade
            statliga insatserna för att bevara den biologiska mång- falden
            inriktar sig på långsiktigt bevarande i hela skogslandskapet.
            Att permanent undanta skogsmark från framtida skogsbruk är en
            angelägen insats. början av 1999 redovisade Skogsstyrelsen sin
            omfattande inventering av skyddsvärda biotoper, den så kallade
            nyckelbiotopsinventeringen. Invent- eringen utgör ett förnämligt
            underlag för en del i arbetet med att klara skogs- politikens
            miljömål, då nyckelbiotoperna utgör viktiga kärnområden för arters
            kvarlevnad. Den satsning som nu görs i budgetpropositionen för
            2000 genom utökade medel för biotopskydd och naturvårdsavtal är
            mycket bra. Behovet av pengar till skydd av biotoper är stort,
            men man klarar inte alla typer av biotoper genom skydd. stora
            delar av södra Sverige, till exempel på Gotland, är en mycket
            stor andel av nyckelbiotoperna så kallade hävdbiotoper, för Gotlands
            del hela 60 26 av nyckelbiotoperna. Även bland övriga nyckelbiotoper
            är en stor andel i behov av kontinuerlig vård och skötsel. Skötseln
            är i dessa nyckelbiotoper oftast en förutsättning för att naturvärdena
            skall bestå på längre sikt. Den skötsel som krävs kan till exempel
            vara hamling av träd, röjning eller beteshävd. För dessa biotoper
            är skyddsinstrumentet biotop- skydd oftast inte användbart. Naturvårdsavtal
            är möjligt att teckna även för hävdbiotoper men de löser inte
            problemet med det kontinuerliga skötsel- behovet. Ersättning för
            naturvårdsavtal är inte heller tänkt som en skötsel- ersättning
            utan mer som en stimulans för att markägaren frivilligt avsätter
            ett visst område för naturvårdsändamål.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_MJ_0772/mot_199900_MJ_0772-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2UctzVUT7jEVWDa7qCFbL">
            Det som idag saknas för att klara de skötselkrävande nyckelbiotopernas
            Mot. 1999/2000 naturvärden är dels resurser till enskild rådgivning
            i nyckelbiotoper, dels MJ772 anslag till de faktiska skötselåtgärderna.
            Idag finns en bidragsform, NOKÅS, som möjliggör ett 70-procentigt
            stöd till aktiva natur- och kulturvårdsåtgärder i skogen. Detta
            anslag är dock väldigt litet, 1999 uppgick det på riksnivå till
            7,7 miljoner kronor, för Gotlands del 230 tkr. Enligt budgetpropositionen
            kommer anslaget att vara oförändrat år 2000. Nyckelbiotopsinventeringen
            är ett mycket bra underlag för arbetet med att klara skogspolitikens
            miljömål. Vissa av nyckelbiotoperna kräver skydd, detta skydd
            kan ske dels i form av biotopskydd eller naturreservat, dels genom
            markägarnas frivilliga avsättningar. Andra nyckelbiotoper kräver
            skötsel för att naturvärdena skall bestå eller utvecklas. Skogsvårdsorganisationens
            personal skall kunna ge markägarna goda råd kring skötseln och
            skapa ett intresse och förståelse hos markägaren kring vården
            av nyckelbiotoper. För att få till stånd skötselinsatser i en
            önskvärd omfattning krävs dessutom ökat direktstöd till skogsägarna
            som hjälp att finansiera de nödvändiga skötselinsatserna, till
            exempel i form av ökat anslag till NOKÅS.
          </p>
          <p xml:id="i-5a18METNtvPYfkkrpqpdEJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HDcVQdU1XMsorhXDeK13x2">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av skötsel och rådgivning i bevarandet av naturvärdena i nyckelbiotoper.
          </p>
          <p xml:id="i-JXRj4ygr7an4BS71C6sQJM" type="date">
            Stockholm den 30 september 1999
          </p>
          <div xml:id="i-4zxhWiyvxHxNHfXwJTaQJ4" type="signatureBlock">
            <p who="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM" type="signature">
              Lilian Virgin (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
