<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-UU-00641">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Säkerhetsrådets resolution 1244</title>
        <author corresp="i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH">av Karin Wegestål och Bengt Silfverstrand (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Säkerhetsrådets resolution 1244</title>
          <idno type="rdwebb">GN02U641</idno>
          <rs type="number">U641</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U641/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02U641</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02U641</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq</idno>
            <name>Karin Wegestål </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq</idno>
            <name>Karin Wegestål</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-A1ZpqTf1XLmeFuNzG5tVqM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-A1ZpqTf1XLmeFuNzG5tVqM">
          <note type="signatory" corresp="i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FFETEiFmHUWpQkFVh4G1Ms">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CFabkMuGBeZbkKaLGv6fFt">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HZGhJU8an2Lzc9edL8URkr">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3YHyfDWhYT6N6aZmr1zyZ7">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DsztwHqiW3GahFAB5TsAGZ">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CL2tuR14YqZZ6bWPqfBmPe">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6AX8Rd4AwLHj2dPaxQ2jaq"/>
        <correspContext corresp="i-6AX8Rd4AwLHj2dPaxQ2jaq">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0641/mot_199900_U_0641-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YEfLLbDGry8Pav7BP9TwHy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9zzp7ndB3R9UtSsPxKLvrX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8VWNcbwRhPYo5QRcSucu4E"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: U641 pnr: s13076</p>
          <p>Motion till riksdagen 1999/2000:U641</p>
          <p>av Karin Wegestål och Bengt Silfverstrand (s) Säkerhetsrådets resolution 1244</p>
          <p>Hur ser Sveriges regering — som alltid slagit vakt om FN och att FN:s resolutioner skall efterlevas — på hur säkerhetsrådets resolution 1244, som klart garanterar Förbundsrepubliken Jugoslavien dess suveränitet och terri- toriella integritet, ska behandlas? Säkerhetsrådet har just upprepat att Kosovo är en del av FRY. Resolution 1244 ställer också krav på fullt samarbete vid införandet av FN-missionens uppgifter. Så verkar inte vara fallet. Generalsekreterarens rapport (S/1999/987) från den 16 september besvärar sig inte ens med att nämna om KFOR/UNMIK samarbetar med den jugoslaviska regeringen eller ej. Det verkar vara ganska klart att det interna- tionella samfundet struntar i den jugoslaviska regeringen och anser landet så svagt, att samfundet inte ens behöver ge omvärlden inryck av att det respekterar landets suveränitet. Detta stämmer väl överens med uppgifter att amerikanska beslutsfattare menar att Kosovo måste bli självständigt. UNMIK:s och Natos närvaro i Kosovo baseras på bombkampanjen, vars legitimitet man verkligen kan diskutera. I de dagliga operationerna är deras närvaro detsamma som en faktisk ockupationsstyrka som samarbetar med albanska militära och civila ledare som gjort sig skyldiga till grova brott mot mänskliga rättigheter. Missionen har satt upp gränsposteringar vid gränsen till Serbien, men intill nyligen inte till Makedonien och Albanien. Allmän och statlig egendom har tagits över av FN och KFOR. Inga regler har upprättats eller någon kompen- sation betalats till den jugoslaviska staten. Visum behövs inte för att komma in i Kosovo. Den tyska marken har introducerats och den jugoslaviska dinaren försvinner. Skatter och avgifter går till Kosovo. Inget av detta går till Jugoslavien, som har vissa ekonomiska skyldigheter gentemot Kosovo. En ny arméliknande skydds/försvarsstyrka har etablerats och har den tidigare UCK-befälhavaren som chef. Blir någon förvånad om mineralresurserna och Trpcas gruvindustri- komplex i Mitrovica övertas av utländskt kapital? Dr Kouchner fungerar som en enmansdomstol. Hans beslut gäller före vilken federal lag som helst och han beslutar vilka lagar som gäller från dag till dag. Resolution 1244 stipulerar att ”efter tillbakadragandet” ska ett överens- kommet antal av jugoslavisk militär och polisiär personal tillåtas återvända till Kosovo för att fullgöra vissa uppgifter, som att upprätthålla förbindelsen med internationella och civila missioner, markera och röja minfält, upprätt-</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_U_0641/mot_199900_U_0641-0002.pdf"/>
          <p>hålla närvaro vid serbiska kulturhistoriska platser och upprätthålla närvaro vid viktiga gränsövergångar. Inget av detta har följts. Den som sätter sig in i detta måste fråga sig om den nya säkerhetspolitiken innebär att FN-resolutioner används för att sanktionera överenskommelser som sedan inte behöver hållas? I så fall blir FN ett slags gisslan. Detta kan enligt vår mening inte accepteras. Risken är också stor att det land som ut- sätts för en sådan nonchalans när det gäller dess avtalsfästa rättigheter bygger upp en vilja att ta revansch som kan omöjliggöra framtida fredlig sam- existens i området i stället för motsatsen.</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om hur FN:s säkerhetsråds resolution 1244 efterlevs.</p>
          <p>Stockholm den 5 oktober 1999</p>
          <p>Karin Wegestål (s) Bengt Silfverstrand (s)</p>
          <p>Mot. 1999/2000 U641</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
