<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-FiU-00805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Offentlig upphandling</title>
        <author corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">av Karin Pilsäter m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">GN02Fi805</idno>
          <rs type="number">Fi805</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Fi805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02Fi805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02Fi805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8CjyUAjJYSeXJyQivdNvf5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8CjyUAjJYSeXJyQivdNvf5">
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3LTkbqSoVKMcrzgykTXWPk">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HFzBWXD971fFWt9CNKMYhY">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9Ne4MoNv5UqiVEp5w6LTAr">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SteC1VkCgnUYXefuYeZgTf">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3PCMK1G33Q2kibToGm6gPb">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2bj7aCvngtF5dNnXPXJouQ">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-kg9TXziMgnCqHb7wVw9K9"/>
        <correspContext corresp="i-kg9TXziMgnCqHb7wVw9K9">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Fi_0805/mot_199900_Fi_0805-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HttaddgFBptNAYMftZuf1v">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JZkZobYrF4PF1csZTsQTcW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5v78YDVaDRYqY9ZJ5Xh6Nu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LhPQ53Ag2xYtcAErJsxbfu">
        <div xml:id="i-U5Xb8ENrZxxSdRtx3mFfGV">
          <p xml:id="i-Hoc5W4HA2716KRDvcETL8u">
            1999/2000 mnr: Fi805 pnr: fp125
          </p>
          <p xml:id="i-MTxkEAmtLPyVAZVd3e24Xq">
            Motion till riksdagen 1999/2000:Fi805
          </p>
          <p xml:id="i-Tusnozz41LmXASCTTECaZ3">
            av Karin Pilsäter m.fl. (fp) Offentlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-5wJ4JshyVUPMPgfkWsNjaW">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-DXfR2Hju4c4NmhkEPXTF4n">
            Den offentliga upphandlingen är en mycket viktig och i den allmänna
            debatten underskattad komponent för den offentliga sektorns förnyelse.
            Det handlar i hög grad om huruvida skattebetalarnas medel används
            på ett effektivt sätt. En ökad priskonkurrens möjliggör stora
            förtjänster för den offentliga sektorn. Marknaden för den offentliga
            upphandlingen omsätter betydande belopp såväl i Sverige som i
            EU. I Sverige innebär varje procent effektivare upphandling totalt
            nästan 3,5 miljarder kronor i ren förtjänst för stat och kommun.
            Ett bättre samspel mellan det offentliga och näringslivet inom
            detta område skulle främja utbudet av varor och tjänster, gynna
            staten och kommunernas kassor och därmed ge medborgarna bättre
            valuta för skattepengarna. Regelverket måste skärpas och småföretagarnas
            möjligheter att delta förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-QS1tPAdhqHoDURomTjEtfe">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-W4wBqjMdGZFdcRdWgEukwt">
            Huvudprincipen för all offentlig upphandling är att den ska utföras
            affärsmässigt och med utnyttjande av tillgänglig konkurrens. Marknaden
            för den offentliga upphandlingen i Sverige har värderats till
            drygt 300 miljarder kronor per år (se t.ex. SOU 1996:23). Inom
            EU är motsvarande siffra drygt 7.000 miljarder. Drygt hälften
            av den totala upphandlingen utgörs av olika typer av tjänster,
            cirka en tredjedel är byggentreprenader och cirka en femtedel
            av upphandlingen utgörs av varor. Tillämpningen av lagen om offentlig
            upphandling har inneburit en sammanlagd besparing på cirka en
            procent av värdet på den totala offentliga upphandlingen dvs 3,3
            miljarder kronor per år. I kommuner där offentlig pphandling tillämpats
            mer konsekvent har besparingar uppnåtts på mellan 10 och 30 26.
            Det behövs mer av ”global” upphandling. Lagen om offentlig upphandling
            (LOU) trädde i kraft den 1 januari 1994. Bakom lagen ligger flera
            EG-direktiv rörande upphandlingsområdet. Det innebär att stora
            delar av den offentliga upphandlingen inom EU har ett gemensamt
            regelverk. De enskilda nationerna kan fritt utforma sina egnaregler
            på de områden som inte styrs av direktiven. Syftet med lagstiftningen
            är att öppna handelsmöjligheter mellan länderna inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-UHm5mspkLh1jCpNvjsYVrx">
            c
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Fi_0805/mot_199900_Fi_0805-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XWgrkHtDMfYrh96QMw2kog">
            Företagens konkurrensmiljö skall förändras och det europeiska
            näringslivet Mot. 1999/2000 stärkas. Upphandlingar över de s.k.
            tröskelvärdena grundar sig på EG- Fi810 direktiv. Upphandlingar
            under tröskelvärdena motsvarar i stort de bestämmelser som redan
            gällde för stat och kommun. Den upphandlande enheten skall beräkna
            värdet av varje upphandling för att kunna göra en bedömning om
            värdet ligger över eller under tröskelvärdena. En organisation
            som är upphandlande enhet över tröskelvärdena är även upphandlande
            enhet under. Organisationen kring hur upphandlingarna utförs varierar.
            I Nämnden för offentlig upphandlings (NOU) utredning, Dnr 86/97-21,
            konstaterades att många enheter, små som stora, tillsammans har
            gjort betydande besparingar efter det att LOU trätt i kraft. De
            riktigt stora besparingarna tillkom i den kommunala sektorn inklusive
            de kommunala bolagen. Responsen från utländska anbudsgivare är
            idag dessvärre mycket låg. Chansen att få anbud från utländska
            leverantörer skulle öka betydligt om fler språk än svenska användes
            eftersom en förutsättning för bra kommunikation är att den sker
            på språk som parterna behärskar. För att uppnå en bättre konkurrens
            måste således kvaliteten på förfrågningsunderlagen generellt sett
            bli högre och handläggarnas språkkompetens måste stärkas. Att
            stärka inköparna i deras roll, öka deras kompetens och tillgodose
            behovet av mer relevant information är överhuvudtaget en mycket
            viktig uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-FXccWQstJANRmyqhR6YWbu">
            Skärp tillsyn och kontroll
          </p>
          <p xml:id="i-UbuVxs4HFoaaVzbmgQZjDL">
            Erfarenheterna visar att det finns brister i LOU:s regelverk
            samt dess tillämpning och lagens efterlevnad. Det råder tyvärr
            fortfarande oklarheter vilka som överhuvudtaget berörs av lagen.
            Ett faktum är att många inte alltid följer reglerna. Utgångspunkten
            måste givetvis vara att reglerna alltid skall följas. NOU:s undersökning
            (Dnr 86/97-21) framkom att endast hälften av upphandlarna följer
            regelverket. En upphandlande enhet får inte göra prövningar om
            andra kriterier än dem som funnits med i annonsen eller i förfrågningsunderlaget.
            Enligt leverantörerna är det en vanligt företeelse vid anbudsutvärderingar
            att de egna utvärderingskriterierna faktiskt inte efterföljs.
            De offentliga bolagen är sämst på att följa reglerna om annonsering
            och d särskilt de kommunala bolagen. Anmärkningsvärt är att just
            de kommunala bolagen enligt samma undersökning ansåg sig ha minst
            behov av kompetenshöjande insatser. Den offentliga upphandlingen
            behöver en kraftfullare tillsyns- och kontrollfunktion. Hur en
            sådan myndighetsfunktion bäst bör tillskapas utreds ör närvarande
            i Upphandlingskommittén. Även sanktionssystemet behöver bli tydligare
            främst mot de enheter som inte följer LOU. En brist i sanktionssystemet
            är att en stor del av leverantörerna avstår från att klaga på
            en upphandling i rädsla för att svartlistas av de upphandlande
            enheterna. En framkomlig väg att råda bot på detta vore att ge
            branschorganisationerna talerätt. Ett annat speciellt problem
            som är värt att uppmärksamma är situationen då en upphandlande
            enhet inte gör någon
          </p>
          <p xml:id="i-Uxx25PpoEeRSAe4TbdtUmj">
            Do
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Fi_0805/mot_199900_Fi_0805-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EgGnaJPmdDVezTCWsE19q6">
            regelrätt upphandling alls utan i princip direktupphandlar trots
            att det Mot. 1999/2000 förfarandet inte är tillåtet i det enskilda
            fallet. Direktupphandling är enligt Fi810 LOU endast tillåtet
            då upphandlingens värde är lågt eller om det finns synnerliga
            skäl, så som t.ex. synnerlig brådska orsakad av omständigheter
            som inte har kunnat förutses och inte beror på enheten. Då kan
            upphandlingen ske utan skriftligt infordrande av skriftligt anbud
            dvs direktupphandling. Här är det inte möjligt att göra överprövningar
            eftersom ett avtal redan är träffat och en leverantör som då inte
            alls varit part i upphandlingsprocessen har svårt att påvisa en
            ekonomisk skadeverkan. I dagens läge innebär det paradoxalt nog
            att en enhet som följer lagen löper större risk att straffas då
            ett fel begås än den enhet som väljer att inte efterfölja lagen
            alls.
          </p>
          <p xml:id="i-QQQdZFRa741tAG7C682j2u">
            Nej till lokal protektionism
          </p>
          <p xml:id="i-VhwV5Fow4iM6uHqk9xrxi8">
            Många kommunala företrädare menar att det ligger i kommunens
            intresse att gynna företag i den egna kommunen. Detta sätter konkurrensen
            ur spel och riskerar skattebetalarnas pengar. Det ligger knappast
            i människors intresse att gynna mindre konkurrenskraftiga företag
            inom den egna kommungränsen på andra företags bekostnad. Välfärdsförlusterna
            av detta är uppenbara. Den sittande utredningen bör få i tilläggsdirektiv
            att ta fram förslag till sanktioner vid otillbörligt gynnande
            av vissa företag.
          </p>
          <p xml:id="i-2ESJgZNxv4gPyv7teoMfut">
            Ja till kvalitetskrav
          </p>
          <p xml:id="i-UAL1QHvjDCJvDVTqjU8FyV">
            Det finns en vanföreställning om att upphandlingsreglerna skulle
            kräva att man i varje läge väljer det billigaste anbudet, kvaliteten
            oaktad. Detta är fel. Det viktiga är att den upphandlande enheten
            gör en noggrann kravspecifikation där just olika typer av kvalitetskrav
            ställs. Sålunda utgör de ”vårdskandaler” som rapporterats från
            privata entreprenader i många fall skolexempel på att kommunerna
            inte tillräckligt tydligt specificerat att man inte bara kräver
            låga entreprenadpriser, utan vilken kvalitet på omvårdnaden man
            kräver. Likaså skall det vara naturligt att kunna sätta upp olika
            typer av miljökrav på de varor och tjänster som köps. Detta är
            förmodligen i första hand en kunskapsfråga hos de upphandlande
            enheterna men i den mån lagstiftningen behöver förtydligas bör
            den sittande utredningen behandlade regelverket kring kvalitetsspecifikationer.
          </p>
          <p xml:id="i-5VJDoAwsBXTRKeXYBNpf8e">
            Motverka diskriminering av små och medelstora företag
          </p>
          <p xml:id="i-UVCkdPYK3qv7MjBLm7Awrk">
            Reglerna för företagens deltagande i den offentliga upphandlingen
            får inte vara krångliga eller på annat sätt resurskrävande så
            att de i praktiken utestänger små och medelstora företag. För
            att underlätta för småföretagen bör upphandlingen under bl.a.
            EG:s tröskelvärde ses över. Småföretagen har rent allmänt svårare
            än storföretagen att hantera administrativa krav och regleringar.
            En god upphandlingskultur i stat och kommun är av stor betydelse
            för de små och medelstora företagen. Det är t.ex. mer vanligt
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_Fi_0805/mot_199900_Fi_0805-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-F1UehK5VMGTmDhJy1iKq1L">
            anbud begärs in genom skrivelse och inte genom annonsering bara
            för att Mot. 1999/2000 inköparna väljer att vända sig till redan
            kända leverantörer. Fi810 Om kommunen utformar sina anbud så att
            småföretagare i praktiken ges möjlighet att deltaga i upphandlingsförfarandet
            samt även aktivt verkar för att söka privata alternativ till offentligt
            producerade tjänster, skulle framväxten av små företag starkt
            gynnas. Med hjälp av den lokala upphandlingen kan villkor för
            ett blomstrande lokalt näringsliv skapas t.ex. genom att anbuden
            kan delas upp i mindre enheter och att kombinationsverksamhet
            uppmuntras.
          </p>
          <p xml:id="i-VCYYVRzeKtXGU7rV36hn9Z">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-16n4C9xu83rduNa4U8BZSB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            branschorganisationers talerätt, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om sanktioner
            vid åsidosättande av upphandling, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om restriktioner
            mot gynnande av företag i den egna kommunen, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om miljö- och kvalitetskrav, 5. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om småföretagens
            möjligheter att lämna anbud och delta i entreprenader.
          </p>
          <p xml:id="i-BMGxyp7JRfxTnmSc9GZFJE">
            Stockholm den 4 oktober 1999 Karin Pilsäter (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-VWDVVBj3bkHHrsgP7P8BsJ">
            Lars Leijonborg (fp) Bo Könberg (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
