<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-KU-00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1999/2000:55 Kommersiell lokalradio</title>
        <author corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr">av Ingvar Svensson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1999/2000:55 Kommersiell lokalradio</title>
          <idno type="rdwebb">GN02K25</idno>
          <rs type="number">K25</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02K25/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02K25</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02K25</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC</idno>
            <name>Kjell Eldensjö </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC</idno>
            <name>Kjell Eldensjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-YKJE5jsT8ctH2kAZYX6mmC"/>
        <correspContext corresp="i-YKJE5jsT8ctH2kAZYX6mmC">
          <ref>Proposition 1999/2000:55</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3hn8eGLRg7JsinAMZEkoYf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3hn8eGLRg7JsinAMZEkoYf">
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UPQGodoWPycwFTEcGJdrec">
          <date when="2000-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Vp4abuYbs7ag1qMG8C2s5T">
          <date when="2000-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-RJaitP6sTDSo4kNqfurR2V">
          <date when="2000-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CqRZWSXr16SnctHNqCoQD7">
          <date when="2000-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-G4dhcMS526beWeWHYyrH44">
          <date when="2000-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2CcENEZPjSiwQsHLMrTktr">
          <date when="2000-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6rfsrxLSBUGRCP17V6hXkp"/>
        <correspContext corresp="i-6rfsrxLSBUGRCP17V6hXkp">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0025/mot_199900_K_0025-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3jdbV38X5yZfWk4MjX3QbB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2HVd37GrZrfrfiFJsiQA37"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HgCuBX34iWfXmhepRTeK7N"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: K25 pnr: kd151</p>
          <p>Motion till riksdagen ÖS</p>
          <p>1999/2000:K25 om</p>
          <p>av Ingvar Svensson m.fl. (kd) Mot.</p>
          <p>med anledning av prop. 1999/2000:55 Kommersiell 1995/2000</p>
          <p>lokalradio</p>
          <p>Regeringens proposition Kommersiell lokalradio (1999/2000:55) innebär en lång rad förbättringar vad gäller lagstiftningen för lokalradion. De förbättringar som föreslås är upphävande av förbudet för tidnings- utgivare och t ex förbudet mot att ha mer än ett tillstånd för att sända lokal- radio. Förslaget om en rimlig koncessionsavgift är också positivt.</p>
          <p>1.1 Urvalsmetod</p>
          <p>Urvalsmetoderna för tilldelning av tillstånd att sända lokalradio har varit livligt diskuterade. De olika metoderna kan beskrivas som anbudsförfarande eller auktion, som lotteri eller som ett kriteriestyrt tilldelningsförfarande. Vi kristdemokrater anser att lotteri är en för godtycklig väg att gå. Det tidigare anbudsförfarandet med tillstånd till högstbjudande var heller inte bra, endast den mycket resursstarka hade möjlighet att ropa in tillstånd, i flera fall på så höga nivåer att branschen fått dras med ackumulerade underskott. Idéstarka tillståndsgivare men med svagare finansiell status än de riktigt penningstarka fick med det systemet stå tillbaka. Även om ett system med en administrativ tilldelningsprocess byggt på vissa kriterier innebär vissa risker för otillbörliga bedömningar, finns det dock en viss garanti genom att sådana beslut kan överklagas och därmed få sin tydliga juridiska granskning. Vi delar alltså regeringens uppfattning om att ett system med administrativ tilldelning är acceptabelt för tilldelning av tillstånd.</p>
          <p>1.2 Eget material</p>
          <p>Förslaget innebär att kravet på sändning av eget material minskas från en tredjedel av sändningstiden till tre timmar under tiden 06.00-21.00 samt att det lokala materialet skall omfatta minst en timme per dygn. Lagrådet har tydligt markerat att synen på det egna materialet inte bör ställa krav på någon journalistisk nivå. Och regeringen delar Lagrådets uppfattning att med eget material bör anses program som tillkommit enbart för den egna verksamheten. Detta konstaterande är avgörande för vårt stöd till denna del av propositionen. Det är betydelsefullt att synen på kravet på eget material inte kan upplevas som styrande för programinnehållet och därmed i strid med yttrandefrihetsgrundlagen.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0025/mot_199900_K_0025-0002.pdf"/>
          <p>En stor del av de nuvarande lokalradiosändningarna är fokuserade kring 1999/2000 musik. Man kan ha olika uppfattningar om det önskvärda med detta. K25 Yttrandefrihetsgrundlagen tillförsäkrar varje medborgare rätten att offent- ligen uttrycka tankar, åsikter och känslor och i övrigt lämna känslor i vilket ämne som helst. Även musik tillhör denna kategori. Vi utgår därför ifrån att de nya tillstånden även medger musikradiokoncept.</p>
          <p>1.3 Reklamtiden</p>
          <p>Maximitiden för reklam är inte berörd i propositionen men är förstås av stor betydelse för en kommersiell reklam. De nuvarande begränsningarna framgår av 7 kap. i radio- och TV-lagen. Idag är den generella regeln högst 8 minuter mellan hela klockslag eller 10 procent av den totala sändningstiden. Enligt vår åsikt kan en sändande kommersiell lokalradio inte utöka sin reklam alltför mycket utan att förlora lyssnare. Det finns egentligen en självreglerande nivå för hur mycket radiokonsumenten kan stå ut med av reklambudskap. Vi föreslår därför att reglerna på området lättas upp. Man bör kunna tolerera en generell regel om 15 procent av sändningstiden kombinerad med möjligheten att sända upp till 12 minuters reklam per timme under sex timmar per dygn. Detta beslut bör endast omfatta den kommersiella lokalradion. Vi föreslår ltså att riksdagen beslutar om förändrade reklamregler för den kommersi- ella lokalradion enligt ovan. Det innebär en förändring av lagtexten i 7 kap. radio- och TV-lagen (5 8).</p>
          <p>ai</p>
          <p>1.4 Villkoren för befintliga sändningstillstånd</p>
          <p>Den årliga avgiften för att sända lokalradio varierar kraftigt. Den genom- snittliga avgiften är 1,4 miljoner kr per år. Flertalet programföretag har uppvisat förluster. I propositionen föreslås att de befintliga tillstånden förlängs i åtta år med oförändrade koncessionsavgifter. Detta kommer förstås att leda till en ohållbar konkurrenssituation för innehavare av de befintliga sändnings- tillstånden jämfört med de nya tillståndshavarna som endast behöver betala 40.000 kr per år. Visserligen konstaterar regeringen att de som idag bedriver verksamhet inom lokalradion alltid har möjlighet att frånträda sitt tillstånd och ansöka på nytt enligt det nya regelsystemet. Regeringen gör dock bedömningen att de inte kommer att göra så. Det är klart förståeligt att den som investerat och arbetat in en frekvens och en nisch ser det som ett stort risktagande att behöva ställas inför möjligheten att inte få sitt tillstånd förnyat enligt det nya regelverket. Vi anser dock att konkurrensskäl talar för att man avvecklar de genom- gående höga koncessionsavgifterna för de befintliga tillstånden så att man på sikt har ett konkurrensneutralt avgiftssystem. Eftersom de befintliga tillstånden erbjuds förlängning med åtta år kan det enligt vårt synsätt vara rimligt att koncessionsavgifterna trappas av under den förlängda tillstånds- tiden så att de vid en ytterligare förlängning på fyra år hamnar på samma</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_K_0025/mot_199900_K_0025-0003.pdf"/>
          <p>koncessionsavgift som för tillstånden för det nya regelverket. Avtrappningen 1999/2000 ska ske i jämn takt under den åttaåriga tillståndsperioden. Detta avser endast K25 de tillstånd som ligger över den nya koncessionsavgiften på 40.000 kr. Riksdagen bör besluta om en sådan avtrappning.</p>
          <p>1.5 Fri radio på nationell nivå</p>
          <p>Förslaget avser endast kommersiell lokalradio. Den tidigare lagstiftningen ledde till att nätverk bildades, nätverk som väl inte är rikstäckande men mycket omfattande. Många andra länder tolererar fria nationella radio- stationer som är kommersiellt finansierade. I Sverige finns inte den möjligheten. Vi anser att man bör pröva en sådan möjlighet. Regeringen bör överväga möjligheten av en fri nationell radio. Detta bör riksdagen ge regeringen tillkänna.</p>
          <p>2 Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar om reklamreglerna för den kommersiella reklamradion i enlighet med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen beslutar om en avtrappning av koncessions- avgifterna för de befintliga tillstånd som förlängs i enlighet med vad som anförts i motionen, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om övervägande om en fri radio på nationell nivå.</p>
          <p>Stockholm den 24 februari 2000</p>
          <p>Ingvar Svensson (kd)</p>
          <p>Björn von der Esch (kd) Kjell Eldensjö (kd) Maria Larsson (kd) Ragnwi Marcelind (kd) Chatrine Pålsson (kd) Inger Strömbom (kd)</p>
          <p>Ingemar Vänerlöv (kd) Rolf Åbjörnsson (kd)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
