<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-LU-00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1999/2000:34 Förvärv av egna aktier</title>
        <author corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS">av Rolf Åbjörnsson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1999/2000:34 Förvärv av egna aktier</title>
          <idno type="rdwebb">GN02L13</idno>
          <rs type="number">L13</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L13/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L13</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02L13</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC</idno>
            <name>Kjell Eldensjö </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC</idno>
            <name>Kjell Eldensjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Q6E28qak7qqG16A7bnBZnW"/>
        <correspContext corresp="i-Q6E28qak7qqG16A7bnBZnW">
          <ref>Proposition 1999/2000:34</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-61FJaV6eZAUztJmPPbNBL8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-61FJaV6eZAUztJmPPbNBL8">
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TSn1HxTLmkYBh41oVCRfmg">
          <date when="1999-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8m1CHvxA8rqCmbHFYCMatK">
          <date when="1999-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CrydMAHPeGTzCGXbQseNzz">
          <date when="1999-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CyHKnfjHUCMoRMNACcNAC8">
          <date when="2000-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5nXq5hX7xsKF6egbwwaCYT">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6p9SqyCQWw9yg3xp3HKQBJ">
          <date when="2000-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DgJwVAS8cStJoQ1cD6ddcj"/>
        <correspContext corresp="i-DgJwVAS8cStJoQ1cD6ddcj">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0013/mot_199900_L_0013-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FkHDwdZE1CGzJKxfmVX1tY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FkL9wHppjCEDN7uqBnwmAt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9fWrB9ExSiTdQ3rLaaMkKm"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1999/2000 mnr: L13 pnr: kd145</p>
          <p>Motion till riksdagen</p>
          <p>1999/2000:L13 av Rolf Åbjörnsson m.fl. (kd)</p>
          <p>med anledning av prop. 1999/2000:34 Förvärv av egna aktier</p>
          <p>Inledning</p>
          <p>Regeringen föreslår i proposition 1999/2000:34 att noterade publika aktie- bolag ska få förvärva och överlåta egna aktier. I proposition 1999/2000:38 föreslås förändringar i skattelagstiftningen till följd av vad som föreslås i förstnämnda proposition. Det huvudsakliga motivet bakom den reform regeringen föreslår sägs vara att möjliggöra en effektivare kapitalallokering inom näringslivet genom att inlåsning av aktiekapital motverkas. Den socialdemokratiska regeringen har länge slagits för en beskattnings- modell som innebär att företagens kapital låses upp i företagen. Genom en i förhållande till omvärlden orimligt hög total ägarbeskattning har kapital låsts in i befintliga företag i stället för att kunna delas ut till aktieägarna och sedan investeras i nya projekt där de ger bäst avkastning. Den socialdemokratiska modellen har (relativt sett) inneburit rika företag men fattiga företagare. I stort sett varje propå om att avskaffa dubbelbeskattningen på utdelnings- inkomster har från socialdemokratiskt håll avvisats med argument om att ördelningseffekterna inte är godtagbara, och att de positiva näringspolitiska effekterna av minskad inlåsning av kapital är osäkra eller obefintliga. I pro- positionssammanhang har även anförts att en avskaffad dubbelbeskattning skulle leda till att beskattningen inte längre skulle vara likformig vid ett av- skaffande av dubbelbeskattningen. Det sistnämnda argumentet har dock blivit mer sällsynt sedan regeringen valde att införa en lättnad i dubbel- beskattningen för onoterade företag. Den föreliggande propositionen innebär att regeringen helt har kasserat samtliga de argument som den hittills anfört mot en avskaffad dubbel- beskattning; i propositionen finns inga invändningar kring fördelnings- effekter av minskad skatt på utdelningsinkomster, och i motsats till tidigare är det nu ett huvudargument att reformen innebär ett mer effektivt resursut- nyttjande inom näringslivet. Den helomvändning som regeringen uppenbarligen tycks ha gjort när det gäller synen på kapitalallokering och vikten av att motverka inlåsnings- effekter av kapital i företag är högst välkommen, även om den i det här fallet bara föreslås gälla publika bolag. Kristdemokraterna menar dock att den metod regeringen föreslår för att minska dagens skatterelaterade inlåsnings- effekter är högst tvivelaktig och att en annan metod i stället bör väljas.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0013/mot_199900_L_0013-0002.pdf"/>
          <p>Aktiebolagslagen</p>
          <p>I över ett hundra år (sedan 1895) har det i den svenska aktiebolagsrätten gällt ett generellt förbud att förvärva egna aktier. Aktiebolaget är en associations- form som ska möjliggöra för flera personer att samverka i näringsverksamhet med begränsat personligt ansvar. Det begränsade personliga ansvaret gör att höga krav måste uppställas för skydd av bolagets kapital. Associations- formen vänder sig primärt till ägarna som är huvudaktörer. Styrelse och företagsledning arbetar som uppdragstagare och förvaltare åt ägarna. Bo- skillnaden mellan ägande och företagsledning är således central. I en mark- nadsekonomi med fungerande kapitalmarknad sätts priset på företagets aktie på basis av information som är tillgänglig för alla. Ägarna säkerställer att resurser satsas där de ger bäst avkastning.</p>
          <p>Förvärv av egna aktier</p>
          <p>Förvärv av egna aktier innebär ett brott mot själva aktiebolagsidén och bör avvisas såväl utifrån principen att lagen ska vara tydlig, överblickbar och systematisk som från grundläggande marknadsekonomiska principer. Förvärv av egna aktier tenderar att stärka företagsledningens makt i förhållande till aktieägarna. Dessutom innebär bolagets agerande på markna- den att aktiernas värde oundvikligen kommer att påverkas på ett otillbörligt sätt. Som argument för reformen anför regeringen att bolagen får ett smidigt sätt att häva överlikviditet och att reformen därigenom kan leda till ett bättre resursutnyttjande inom näringslivet. Ett ytterligare skäl som enligt regeringen talar för att tillåta förvärv av egna aktier är att det är tillåtet i många andra länder. Det är generellt sett ett viktigt argument när det gäller företags- beskattning att de svenska reglerna inte kan avvika orimligt mycket från våra viktigaste konkurrentländer. En tvivelaktig lagregel blir dock inte godtagbar enbart för att den accepteras av andra länder. Regeringen, liksom den utredning som föregått förslaget, inser att en mängd extra lagstiftning måste till för att i möjligaste mån förhindra kurs- manipulationer och för att bibehålla skyddet för det bundna egna kapitalet. Trots de extra ”skyddsåtgärder” regeringen föreslagit för att kunna genom- föra sin reform för ett fåtal storföretag, går det inte att komma ifrån att ytterligare en möjlig insideraktör tillförs på marknaden.</p>
          <p>Att motverka inlåsning av kapital eller häva över- likviditet</p>
          <p>Kristdemokraterna anser att det är högst angeläget att motverka skattemässig inlåsning av kapital i företagen. Detta är angeläget för alla företag. Därför har vi sedan lång tid förespråkat att dubbelbeskattningen på utdelnings- inkomster avskaffas. Den effekt regeringen vill uppnå kommer med vårt förslag, tillsammans med de möjligheter som redan finns i dag, att leda till enklare och mer generella skatteregler. Dessutom uppnås symmetri i beskatt- ningshänseende dels mellan riskfritt banksparande och aktiesparande, dels</p>
          <p>1999/2000 L13</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0013/mot_199900_L_0013-0003.pdf"/>
          <p>mellan noterade och onoterade privata och publika bolag vid ett slopande av 1999/2000 dubbelbeskattningen. L13 Regeringens förslag om vissa större företags återköpsrätt av egna aktier leder i stället till ett än mer sönderhackat skattesystem, ytterligare lag- stiftning för att förhindra missbruk och en utökad skattemässig orättvisa till de mindre företagens nackdel. Återigen är det framför allt fåmansföretagen som missgynnas. Att återföra överskottsmedel till aktieägarna kan redan med dagens regler uppnås på två sätt: 1. - Genom utdelning, där framför allt aktiebolag med en mindre ägar- krets lämnar en utdelning som kan variera betydligt mellan åren. 2 Genom att bolaget sätter ned aktiekapitalet för utbetalning med över- kurs till aktieägarna. Denna metod kan även underlätta vid exempelvis ägarskiften.</p>
          <p>Kombinerat med vårt förslag om avskaffad skatt på just utdelningsinkomster förbättras hela näringslivets resursanvändning, genom att kapital kommer att satsas där det ger bäst avkastning. Dessutom uppnås, som tidigare nämnts, skattemässig neutralitet i förhållande till riskfritt banksparande. Sammantaget anser Kristdemokraterna att övervägande skäl talar för att regeringens förslag om att endast vissa större publika företag ska få möjlighet till återköp av egna aktier inte bör genomföras. Såväl proposition 1999/2000:34 som 1999/2000:38 bör därför avslås av riksdagen. Riksdagen bör i stället hos regeringen begära förslag om slopad dubbelbeskattning på utdelningsinkomster.</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen avslår proposition 1999/2000:34.</p>
          <p>Stockholm den 21 januari 2000</p>
          <p>Rolf Åbjörnsson (kd) Kjell Eldensjö (kd) Chatrine Pålsson (kd) Ingemar Vänerlöv (kd) Inger Strömbom (kd) Maria Larsson (kd) Ragnwi Marcelind (kd) Ingvar Svensson (kd)</p>
          <p>Elanders Gotab, Stockholm 2000</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
