<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-LU-00423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det stora antalet separationer</title>
        <author corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7 i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">av Tuve Skånberg och Mikael Oscarsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det stora antalet separationer</title>
          <idno type="rdwebb">GN02L423</idno>
          <rs type="number">L423</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L423/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02L423</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02L423</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-15WQQbyawmP4NAYH3RW65D" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-15WQQbyawmP4NAYH3RW65D">
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J3TeyHqVpbJpoPSfeLpkun" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YCWDqcqrthTarumDpx1Uy7" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TuTEcvHNmfD2jpAy49U3so" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LMTLaPb1vRbPsLcTQLcgXm" type="referral">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9uLv7rEk3A5vWutXYCnH94" type="dismissal">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MaTJBffYj111BUzf4JPE15" type="submission">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NY8vMJUxspD744N7oHj9BZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NY8vMJUxspD744N7oHj9BZ">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0423/mot_199900_L_0423-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6em7KjkqAjpeNwEtYbsTZk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3kp3uVYJ5M5zDVqR3RZPhr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ChqFoywFbQ27KHyR6tG1Uw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-aBRjaf6c1drHtGUKyqfBa" type="motBody">
        <div xml:id="i-4YfASxiPyS1gC3mw2bPQNM">
          <p xml:id="i-UfuBQLA9HsjLvUKd1mLTca">
            1999/2000 mnr: L423 pnr: kd593
          </p>
          <p xml:id="i-6WyLMQ6498QB4gTZPDg4qP">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Ev12zMHHeJKDkNGPptPvdw">
            1999/2000:L423 av Tuve Skånberg och Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-SFvdGU5Rpmfow5YhcaEFR2">
            Det stora antalet separationer
          </p>
          <p xml:id="i-7RZYcc5aj8dgJxroZAYq9e">
            1974 ändrades lagen så att det blev enklare och gick snabbare
            att skilja sig. Lagändringen motiverades med att det skulle öka
            livskvaliteten för såväl vuxna som barn, hellre en lycklig skilsmässa
            än att lappa på en dålig relation. Enligt SCB:s statistik Skilsmässor
            och separationer (1995) har årligen sedan 1974 50 000 par skilt
            sig, varav 20 000 gifta och 30 000 samman- boende. I lilla Sverige
            har över 2 miljoner människor sedan dess gått ifrån varandra;
            det är Europas och förmodligen världens högsta skilsmässo- frekvens.
            Årligen går 45 000 barn igenom en skilsmässa, 10 000 av dem för
            andra gången. Så många som var fjärde tonåring har idag varit
            med om en skilsmässa och bor nu i sju av åtta fall hos sin mor.
            Enligt vissa forskare kommer inom några år en fjärdedel av dessa
            barn att för alltid ha mist kon- takten med sin far. De osynliga
            fäderna är ett stort samhällsproblem: omkring 200 000 fäder bor
            inte tillsammans med sina 270 000 barn. 60 000 barn har faktiskt
            aldrig någonsin fått bo med sin far. Och ändå säger vi att barnen
            har rätt till båda sina föräldrar. Kostnaderna för skilsmässor
            är höga: Frånskilda män lever i genomsnitt tio år kortare än gifta
            och sammanboende. En frånskild man löper dubbelt så stor risk
            att dö i hjärnblödning, självmordsfrekvensen är fyra gånger högre,
            risken att dö i skrumplever sju gånger högre. Hans genomsnittsliga
            inkomst blir halverad, risken att bli dömd och att hamna i fängelse
            ökar kraftigt. Som fängelsedirektören Ann Britt Gränewald kunde
            konstatera fanns i hennes fängelse inte en enda man som vuxit
            upp tillsammans med sin far. Kostnaden för kvinnorna är inte mindre:
            de röker dubbelt så mycket, äter fem gånger så mycket lugnande
            medel, är mer trötta och oftare sjukskrivna än gifta och sammanboende
            kvinnor. Också deras självmordsfrekvens är förhöjd, de drabbas
            betydligt oftare av våld och får en mycket sämre ekonomi genom
            skilsmässan. Över hälften av dem klarar inte ens de löpande utgifterna
            utan måste leva på socialbidrag, och saknar helt kontantmarginal.
            Även räknat i pengar är skilsmässorna kostsamma för samhället.
            I TV-programmet Summerat, som sändes i september i år, uppskattades
            kostnaderna för skilsmässor vara ca 10 miljarder kronor per år.
            Det är viktigt att mera aktivt arbeta för att förebygga skilsmässor,
            och genom lagstiftningen prioritera äktenskapet, eftersom samboförhållanden
            spricker tre gånger oftare. 1992 motionerades om att familjerådgivnings-
            byråer ska finnas i landets alla kommuner, något som blev lag
            1995. Det är bra, men det räcker inte — över 30 000 söker varje
            år hjälp och köerna är ofta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0423/mot_199900_L_0423-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WcpnmFd32AjaFfMPxJ77KL">
            långa. Kostnaderna för familjerådgivningsbyråerna är ca 100 miljoner
            Mot. 1999/2000 kronor, en mycket låg kostnad ställd i relation
            till de enorma belopp som L423 skilsmässorna kostar årligen. Ökade
            resurser måste satsas på familjerådgiv- ning och föräldrautbildning.
            Ett vårdnadsbidrag som ger möjlighet att välja att själv ta hand
            om barnen när de är små bör införas. Kristdemokraterna utvecklar
            denna tanke i sin budgetmotion. Just efter första barnets födelse
            är påfrestningarna stora och skilsmässo- risken kraftigt förhöjd.
            Då behövs allt stöd och då är man dessutom mest motiverad för
            en föräldrautbildning som stärker den nya familjebildningen. En
            sådan utbildning borde erbjudas föräldrarna såväl genom mödravårds-
            centralen som barnavårdscentralen. Enligt SCB 1994 anser över
            hälften av alla män och två tredjedelar av kvinnorna att det är
            för lätt att skiljas i Sverige. Inte minst för barnens skull,
            ändras lagen från 1974 så att betänketiden för par som har barn
            under 16 år förlängs från dagens sex månader till ett helt år,
            oavsett om båda eller bara den ena föräldern önskar skilsmässa.
            Detta bör ges regeringen till känna. Det ligger i samhällets intresse
            att värna familjen och äktenskapet, och att separationer i görligaste
            mån undviks. I prop. 1973:32 om äktenskaps ingående och upplösning
            sägs också uttryckligen att man vid utformningen av regler om
            skatter och sociala förmåner borde undvika att ge reglerna ett
            sådant innehåll att människor förlorar på att gifta sig eller
            vinner på att skilja sig. Folkpension till två ensamstående är
            dock högre än pensionen till var och en av två sammanlevande (LAF
            10 kap. 1 $ samt 6 kap. 2 $). För samman- boende utan gemensamma
            barn, som inte heller tidigare varit gifta med varandra, är det
            alltså pensionsmässigt en förlust om personerna ingår äkten- skap.
            Samtidigt utgår s.k. omställningspension endast till efterlevande
            makar eller sambor med gemensamma barn eller tidigare äktenskap
            (LAF 8:2 andra stycket). Vid bedömning av bostadsbidrag är det
            oftast en nackdel för samman- boende att bli likabehandlade med
            makar, eftersom behovsprövning då sker på den sammanlagda inkomsten.
            Dessa regler, som innebär att människor förlorar ekonomiskt på
            att gifta sig eller vinner på att skilja sig, måste ändras. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-RyYvbLEeXovSMq59miDaJ5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CPRXbceTeq9vXynvsPrniJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            föräldrautbildning, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att förlänga betänketiden
            för par som har barn under 16 år från dagens sex månader till
            ett helt år, vare sig båda eller bara den ena föräldern önskar
            skilsmässa, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att ändra de befintliga regler
            som innebär att människor förlorar ekonomiskt på att gifta sig,
            eller vinner på att skilja Sig,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_L_0423/mot_199900_L_0423-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-J6zk3dUj9t6PWgMpTtqCe5">
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. 1999/2000 motionen anförts om att bekräfta policyn som
            kom till uttryck i L423 propositition 1973:32 om äktenskaps ingående
            och upplösning att man i framtiden vid utformningen av regler
            om skatter och sociala förmåner skall undvika att ge regler ett
            sådant innehåll att människor förlorar på att gifta sig eller
            vinner på att skilja sig.
          </p>
          <p xml:id="i-FoB7So2APrfF85RpLypP7v">
            Stockholm den 4 oktober 1999
          </p>
          <p xml:id="i-Lezsk9uWPNWcFsX5jT9gG3">
            Tuve Skånberg (kd) Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
