<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-SoU-00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1999/2000:79 Från patient till medborgare - en nationell handlingsplan för handikappolitiken</title>
        <author corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">av Lars Leijonborg m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1999/2000:79 Från patient till medborgare - en nationell handlingsplan för handikappolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GN02So40</idno>
          <rs type="number">So40</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02So40/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02So40</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02So40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <name>Harald Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W</idno>
            <name>Yvonne Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <name>Harald Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W</idno>
            <name>Yvonne Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RYjEnh952d94qjE81Fe7ug" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RYjEnh952d94qjE81Fe7ug">
          <ref>Proposition 1999/2000:79</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PZ11cxy7WnaCjn3DdYoFUf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PZ11cxy7WnaCjn3DdYoFUf">
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7QF7iamvu8fMBaYF4yJZGA" type="referral">
          <date when="2000-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-To23vjjLqVfKdWXeppPF4a" type="dismissal">
          <date when="2000-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TGhok8uGZfsDa1JGYnPBAo" type="submission">
          <date when="2000-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WWZzsQ17vjrArKh1eAms7u" type="referral">
          <date when="2000-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-12hipcduTzKhAZZtgeb1wV" type="dismissal">
          <date when="2000-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9hkm8UFDv1uSfhtCxwg7fs" type="submission">
          <date when="2000-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-34HfxMFaRUd3Ebrg96TXZ7" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-34HfxMFaRUd3Ebrg96TXZ7">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5SY9mr3Me3ZMNEPJPdg66y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V8Me5h5PBrazC5E9eFJ2yD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WgC3YnnSBEYrhMdPURvnVA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CZd6d9S87qNiCinHrCag3E" type="motBody">
        <div xml:id="i-MQ5EauwSz4wE9JHXUTm7P4">
          <p xml:id="i-xz9ighhY4mC2t7xKqC1Yo">
            1999/2000 mnr: S040 pnr: fp1004
          </p>
          <p xml:id="i-GfJKRdFdPzwS11ocNaqqYz">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-LckE1dAZgp9GTQEeem7FrY">
            1999/2000:S040
          </p>
          <p xml:id="i-UurUS5z66XfFkxrNJqbLcr">
            av Lars Leijonborg m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-35C2v8AdbLHESXCwA2jhZn">
            med anledning av prop. 1999/2000:79 Från patient till medborgare
            — en nationell handlingsplan för handikappolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-JAjpAh5RyxqVoEkTG1zHMH">
            Sammanfattning: en offensiv handikappolitik
          </p>
          <p xml:id="i-JUzJDEwKgzL6zNVo41Vdzx">
            Sedan regimskiftet 1994 har handikappolitiken framför allt setts
            som ett besparingsobjekt. Det är nu hög tid att formulera en offensiv
            politik för funktionshindrade och avsätta tillräckliga resurser
            för att vända en utveckling som i många avseenden är negativ.
            Regeringens proposition innehåller vissa positiva inslag men uppfyller
            som helhet inte kravet på en offensiv handikappolitik. Det finns
            en stor risk för att de stolta målformuleringarna än en gång kommer
            att grusas av verkligheten. Därför krävs att ekonomiska resurser
            avsätts. Folkpartiet föreslår
          </p>
          <p xml:id="i-5nzzqnhM6fZj9WgUbodW88">
            e statliga stimulansbidrag till tillgänglighetsåtgärder de närmaste
            åren på sammanlagt fem miljarder kronor
          </p>
          <p xml:id="i-H7W5kuGnCDqnqHyeAiDH4m">
            e återställande av den förra handikappreformen genom ett höjt
            statsanslag med ca 300 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-CdSdSj8pGyoHDLAD8XXnRr">
            e — förbättring av de handikappades ekonomiska situation, inte
            minst för att underlätta situationen för familjer med handikappade
            barn
          </p>
          <p xml:id="i-5ftHWqWTH7JqdxHgBxS8np">
            . införande av en hjälpmedelsgaranti så att de långa väntetiderna
            kan pressas ned till högst tre månader.
          </p>
          <p xml:id="i-WoHMxwQkLqMXBrCqmjMPfX">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-8HqKeBN8P2xGAPZMozwDtS">
            Funktionshinder är en ojämlikhet som beror på slumpen, olycka
            eller sjukdom. Hur funktionshindret påverkar den enskildes möjlighet
            att fungera beror i mycket på hur samhället organiseras. Det som
            i ett samhälle innebär närmast oöverstigliga hinder kan i ett
            annat samhälle vara fullt hanterbart. Människor med funktionshinder
            drabbas många gånger på ett fullständigt oacceptabelt sätt av
            problem och orättvisor i vardagslivet som följd av sitt unktionshinder
            och av att det i samhället inte tas hänsyn till deras unktionshinder.
            Integritet, självbestämmande och delaktighet blir inte mindre
            viktigt bara för att man råkar ha en funktionsnedsättning. Sverige
            har fortfarande mycket att göra för att undanröja hinder för unktionshindrade.
            Sverige har legat långt fram internationellt sett i arbetet med
            handikappfrågor, men har under 1990-talet blivit frånsprunget
            av flera änder som mer systematiskt har arbetat för att riva hinder,
            garantera
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NHyozNhvJu9Sh7Q9XgTghL">
            delaktighet och tillgänglighet samt synliggöra funktionshindrades
            problem i 1999/2000 vardagen. S040 Utgångspunkten för liberal
            politik är alla människors lika värde och lika rätt. Därför var
            Folkpartiet pådrivande när det gällde den handikappreform som
            genomfördes när Bengt Westerberg var socialminister och som helt
            har förändrat livssituationen för dem som är allra svårast funktionshindrade.
            Ofta har frågor om funktionshindrade behandlats som rättvisefrågor.
            Funktionshindrade skall ha samma rättigheter som icke funktionshindrade.
            Ingen skall behöva diskrimineras eller behandlas sämre eller annorlunda
            på grund av ett funktionshinder. Det är emellertid dags att vidga
            perspektivet på handikappfrågorna och peka på att det för den
            enskilde funktionshindrade i lika hög grad är en frihetsfråga
            som en rättvisefråga. Att som rullstolsburen kunna färdas med
            allmänna kommunikationer, att som hörselskadad kunna lyssna till
            föredrag och föreläsningar, att som rörelsehindrad kunna ta sig
            till och från, samt in och ur, offentliga lokaler på egen hand
            skulle markant vidga friheten för den enskilde. Den funktionshindrades
            rättigheter handlar om att öka möjligheten för den enskilde med
            funktionsnedsättning att kunna leva ett självständigt liv. Vi
            vill i denna motion särskilt peka på tre områden där rättigheterna
            för människor med funktionshinder behöver stärkas i syfte att
            stärka den enskilda människans frihet. Människor med funktionsnedsättning
            skall ges tillträde till samhället genom att tillgängligheten
            anpassas efter människor med funktionshinder, de skall ha samma
            möjligheter som alla andra att leva ett självständigt liv samt
            känna sig trygga mot alla former av diskriminering. Tillgänglighet,
            självständighet och värdighet är för Folkpartiet tre nyckelord
            i det fortsatta arbetet för att undanröja handikapp för funktionshindrade
            individer. Under åren efter 1994 års val har de socialdemokratiska
            regeringarna ägnat sig åt att genom olika beslut underminera den
            handikappreform som rätten till personlig assistans innebar. De
            har också fört en restriktiv politik som snarare hållit tillbaka
            de funktionshindrades rättigheter än drivit på dem. Regeringens
            nu liggande proposition är dock ett steg — om än darrigt — framåt.
            Men det är otillräckligt. Propositionen präglas alldeles för mycket
            av ”bör” istället för ”skall” och framförallt saknas extra stimulansmedel
            för att möjliggöra de vackra tillgänglighetsparoller som propositionen
            innehåller. Inte heller återställs rätten till personlig assistans
            såsom den ursprungligen var utformad.
          </p>
          <p xml:id="i-LZiAiWgXZDUq3683XyVA6a">
            Det behövs en tillgänglighetsreform
          </p>
          <p xml:id="i-NmPc2U5UzvBd4WceJqnpqw">
            Tillgänglighetsfrågorna är väl framlyfta i propositionen och
            en rad åtgärder föreslås. De goda intentionerna löper dock risk
            att falla platt eftersom kraven inte är förenade med någon form
            av sanktioner om de inte uppfylls. Formuleringarna är också för
            svagt formulerade genom att kraven är uttryckta som att de ”bör”
            vara åtgärdade år 2010. Möjligheterna att åstad- komma förändringar
            är små med dessa formuleringar. Tiden fram till år 2010 är också
            onödigt lång. Utredningar har tidigare tagit fram vad som kan
            räknas som enkelt åtgärdade hinder. Man behöver ju
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wr6zqerXx18qQbDX3sEYMU">
            inte börja från början igen. Det är också fel att hänvisa till
            att kostnaderna 1999/2000 för åtgärder alltid skulle vara omfattade
            eller kräva stora planerings- och S040 samordningsinsatser. För
            att uppnå det önskade resultatet krävs alltså starkare formuleringar
            och sanktioner om man inte uppfyller kraven. Det räcker inte med
            att vänta till riksdagen våren 2002 för att redogöra hur målen
            ska uppnås. Folkpartiet föreslår en mer omfattande och konkretare
            tillgänglighetsreform än den i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LeMwY8seyjF8QGTep4VvmU">
            En radikal tillgänglighetsreform för den enskildes frihet
          </p>
          <p xml:id="i-Y2XhUZmMJjaTsvUkp7fSQB">
            Det är dags för en ny stor handikappreform av samma dignitet
            som den assistentreform Folkpartiet drev igenom i början av 1990-talet.
            Då handlade det om att trygga de funktionshindrades sociala rättigheter.
            Nu gäller det en tillgänglighetsreform. Socialdemokraterna har
            bidragit till att sprida uppfattningen att Sverige är ett mycket
            framstående land vad gäller sam- hällets anpassning till funktionshindrade.
            Det är i mycket en myt. Många länder har betydligt högre ambitioner.
            I Sverige har nästan inget hänt i frågor som rör funktionshindrades
            rätt till tillgänglighet sedan 1970-talet. Denna passivitet måste
            brytas. De utredningar som har gjorts om att öka tillgängligheten
            för funktions- hindrade pekar mot att det skulle kosta tiotals
            miljarder. Den uppgiften har gjort att de flesta politiker själva
            drabbats av en funktionsnedsättning — politisk handlingsförlamning.
            Folkpartiet anser inte att man kan fortsätta att rygga tillbaka
            för denna kostnad. Vi tycker det är hög tid att börja förändra
            samhället och dess institutioner så att det kan göras tillgängligt
            för alla. Vi kommer i vårt budgetalternativ att finansiera en
            engångssatsning på fem
          </p>
          <p xml:id="i-HZcpaZzjmGdqYCX2sWJYxt">
            miljarder kronor i stimulansbidrag under de närmaste åren, för
            att kunna genomföra en omfattande tillgänglighetsreform. Ansvaret
            för att öka tillgängligheten skall i första hand ligga lokalt,
            på kommuner och andra lokala aktörer som till exempel privata
            fastighetsägare. Mot bakgrund av bland annat den ekonomiska situationen
            i landets kommuner kommer en statlig medverkan, åtminstone initialt,
            i finansieringen av en tillgänglighetsreform att vara nödvändig
            för att utvecklingen verkligen skall ta fart. Statens stöd skall
            bestå i stimulansbidrag till bland annat kommuner, fastighetsägare
            och kollektivtrafikföretag i kombination med riktlinjer från statsmakten.
            Plan- och bygglagen måste kompletteras med riktlinjer som tvingar
            fram rimliga anpassningsåtgärder för funktionshindrade. Den socialdemokratiska
            regeringen stoppade ett sådant förslag 1995 med hänvisning till
            att det skulle vara för dyrt för kommunerna. Med de stimulansmedel
            som folkpartiet nu föreslår kan plan- och bygglagen kompletteras
            med skrivningar så att all nybyggnation anpassas till funktionshindrades
            behov och så att äldre bygg- nader och annan infrastruktur kan
            anpassas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UrCjjgsdwwRDEgfSciq9aF">
            Lokala handikapporganisationer bör engageras lokalt för att tillsammans
            1999/2000 med myndigheter, företag och organisationer identifiera
            hinder för tillgäng- S040 lighet och komma med förslag till åtgärder.
            Handikappombudsmannen skall få i uppdrag att följa och utvärdera
            tillgänglighetsutvecklingen. För Folkpartiets handikappolitik
            är en tillgänglighetsreform en nödvändig del i helheten. Med en
            svensk diskrimineringslagstiftning måste samhället anpassas just
            så att ingen blir utestängd eller diskriminerad på grund av sitt
            funktionshinder. Funktionshindrade som förhindras att fullt ut
            kunna delta i samhällslivet på grund av att t ex lokaler eller
            kollektivtrafik inte är tillgängliga för dem diskrimineras, och
            det kan vi aldrig acceptera. En tillgänglighetsreform är också
            nödvändig för att funktionshindrade aktivt skall kunna fungera
            på arbetsmarknaden. Arbetsplatser måste anpassas så att ingen
            funktionshindrad utestängs från ett arbete på grund av att företaget
            inte är anpassat efter personer med funktionshinder. Idag innebär
            ett funktionshinder en mängd handikapp. Folkpartiets vision är
            att funktionshinder inte skall behöva innebära ett handikapp för
            den enskilde. Med en tillgänglighetsreform kan de funktionshindrades
            livs- kvalitet och frihet kraftigt öka. Det är en fråga om människosyn
            ifall man är beredd att göra det eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-MSqSG3cJosEEMgm1QKVyXX">
            Återställ assistansreformen!
          </p>
          <p xml:id="i-LMF6n1cBPVeKCbiCYW9Pni">
            Handikappreformen med införandet av assistanshjälp till personer
            med funktionshinder innebar en frihetsrevolution för dem som fick
            hjälpen. Den gav tusentals funktionshindrade möjligheten att ta
            makten över sina egna liv och kunna leva självständigt. Redan
            våren 1996 började försämringen av handikappreformen då Social-
            demokraterna och Centern beslöt att skära ned stödet till rätten
            till personlig assistans. De farhågor som Folkpartiet då förde
            fram inför riksdagsbeslutet har tyvärr visat sig bli verklighet.
            Många funktionshindrade har fått sin rätt till personlig assistans
            omprövad. En annan konsekvens är att flera försäk-
          </p>
          <p xml:id="i-YG7RhNWqmsTDNbg4sKwtL7">
            ringskassor skickar över ansvaret till kommunerna och alltså
            gör en snävare bedömning än tidigare. Vårbudgeten 1997 innebar
            ytterligare inskränkningar då samma partier beslöt att spara ytterligare
            ett par hundra miljoner kronor på assistans ersätt- ningen. Återigen
            vältrades en större del av ansvaret över på kommunerna. För de
            människor som berörs har det delvis blivit en återgång till situationen
            före handikappreformen, då de var beroende av den enskilda kommunens
            välvilja och där insatserna skilde sig åt mellan kommunerna. Våren
            2000
          </p>
          <p xml:id="i-UPXdLTVaQ8pKCnGBRoKBTh">
            kommer det signaler från Finansdepartementet om att assistansersättningen
            återigen hotas av nedskärningar i regeringens arbete med den ekonomiska
            vårpropositionen. Från Folkpartiets sida är vi allvarligt oroade
            över denna utveckling. Folkpartiet anser att de rättigheter som
            lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade och lagen
            om personlig assistans ursprungligen givit personer med funktionsnedsättning
            och deras anhöriga måste åter- införas. Den personliga assistenten
            bör snarare användas mer i arbetslivet och i studieverksamheten.
            Assistentens insatser i skolarbetet eller på dagis skall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tw4C24GAF8dTLCZwFoG2v4">
            utvecklas så att den enskilde känner trygghet i att allt kring
            hans eller hennes 1999/2000 person fungerar så bra att alla övriga
            krafter kan användas till att satsa på S040 skolarbetet eller
            i den pedagogiska leken. Den handikappreform som riksdagen fattade
            beslut om under den borgerliga regeringsperioden innehöll många
            viktiga åtgärder. Ett stort problem är dock att många kommuner
            struntar i de regler som gäller. Enligt handikappombudsmannen
            är 40 000 personer eller fler berättigade till stöd- insatser
            enligt LSS men erhåller inte detta trots att kommunerna fått statsbidrag
            för att tillgodose dessa personers stödbehov. När rätten till
            personlig assistans är återställd är dessa personers behov en
            angelägen uppgift. Därför bör mer statliga medel tillföras kommunerna
            för att tillgodose dessa personers stödbehov. En av insatserna
            i LSS är råd och stöd. Det kan handla om stöd av logoped, psykolog,
            dietist m m. Det konstateras i ett par domar i Regerings- rätten
            att habiliterande och rehabiliterande insatser inte kan beviljas
            som råd och stöd enligt LSS. I praktiken innebär alltså det att
            råd och stöd enligt LSS saknar innehåll. Detta strider mot lagens
            förarbeten. Det är angeläget att det görs ett klargörande av riksdagens
            avsikt med insatsen råd och stöd enligt LSS genom ett förtydligande
            av lagtexten. Folkpartiet anvisar i sitt budgetalternativ 300
            miljoner kronor för ett återställande av handikappreformen. Regeringen
            anger i budgetpropositionen för år 2000 att ett förslag som innebär
            att personer som tidigare beviljats assistansersättning skall
            få behålla denna även efter 65-årsdagen. Detta skall enligt regeringen
            i bästa fall kunna träda i kraft årsskiftet 2000/2001. Förhandlingar
            med Svenska Kommun- förbundet skall genomföras och regeringen
            antyder att detta kan försena reformen. Folkpartiet anser att
            frågan redan nu är tillräckligt utredd och att reformen därför
            skall träda i kraft snarast. Frågan har diskuterats länge och
            Folkpartiet har hela tiden framhållit att det är av största vikt
            att den löses så att människor efter 65-årsdagen kan fortsätta
            sitt liv som tidigare och slippa bli beroende av kommunens hemtjänst.
            Vi anvisar i vår ekonomiska motion 150 miljoner kronor för år
            2001.
          </p>
          <p xml:id="i-F82sUMjewKtu3XKyW5UAPL">
            Hjälpmedelsgaranti
          </p>
          <p xml:id="i-NrTE6EgL7vYKVhWBFjevxo">
            Tekniska hjälpmedel kan bidra till att omgivningen inte längre
            blir ett problem för den som har ett funktionshinder. Funktionshindret
            leder inte längre till handikapp. Ett funktionshinder skall inte
            behöva innebära betydande merkostnader för den enskilde. Avgifter
            på hjälpmedel skall därför undvikas eller hållas på låg nivå.
            Ingen skall, av ekonomiska skäl, behöva avstå från ett hjälpmedel
            som han eller hon har behov av. Ur samhällsekonomisk synvinkel
            måste det också vara kostnadseffektivt med gratis hjälpmedel om
            alternativet annars är hemtjänst. Det är viktigt med en hög kvalitet
            i hjälpmedelsförskrivningen. När förskrivningen sprids ut på för
            många händer finns det en risk att kvaliteten sjunker. I stora
            delar av landet bygger landsting och kommuner upp parallella organisationer
            för hjälpmedel, detta är ett slöseri med kompetens och resurser.
            Oavsett hur kommuner och landsting delat upp ansvaret för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-LKQCND3tSu2a7aTPmzCGNg">
            hjälpmedel mellan sig, har de ett gemensamt ansvar för hjälpmedelsfrågorna.
            1999/2000 En vattentät organisation måste istället byggas upp
            mellan landstingen och S040 kommunerna så att den enskilde får
            den hjälp man behöver i form av rådgivning, utprovning och anpassning
            av hjälpmedel. En ökad konkurrens på hjälpmedelsområdet kan vara
            ett sätt att höja kvaliteten och att kapa köerna. Inom t ex hörselvården
            skulle man i högre utsträckning än vad som sker idag kunna upphandla
            tjänster från privata entreprenörer. Det är då viktigt att upphandla
            hela kedjan, det vill säga utprovning — hörapparat- uppföljning.
            Många gånger kan väntetiden för den som är i behov av hjälpmedel
            vara oacceptabelt lång. Det leder till en onödig inskränkning
            i möjligheterna att leva ett självständigt liv. Vi föreslår därför
            att den av oss föreslagna vårdgarantin även skall omfatta tekniska
            hjälpmedel som är medicinskt motiverade. Den som är i behov av
            hjälpmedel skall få snabb hjälp och komplicerade hjälpmedel senast
            inom tre månader.
          </p>
          <p xml:id="i-WXfow2nycDUQCiGBC3zchi">
            Kommunerna och domstolstrotset
          </p>
          <p xml:id="i-JoEsutkf2PTPe9j5rpEYs4">
            Den 1 januari 1998 ändrades reglerna om överklaganden av beslut
            om bistånd enligt socialtjänstlagen. Endast vissa beslut om bistånd
            kan numera överklagas genom så kallat förvaltningsbesvär, övriga
            beslut överklagas genom den för den enskilde mindre förmånliga
            laglighetsprövningen. I praktiken har detta inneburit att den
            enskilde funktionshindrade i större utsträckning än tidigare måste
            förlita sig på kommunens goda vilja för att få stöd för andra
            insatser än de som räknas upp i 68 socialtjänstlagen, som t ex
            ledsagning och avlösning. Förändringar har nu visat sig ge en
            försämrad rättstrygghet för den enskilde. Detta är oacceptabelt
            och möjligheterna till överklagande måste återställas. Det förekommer
            också flera fall där kommuner inte verkställer domstolarnas domar.
            Det är ett flagrant övergrepp mot de medborgerliga rättigheter
            som slagits fast i lag av riksdagen. Därför är det mycket välkommet
            att regeringen äntligen föreslår i propositionen att länsstyrelsen
            skall få förelägga en kommun eller landsting att vid vite följa
            en laga- kraftvunnen dom.
          </p>
          <p xml:id="i-8TuneREwXwF1wRKQY8ohK4">
            Handikappombudsmannen
          </p>
          <p xml:id="i-WMxgxLTwdxvFT2TNHpa3xm">
            I utredningen om Handikappombudsmannen (SOU 1999:73) tas frågan
            om samordningskommittéer och Handikappombudsmannen upp och utredaren
            anser, liksom handikapprörelsen, att HO inte ska utgöra eller
            ingå i Nationella Samordningskommittén för handikappfrågor. Utredaren
            menar att en samordningskommitté skulle vara en viktig institution
            för att förverkliga de grundläggande handikappolitiska målen.
            Dess roll bör vara att finna former för hur politiken ska kunna
            förankras och förverkligas i samhället. Av regeringens handikappolitiska
            proposition framgår att regeringen tänker se över samordningsformerna
            för att ännu bättre tillgodose handikapperspektivet i Regeringskansliets
            beredningsarbete. Sedan år 1995 finns en statssekreterargrupp
            med en statssekreterare i Socialdepartementet som ordförande och
            från år 1998 har man på försök inrättat ett sekretariat åt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-WtbtYGHY297xq1C2zfztvv">
            gruppen. Det har också funnits en handikappdelegation med företrädare
            från 1999/2000 handikapprörelsen. Denna har dock haft begränsat
            inflytande. S040 Det som skrivs om statssekreterargruppen kan
            inte på långa vägar anses uppfylla kraven på en nationell samordningskommitté
            enligt FN:s standardregel nr 17. Regeringen klargör i propositionen
            att man betraktar Handikappombuds- mannen som en central, statlig
            förvaltningsmyndighet: ”En central statlig myndighet bör ges en
            samordnande, stödjande, rådgivande och pådrivande roll i arbetet
            för att göra samhället tillgängligt. Enligt regeringens bedömning
            är Handikappombudsmannen en lämplig myndighet för dessa uppgifter.
            Vid sidan av de uppgifter Handikappombudsmannen nu har bör därför
            en framtida viktig uppgift vara att utgöra ett nationellt till-
            gänglighetscenter” (s. 44—45). Ett nationellt tillgänglighetscenter
            kan behövas, men det skulle kunna placeras till exempel hos Hjälpmedelsinstitutet.
            I Danmark finns ett liknande center som är en självständig del
            av det danska Hjälpmedelsinstitutet. I USA finns en särskild myndighet
            för tillgänglighetsfrågor sedan år 1973. Regeringen har negligerat
            förslagen i betänkandet (SOU 1999:73) ”Handikappombudsmannens
            framtida förutsättningar och arbetsuppgifter.” Där finns en rad
            bra förslag, bl a ett kapitel som heter Ombudsman eller myndighet
            (s. 115-121.) Utredningens förslag är : ”Huvuduppgiften för en
            handikappombudsman är att bevaka enskilda funktionshindrades eller
            grupper av funktions- hindrades intressen. Detta kräver att ombudsmannen
            är så fristående som möjligt från statens verkställande makt.
            Handikappombudsmannens verk- samhet bör därför enbart regleras
            genom en särskild lag. Regeringen bör i möjligaste mån beakta
            den självständighet för ombudsmannen som jag
          </p>
          <p xml:id="i-RtyUs5rEnNf8QPF3SdtEg6">
            föreslår.” Utredaren slår också fast: ”Det behövs en institution
            som utan påverkan från regeringen kan peka på inskränkningar av
            eller angrepp på de mänskliga rättigheterna som tillkommer funktionshindrade
            och som utan att vara styrd av andra uppgifter kan vidta de åtgärder
            som bedöms erforderliga för att komma till rätta med sådana missförhållanden.”
            Att vara självständig i förhållande till regeringen utgör ett
            i inter- nationella sammanhang fastställt kriterium för att kunna
            beteckna en institution som en ombudsman. Barnombudsmannen har
            en hel del likheter med Handikappombuds- mannen. Även Barnombudsmannens
            roll har utretts (SOU 1999:65). Utredaren föreslår att Barnombudsmannens
            alla uppgifter tydligt bör framgå av lag och inte av instruktion.
            Det är alltså riksdagen som ska bestämma mandatet och regeringen
            ska inte själv kunna ändra på ombudsmannens uppdrag. I betänkandet
            föreslår man dock att regeringen även i fortsättningen bör vara
            huvudman för Barnombudsmannen. När FN:s kommitté för barnets rättigheter
            granskade Sveriges rapport om Barnkonventionens genomförande (29
            januari 1999, Genéve) drog kommittén bl a följande slutsatser:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5gVLP6TEjpCdLdGatLFTKU">
            ”Under det att kommittén välkomnar inrättandet 1993 av en Barnombuds-
            1999/2000 man, i överensstämmelse med kommitténs rekommendation,
            är kommittén S040 oroad över ett antal olika frågor som väcktes
            under dialogen med konventionsstaten = (Sverige) beträffande barnombudsmannens
            = roll, självbestämmanderätt och strukturella ställning. — — —
            Kommittén upp- muntrar konventionsstaten att noggrant överväga
            att ompröva barn- ombudsmannens roll och självbestämmanderätt.”
            (FN-dokument CRC/C/15/Add.101, januari 1999) Handikappombudsmannen
            bör dock vara fristående från regeringen och i stället underställas
            riksdagen. Utredarens hänvisning till de så kallade Parisprinciperna
            är enligt Folkpartiets uppfattning helt på sin plats: ”Om Sverige
            ska följa de uttalanden som gjorts i Parisprinciperna, kan inte
            Handikappombudsmannen vara annat än en från den verkställande
            makten fristående institution, som med stöd av lag självständigt
            har att bevaka funktionshindrades intressen” (sid 116). Exempelvis
            har RBU i sitt remissyttrande över betänkandet (SOU 1999:65) Barnombudsmannen
            =— företrädare för barn och ungdomar framhållit att ”det inte
            föreligger något hinder mot att Barnombudsmannen utses av och
            lyder under Riksdagen. Detta skulle ytterligare stärka Barnombudsmannen
            i sin roll som självständig företrädare för barn och ungdomar”.
            Folkpartiet anser således att samma princip bör gälla för Handikapp-
            ombudsmannen.
          </p>
          <p xml:id="i-7BQUBqhHqyWNNuSRVo9F6b">
            Diskriminering, missgynnande, orättvis behandling och ogynnsam
            särbehandling
          </p>
          <p xml:id="i-CiCYProeto2LF6GDCFu3aS">
            Att bli diskriminerad är att få sin värdighet kränkt. Folkpartiet
            vill förbjuda diskriminering i grundlagen. Det finns två grundläggande
            konventioner om mänskliga rättigheter: — konventionen om ekonomiska,
            sociala och kulturella rättigheter — konventionen om medborgerliga
            och politiska rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-PDdGF43iAWqJoKr4Ks2EwP">
            Konventionerna bygger på förklaringen om de mänskliga rättigheterna
            som antogs av FN:s generalförsamling den 10 december 1948: Alla
            människor är födda fria och lika i värde och rättigheter (artikel
            1). Konventionen om Barnets rättigheter antogs år 1989. Barnkonventionen
            innehåller både politiska/medborgerliga och sociala, ekonomiska
            och kulturella rättigheter. Vid ett toppmöte om mänskliga rättigheter
            i Wien år 1993 slogs fast att alla mänskliga rättigheter är universella,
            odelbara, sam- ordnade och ömsesidigt beroende av varandra. FN:s
            standardregler för funktionshindrades delaktighet och jämlikhet
            som antogs 1993 har de internationella reglerna om mänskliga rättigheter
            som politisk och moralisk grund. Utgångspunkten för den svenska
            handikappolitiken som den beskrivs av regering, riksdag, handikapprörelsen
            m.fl. är: Alla människors lika värde och lika rätt. Denna uppfattning
            visar på ett samband mellan de mänskliga rättigheterna och den
            svenska handikappolitiken.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-PP2tJmR2NiKL9g65tMiueD">
            Statsminister Göran Persson sa i september 1998: ”Vi socialdemokrater
            1999/2000 kan inte acceptera någon form av diskriminering. Därför
            vill vi också införa S040 en lag mot diskriminering av funktionshindrade
            i hela samhället. Brist på tillgänglighet i samhället och diskriminering
            är problem som personer med funktionshinder i högre grad än andra
            utsätts för. Att funktionshindrade nekas tillträde till exempelvis
            biografer och bussar strider mot synen på alla människors lika
            värde.” I regeringsförklaringen från oktober 1998 står att läsa:
            ”Människor med funktionshinder skall ha goda möjligheter till
            delaktighet. Lagstiftningen skall skärpas för att förhindra diskriminering
            av = funktionshindrade på arbetsmarknaden och i resten av samhället.”
            I regeringsformens 2 kap 15 8 står det: ”Lag eller annan föreskrift
            får ej innebära att någon medborgare missgynnas därför att han
            med hänsyn till ras, hudfärg eller etniskt ursprung tillhör minoritet.”
            FN:s standardregel 15 säger: ”All diskriminering av människor
            med unktionshinder måste undanröjas. Lagstiftning bör innehålla
            regler om sanktioner mot kränkningar av principen om icke-diskriminering.”
            Likaså säger Barnkonventionen artikel 2: ”Icke diskriminering:
            Konven- tionsstaterna ska respektera och tillförsäkra varje barn
            inom deras jurisdiktion de rättigheter som anges i denna konvention
            utan åtskillnad av något slag, oavsett barnets eller dess förälders
            eller vårdnadshavares ras, hudfärg, kön språk, religion, politiska
            eller annan åskådning, nationella, etniska eller sociala ursprung,
            egendom, handikapp, börd eller ställning i övrigt.” FN har i sina
            standardregler tydligt slagit fast att diskriminering av unktionshindrade
            är en fråga om mänskliga rättigheter. Inget land kan numera komma
            undan sitt ansvar. FN:s expertkommittéer bevakar alla samhällsområden
            med avseende på detta. Standardreglerna är visserligen inte juridiskt
            bindande. Deras funktion är att vara normbindande och ligga till
            grund för beslut i medlemsstaterna. Flera länder, bland andra
            USA, Kanada, Australien, Nya Zeeland och Sydafrika, har genom
            att stifta antidiskrimineringslagar säkrat funktionshindrades
            rättigheter. Det är därför något pinsamt att Sverige, som initiativtagare
            till FN:s standardregler, ännu inte lyckats stifta en fulltäckande
            lag mot diskrimine- ring av funktionshindrade. Våren 1999 tog
            riksdagen beslut om en diskrimineringslagstiftning i näringslivet.
            Detta är emellertid inte tillräckligt. Det finns många exempel
            på hur människor med funktionsnedsättning diskrimineras och därmed
            inte uppnår den delaktighet i hela samhällslivet som standardreglerna
            föreskriver. Om Sverige vill säkerställa alla människors fulla
            rättigheter, krävs att Sveriges lagar anpassas efter de krav som
            uppställs i FN:s standardregler. Bengt Lindqvist har i sin utredning
            SOU 1999:21 föreslagit att förbud mot diskriminering av funktionshindrade
            förs in i grundlagens 1 kap. 2 8, andra stycket. I regeringsformens
            2 kap. om grundläggande fri- och rättigheter finns även två bestämmelser
            om diskrimineringsförbud, nämligen 15 $ om etniska minoriteter
            och 16 8 om könsdiskriminering. Här anser Folkpartiet att 2 kap.
            bör utökas med förbud mot diskriminering av funktionshindrade.
            Med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-CmsLEf4qiJZLqjqqArjGiT">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-GzWvvq9fEh4pgFum4h7hwd">
            sådana tillägg skulle funktionshindrade få möjlighet att göra
            sin sak gällande 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-Vj1YmzX2Y5TT3ZicyC4bqP">
            i svensk domstol. Vidare bör Sverige arbeta för att Europarådet
            breddar diskriminerings- förbudet i Europakonventionen om de mänskliga
            fri- och rättigheterna, så att det blir ett generellt diskrimineringsförbud
            som även innefattar människor med funktionshinder. En sådan förändring
            skulle troligtvis ha större betydelse än en ändring i regeringsformen,
            då Europakonventionen har en domstol som uttolkar bestämmelserna
            och ger dem konkretion och slagkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-PfD8XNvAXPNfVNxfuLTuCY">
            Funktionshindrades ekonomiska situation
          </p>
          <p xml:id="i-XJk5iggr1YKVZfhwLcZYkS">
            Regeringen berör i propositionen inte den ekonomiska situationen
            för funktionshindrade. Funktionshindrades ekonomiska situation
            har under de senaste åren försämrats avsevärt. Höjningar har kompletterats
            med ett flertal nya avgifter som sammantaget har gjort att situationen
            blir alltmer prekär. Redan för ett par år sedan konstaterade vi
            att försämringarna vad gäller högkostnadsskyddet för läkemedel
            och läkarbesök ledde till att människor prioriterade bort viktig
            medicin och avstod från medicinsk behandling av ekonomiska skäl.
            Idag kan vi konstatera att den enskilde i allt högre utsträckning
            tvingas betala sina hjälpmedel helt eller delvis själv och att
            handikappersättning alltmer sällan beviljas för merkostnader.
            Det kan tyckas att avgiftshöjningarna sedda var för sig inte är
            så stora men sammantaget för den enskilde kan de vara av avgörande
            betydelse. Hand- lingsplanen måste kompletteras med en helhetssyn
            på funktionshindrades ekonomiska situation. Detta gäller i synnerhet
            vårdbidraget till familjer med funktionshindrade barn. Bättre
            tillgänglighet och bättre bemötande är viktiga och centrala frågor
            för alla medborgare. Men den ekonomiska situationen för att klara
            det dagliga uppehället och kunna leva på en dräglig levnadsstandard
            är av minst lika stor betydelse för livskvaliteten.
          </p>
          <p xml:id="i-GDHejQECDJe6tPNPss8Xxa">
            Behovet av rehabilitering
          </p>
          <p xml:id="i-N5E9P9rXdJqDqhhLzfspuw">
            Regeringen drar i sin proposition den viktiga slutsatsen att
            det finns brister i rehabiliterings- och habiliteringsbehovet
            och att många områden behöver utvecklas ytterligare. Det är därför
            anmärkningsvärt att regeringen i ett så viktigt dokument som denna
            proposition endast lyfter fram behovet av tidigt insatta åtgärder
            endast för barn och ungdomar. Behovet av tidigt insatta åtgärder
            ska gälla oavsett ålder. Den pågående utredningen av Gerhard Larsson
            har i sina direktiv en tydlig inriktning på den arbetslivsinriktade
            rehabiliteringen och kommer därför troligen inte att behandla
            vuxen- rehabilitering i ett vidare perspektiv. I FN:s standardregler
            sägs i regel 3 att alla människor med en funktions- nedsättning
            som behöver rehabilitering bör ha tillgång till en sådan. Vi vet
            att det idag är mycket olika runt om i landet vad gäller både
            resurser för rehabilitering och utbud av dem. I FN:s standardregler
            sägs vidare att begreppet ”rehabilitering” avser en process som
            syftar till att människor med
          </p>
          <p xml:id="i-BfoQjxeMuAvEHbYk5zMLF">
            S040
          </p>
          <p xml:id="i-Pr8Q3t8GaBkAToDLVis8EB">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-YRLjwbfRWDw2NC2qFyhq9w">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-GrWbYBYjTo2Ksx9BqE3MGf">
            funktionsnedsättning ska uppnå och behålla bästa möjliga fysiska,
            intellek- 1999/2000
          </p>
          <p xml:id="i-M8967pGwj8obVdrdY3Tuhn">
            tuella, psykiska eller sociala funktionsförmåga. Rehabilitering
            ska också ses i ett livslångt perspektiv och inte bara som en
            insats för yrkesverksamma eller för dem som kan rehabiliteras
            tillbaka till yrkeslivet. Det är vidare av stor vikt att det är
            en sammanhållen rehabilitering där insatserna finns som en helhet
            och inte som från varandra skilda insatser. Individens behov,
            önskemål och bästa ska ha ett avgörande inflytandet i valet av
            rehabiliteringsinsatser och inte utbud och ekonomiska möjligheter.
            Mot bakgrund av ovanstående är det viktigt att regeringens uppdrag
            till Socialstyrelsen om kartläggning av på vilket sätt landstingens
            barn- och ungdomshabilitering är tillgängliga för barn även omfattar
            tillgängligheten för vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-JuGKFkLH6EARicHPQ7c4bq">
            Bidragen till handikapporganisationerna
          </p>
          <p xml:id="i-Hr4K2YtXY3Z5TBUqTa8FMH">
            Tidigare i år offentliggjorde regeringen den nya förordningen
            som ska reglera fördelningen av statsbidraget till handikapporganisationerna.
            Skillnaderna från tidigare är att Socialstyrelsen ensam fattar
            beslut om bidragen och att förordningen blir mer preciserad på
            vilka kriterier som organisationerna ska uppfylla för att vara
            berättigade. Tidigare delade Socialstyrelsen ansvaret tillsammans
            med regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-VygxZaEVQt6mxqsRi7jt5W">
            Följande villkor måste handikapporganisationen uppfylla för att
            få statsbidrag:
          </p>
          <p xml:id="i-CcP3NLauYs2ukoTp5WcpZW">
            - — De flesta av medlemmarna ska vara så pass funktionshindrade
            att de möter stora svårigheter i vardagslivet. I vissa fall, till
            exempel med barn- organisationer, kan kravet istället vara att
            de flesta av medlemmarna är närstående till personer med funktionshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-EbWtYFqdfZUMh7y6HPQYx9">
            - — Arbeta med att bevaka de funktionshindrades intressen och
            förbättra deras livsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Diw5YuFyj2hnsbUprqjTBK">
            - Verka för förändring inom ett flertal samhällsområden av betydelse
            för personer med funktionshinder. Det räcker inte med ett enda
            eller ett fåtal områden.
          </p>
          <p xml:id="i-M5C53smsWLkYAbkMJdcQkr">
            - — Demokratisk uppbyggnad. - — Partipolitiskt och religiöst
            obunden.
          </p>
          <p xml:id="i-BQdaViXbxuQuVUfR7d7R6X">
            - — Riksomfattande organisationen med ett lokalt eller regionalt
            föreningsliv i minst tio län.
          </p>
          <p xml:id="i-9DoHqMJm6nn9hWPjdES2fY">
            - Verksamhet sedan minst två år. - &gt; Minst 500 medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-DGTTBSugFxnsR5qFmiqrdj">
            De nya reglerna kommer att slå hårt mot olika handikappförbund.
            Det kommer att gynna de stora organisationerna på bekostnad av
            de små. Sådana mindre förbund är exempelvis Riksförbundet Cystisk
            fibros, Blödarsjuka och Demensförbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-HM9NK3wVgs37pQzjAx9UgC">
            S040
          </p>
          <p xml:id="i-TtZhxrpkBwpVSvVvAcvZwX">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-UuN4p2Ws5gpzavpPjveYA8">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-3Lw6UmguDVhxJH7g3Reaqh">
            Folkpartiet avvisar regeringens centralisering av handikapporganisa-
            1999/2000 tionernas stöd till Socialstyrelsen. Regeringen önskar
            skapa mer lätt- S040 hanterliga organisationer med det här förslaget
            eftersom det kommer att leda till färre handikapporganisationer.
            Regeringen bör riva upp den nya för- ordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UTayCkR5nkdHjqkRAoM4qS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FSDnkADgWUe6AHv42naoXQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            om en plan för att under de närmaste åren satsa sammanlagt 5 miljarder
            kronor i stimulansbidrag till kommuner, fastighetsägare, kollektivtrafikbolag
            m.fl. för att anpassa samhället så att det blir tillgängligt också
            för funktionshindrade, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att förstärka plan- och bygglagen
            för att inleda reformarbetet med tillgänglighet, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att återställa socialtjänstlagen så att den enskilde kan överklaga
            beslut om bistånd, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att ge Handikappombudsmannen
            en fristående ställning med uppdrag att kontrollera tillgänglighetsutvecklingen,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att lokala handikapporganisationer skall
            göras delaktiga i arbetet med att identifiera hinder och komma
            med förslag till lösningar, 6. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om att införa ett
            diskrimineringsförbud i Sveriges grundlag och att vidga diskrimineringsförbudet
            i Europakonventionen, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att återställa rätten till
            personlig assistans, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att avskaffa 65-årsregeln,
            9. att riksdagen beslutar om en sådan ändring av lagen (1993:387)
            om stöd och service till vissa funktionshindrade att avsikten
            med insatsen råd och stöd enligt LSS förtydligas, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om en utökad vårdgaranti som även omfattar rätten till tekniska
            hjälpmedel, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att det statliga stödet för assistansersättningen
            ökas och att personkretsen som har rätt till assistanshjälp breddas,
            12. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att komplettera handlingsplanen med en helhetssyn
            för funktionshindrades ekonomiska situation,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_So_0040/mot_199900_So_0040-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-BwGY8kFa5YH5vVCVpDfTjd">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-8tcXfuZd1yVbYPYU7q7SKf">
            13. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i 1999/2000 motionen anförts om att Socialstyrelsens kartläggning
            av tillgäng- S040 ligheten till landstingens barn- och ungdomshabiliteringar
            inte endast skall omfatta funktionshindrade barn och ungdomar
            utan även funk- tionshindrade vuxna, 14. att riksdagen ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att avskaffa den nya förordningen
            som reglerar stödet till handi- kapporganisationerna.
          </p>
          <p type="date" id="i-WQVVj4yZCKqzB4BPkchQ6H">
            Stockholm den 5 april 2000
          </p>
          <p xml:id="i-5DiAWg9e5rMXXqxtnZExAn" type="signatureBlock">
            Lars Leijonborg (fp) Bo Könberg (fp) Kerstin Heinemann (fp) Elver
            Jonsson (fp) Siw Persson (fp) Yvonne Ångström (fp) Harald Nordlund
            (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-3xrtdfZtYmqGfRYBxsKkiZ">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
