<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-19992000-NU-00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MOX-bränsle</title>
        <author corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa">av Mikael Johansson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>MOX-bränsle</title>
          <idno type="rdwebb">GN02N227</idno>
          <rs type="number">N227</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02N227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN02N227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN02N227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa</idno>
            <name>Mikael Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk</idno>
            <name>Helena Hillar Rosenqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa</idno>
            <name>Mikael Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk</idno>
            <name>Helena Hillar Rosenqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8aFRTcZpdwbhbq8S8aKBkY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8aFRTcZpdwbhbq8S8aKBkY">
          <note type="signatory" corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2HQtpgBoqQEn1tTLjwW7Tt">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-M1DTdGTekLGsKS6a5H33CZ">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2sjFhKewH7GXva7EvrisgD">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-67PB3z6Hy1J3gW8fhUrXjN">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MbN416jWhAggXckrTFd4S8">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JvLCf2dzL7Ujdge2yPGqk8">
          <date when="1999-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Mw6epL6D2aD1dnV7vouuZw"/>
        <correspContext corresp="i-Mw6epL6D2aD1dnV7vouuZw">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_N_0227/mot_199900_N_0227-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Md8RA3tedAe4azs2Fv8xR4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EUjFaeoTv3CgCBJxgoJcrv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-S9Vh1d84mVqeqKKACtwvz9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FubTnKT6DL4vgPGmQaFhZN">
        <div xml:id="i-3vHH5Luh8pm3UzGPRQ7PUR">
          <p xml:id="i-62C1KpxugEuqt3oCU9fFQj">
            1999/2000 mnr: N227 pnr: mp547
          </p>
          <p xml:id="i-HPJLryQyzGThtb6c6YEEC9">
            Motion till riksdagen 1999/2000:N227
          </p>
          <p xml:id="i-VuaDwBWqSGB9qxrFw3hivz">
            av Mikael Johansson m.fl. (mp) MOX-bränsle
          </p>
          <p xml:id="i-EuLUxyGcFTnTtfkEU8gxJ4">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-6xgCoREEX3AgfG8RaNRgaX">
            MOX-bränsle är mixed-oxide fuel, en blandning av 5-7 26 plutonium
            och uran som används som kärnbränsle i några av Europas kärnkraftsreaktorer.
            I Sverige används inte MOX-bränsle pga dess sammansättning, men
            problemet är att Sverige äger 900 kg plutonium som finns i England
            idag och som kan användas till MOX-bränsle.
          </p>
          <p xml:id="i-RRMXTWQNvRPu8HkG1YgQJN">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-TAhFDpPq5RpGEDsY7FYsjM">
            Omkring år 1980 skickade Oskarshamns kraftgrupp, OKG, 139 907
            kg svenskt använt kärnbränsle till Sellafield, f.d. Windscale.
            Det var innan staten fattat beslut om direktförvar. I Sellafield
            har det förvarats utomhus i behållare i närheten av havet med
            dess salt och klorider i snart 20 år, vilket påverkar konditionen
            hos behållarna. I ett brev från det brittiska företaget BNFL,
            med datum den 18 mars 1996, sägs det att en del av bränslet läckte
            redan vid transporten till England. ”However, we do know that
            some OKG fuel was already leaking when it was transported to the
            UK.” 997 presenterades en utredning om förutsättningarna för att
            återföra det svenska kärnbränslet från Sellafield för slutförvaring
            i Sverige utan att det upparbetas. Då framgick det att det skulle
            bli mycket dyrt att återta 140 ton kärnbränsle och att en omkonditionering
            hade varit nödvändig. Enligt det ursprungliga avtalet med BNFL
            skall kärnavfallet upparbetas och plutoniumet samt uranet därefter
            skickas tillbaka till Sverige. Halva upparbetningen har betalats
            av OKG. Regeringen gav klartecken för en sådan upparbetning. Tydligen
            bedömde den det alltför dyrt att åstadkomma en förändring av det
            kontrakt som OKG upprättade 1969. Det betyder att det nu finns
            900 kg plutonium i England som är svenskägt.
          </p>
          <p xml:id="i-FwiciXesyr1FsXC8CHhTZH">
            MOX-bränsle skall i princip inte användas i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-BfZqZqLk4znJ1ZLDmdz4QN">
            Miljöministern har i svar den 15 augusti 1997 och den 28 januari
            1998 sagt att användandet av MOX-bränsle och överlåtelse av plutonium
            för att låta kärnkraftsföretag tillverka MOX-bränsle kräver regeringens
            tillstånd. Så sent som den 6 oktober 1998 säger miljöministern
            att MOX-bränsle ”i princip” inte skall användas i svenska reaktorer.
            Dessa uttalanden är väldigt vagt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_N_0227/mot_199900_N_0227-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EXqcqgsUMrtN9JBcAvZM3D">
            formulerade. Hela tiden förlitar sig miljöministern och regeringen
            på Statens Mot. 1999/2000 Kärnkraftinspektion, SKI. N227 Miljöpartiet
            har tillsammans med Riksrevisionsverket, RRV, tidigare kritiserat
            SKI, Statens Strålskyddsinstitut, SSI, och deras intima samarbete
            med Svensk kärnbränslehantering AB, SKB, för ”Capture of regulator”.
            Risken är uppenbar att myndigheterna arbetar så nära ihop med
            kärnkrafts- branschens företrädare att de blir fångar i deras
            system och hemmablinda. Vi anser att regeringen måste ta ett större
            ansvar för hanteringen av kärnavfall och ställa hårda och tydliga
            krav på myndigheterna i deras utövning av ämbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-DJcYyc6n5FLYs1YCHEj1sm">
            Stoppa MOX-bränslet
          </p>
          <p xml:id="i-2LEJgD2SKLLCAcHD1yU6wG">
            Miljöpartiet anser att ingen framställning av MOX-bränsle skall
            ske. Vi kräver att eventuell införsel av MOX-bränsle till Sverige
            skall stoppas. M a o anser vi att Sverige aldrig skall producera
            eller använda MOX-bränsle i de svenska reaktorerna. Därtill varnar
            vi för slutförvar av MOX-avfall, som är ännu mer komplext än det
            vanliga högaktiva kärnavfallet. Det viktiga är att inte föra in
            något i en process som vi inte vet hur vi skall hantera i slutändan,
            och dit hör definitivt MOX-bränsle och MOX-avfall.
          </p>
          <p xml:id="i-SotNzbFH4EQqRPbCe2Fyu5">
            Plutonium i MOX-bränsle
          </p>
          <p xml:id="i-TqTYgFoLiXfJpMxmBmiDAd">
            Risken finns att plutoniumet kommer att användas för framställning
            av MOX-bränsle, som består av 5-7 9260 plutonium och resten uran.
            1998 tar nämligen Sellafield en ny fabrik i bruk med kapacitet
            av 120 ton MOX- bränsle. 1996 producerades sammanlagt 125 ton
            MOX-bränsle i hela världen. Nu växer MOX-bränsleanläggningar upp
            som svampar ur jorden både i öst och väst. Man vädrar en ny kärnkraftsepok.
            Trots att regeringen har beslutat om direktdeponering i stället
            för upparbetning, tänker OKG AB ansöka om att köra MOX-bränsle
            i sina svenska reaktorer. Förfrågan går till Miljödepartementet,
            som har att ta ställning till lämpligheten att göra MOX-bränsle
            av de 900 kg plutonium som finns i Sellafield. Regeringen har
            i frågesvar sagt att OKG AB inte ens får flytta plutoniumet från
            anläggningen i Sellafield utan särskilt tillstånd av Statens Kärnkraftinspektion,
            SKI. Regeringen skall i sin tur avgöra om OKG AB skall tillåtas
            använda MOX-bränsle.
          </p>
          <p xml:id="i-goTuPdKzvJqEwzEeNqMQT">
            Några problem med MOX-bränsle
          </p>
          <p xml:id="i-HiGrDA3bb5iNB2aQpmxrcJ">
            — upparbetningen av kärnavfall ökar berget av plutonium — framställningen
            är farlig pga plutonium — farliga transporter ökar — risker för
            kärnvapenspridning, smuggling ökar — ytterligare ett farligt moment,
            MOX-hexafluorid, transporteras — reaktorerna påverkas negativt
          </p>
          <p xml:id="i-QurXEQRofdUNx1VSZipsAk">
            a) otäta burn-ups gör bränslestavarna veka (försvagning)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_N_0227/mot_199900_N_0227-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W49yZTukZfGC32VXjv18hG">
            b) större mängder radioaktiva gaser bildas
          </p>
          <p xml:id="i-TrMR9gX3KRL6RMAKFZFHHN">
            c) reaktorkärlet blir sprött — bränslet blir dyrare pga processen
            med upparbetning av plutonium — det utbrända MOX-bränslet som
            avger mera strålning och är hetare skall förvaras; hur och var?
          </p>
          <p xml:id="i-GvPXftPGLREEGep7byetTt">
            MOX-bränsle löser inga problem
          </p>
          <p xml:id="i-A3ybbSgbBwrghhAB6oktTp">
            Svenska reaktorer är inte avsedda för MOX-bränsle. Det har utförts
            en del prov, men det har aldrig varit meningen att Sverige skall
            använda kärnbränsle med plutonium i reaktorerna. SKI lär ha uttalat
            att det endast behövs en smärre justering av de svenska reaktorerna
            medan andra hävdar att det krävs en annan konstruktion. Nuvarande
            reaktorer kan endast köras med en tredjedel MOX-bränsle. Argument
            som att man kan minska plutoniumberget genom att använda MOX-bränsle
            håller inte. Sanningen är att om man kör en tredjedel MOX och
            två tredjedelar kärnbränsle med uran, så minskar plutoniumet i
            MOX- bränslet men växer i det andra bränslet. I slutändan blir
            det mer plutonium, inte mindre, när man tar ut det använda kärnbränslet
            ur reaktorn.
          </p>
          <p xml:id="i-RM3Ghju7eiras5W7YXGsrp">
            Berget av plutonium ökar risk för kärnvapen- spridning
          </p>
          <p xml:id="i-XmXp4dmv9xMCydxpLwKCFt">
            Det största och farligaste hotet är möjligheten att framställa
            kärnvapen av plutoniumet. Genom att tillåta framställning av plutonium
            genom upp- arbetning, så kommer berget av plutonium och tillgängligheten
            av plutonium att öka. Upparbetning av kärnavfall i stället för
            direktdeponering innebär stora risker för kärnvapenspridning.
            Risk för smuggling ökar, speciellt i de instabila samhällen som
            satsar på produktion av MOX-bränsle.
          </p>
          <p xml:id="i-EZZiQfKxsRJzd11UM7ZpFo">
            Avfallsproblem med MOX-bränsle
          </p>
          <p xml:id="i-SwF2NiqrESpURUJWBgyvcf">
            MOX-avfallet har många gånger kraftigare neutronstrålning än
            vanligt kärnkraftsavfall och avger högre värme. Plutoniuminnehållet
            gör det farligare att hantera än vanligt uranbränsle. Använt MOX-bränsle
            innehåller avsevärt högre halter än vanligt använt uranbränsle
            av flera andra transuraner, t.ex. det extremt långlivade neptunium
            237 och det ytterst radioaktiva curium 242. Det finns absolut
            ingen lösning av detta livsfarliga avfall. Därför skall Sverige
            inte framställa ytterligare MOX-avfall. Miljöpartiet anser att
            Sverige måste presentera en lösning som inte bygger ut utan avvecklar
            den svenska kärnkraften. 900 kg plutonium motsvarar 180 Nagasakibomber.
            Det bästa hade varit att aldrig upparbeta kärnavfallet utan omkonditionerat
            det och tagit hem det ursprungliga kärnavfallet från England.
            Så är nu inte fallet och vi står inför ett etiskt och ekologiskt
            dilemma.
          </p>
          <p xml:id="i-TjvugcSDxFwrbYomgUQ26q">
            Mot. 1999/2000 N227
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199900/mot_199900_N_0227/mot_199900_N_0227-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-FbF1JZaSmvFF2yHA1AGM3x">
            Hemställan Mot. 1999/2000 N227
          </p>
          <p xml:id="i-CzKzriB2X4fhFBRSgVwdQj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            MOX-bränsle och dess problem, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om MOX-bränslets
            avfallsproblem,' 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att inte godkänna tillverkning
            av MOX-bränsle, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att inte införa MOX-bränsle
            till Sverige, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att hindra en utveckling av en
            ny kärnkraftsepok med användning av MOX-bränsle, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att presentera en lösning med de 900 kg plutonium som finns
            i Sellafield.'
          </p>
          <p xml:id="i-VssjuJUGHv37xcMBHQXxSk" type="date">
            Stockholm den 30 september 1999 Mikael Johansson (mp) Gudrun
            Lindvall (mp) Ingegerd Saarinen (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-5zVQx2p2jTsnGBBXzqDxZA">
            Helena Hillar Rosenqvist (mp) Birger Schlaug (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-TirHcy4WvikMtPm81ZXTLY">
            " Yrkandena 2 och 6 hänvisade till MJU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
