<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-CU-00247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Solenergi i den byggda miljön</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Solenergi i den byggda miljön</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02C247</idno>
          <rs type="number">C247</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02C247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02C247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02C247</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/ABF3BD65-5885-4250-8C90-269DF9B7AAD7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5ozE6mEiVgx8Y2eaUNHRvQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5ozE6mEiVgx8Y2eaUNHRvQ">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9bng4wq4e3v46coafonztt" type="numbering">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C5taatMPbU7VDrgFkuxJba" type="submission">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DX2SFvXcp1pKpR7J2qHLVd" type="transfer">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8e3syQA91tmeRWDPtcqzCV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8e3syQA91tmeRWDPtcqzCV">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-8KKAHtkAbMH7k5SNmp5NUf" type="motBody">
        <div xml:id="i-WPUZ4DVGwfbDr3LVU7SYR8" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7S6XcPYfNuVG1QYnKuVdfg">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-NPtigTZv7u3KtxTcvsfD2a" style="ol">
            <item xml:id="i-LDG6jhNRsbivQkaiVjGXiQ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om en lagstiftning som föreskriver energiaktiva
              ytmaterial vid nybyggnation och renovering.
            </item>
            <item xml:id="i-TdEZyhxtE32rT14qTqNm8c">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att lagstifta om ett mål för solenergi på
              hustak.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-SWzGsbjEPj4UvecsjnuLrT" type="motContent">
          <head xml:id="i-TctsVRVy4CuM4X46mWgzC5" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-HMjzHC1R43fMgzdDDr9Jv2">
            En viktig förutsättning för att vi i Sverige liksom i övriga
            världen ska ha en god levnadsstandard samtidigt som vi lever på
            ett långsiktigt hållbart sätt, är att vi utvecklar nya tekniker
            som på ett effektivt sätt sparar på naturens resurser och ersätter
            fossila bränslen med förnybara.
          </p>
          <p xml:id="i-DxDB2ED365qN4jzudEA5bG">
            En bostadspolitik som inte inkluderar smarta teknikval är enligt
            min uppfattning inte heller på sikt vare sig ekologiskt, ekonomiskt
            eller socialt hållbar. Idag finns en mängd tekniska lösningar
            som är hållbara, men de används fortfarande i allt för liten omfattning
            i Sverige och jag anser att regeringen inte ger tillräckligt tydliga
            signaler och den stimulans som behövs för att klimatsmarta tekniska
            lösningar ska växa tillräckligt snabbt. Regeringen har istället
            signalerat att man vill utveckla kärnkraften som den primära energikällan
            i landet. Risken är stor att sådana signaler skapar oro och försenar
            den nödvändiga introduktionen och utvecklingen av ny klimatsmart
            teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-Wvmns1JAhLqtr6wBKj1Ajc">
            Parallellt med introduktion av förnybar energi är effektivisering
            och minskning av energianvändningen viktigt. Alliansregeringens
            förda politik har på flera områden fått motsatt effekt. Ett exempel
            är det helt kravlösa ROT-avdrag man infört som i praktiken innebär
            att många av de insatser som görs med statligt bidrag ökar energiförbrukningen
            i fastigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-DWV6ViBqK6RU7midyDoonc">
            Att skattemedel subventionerar något som är kontraproduktivt
            ur energisparsynpunkt kan inte motiveras med den tveksamma sysselsättningseffekt
            stödet antas ha gett. Det rimliga vore att ett avdrag villkoras
            med även ge tydliga energivinster. Miljöpartiet har drivit såväl
            en energibonus i ROT-systemet för privata bostäder och ett särskilt
            klimat-ROT för hyresfastigheter som ett riktat skol-ROT för att
            förbättra skollokaler. Där ingår också krav på energieffektivisering
            (detaljer om detta finns i Miljöpartiets budgetmotioner).
          </p>
          <head xml:id="i-QPtKsyZWrq45aNfRrXUnjk" type="h1">
            Solenergi för bostäder
          </head>
          <p xml:id="i-U5AkSQUprA5dkdA78NsJw9">
            Bebyggelse och boende svarar för drygt 40 procent av Sveriges
            totala energianvändning. Direktverkande el och fossila bränslen
            värmer än i dag alltför många bostäder. Att minska energianvändningen
            genom bättre isolering och att använda en allt större andel förnybara
            energikällor är ett viktigt steg för ett långsiktigt hållbart
            boende.
          </p>
          <p xml:id="i-Rt9EH8xyBzBRiofcPyYHKF">
            Det är viktigt med ett fortsatt stöd till utvecklingen av förnybara
            energikällor, t.ex. solvärme, solceller, vind- och vågkraft, liksom
            biobränslen och andra tekniker som innebär en långsiktigt hållbar
            energiförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-K7bgrcL1EyMBkvJzAFGqen">
            Potentialen för användning av solenergi är stor även i Sverige,
            och energibehovet i moderna hus är i huvudsak kopplat till användningen
            av varmt vatten som ofta är större på sommaren än på vintern.
            Behovet av värme på vintern är i dag marginellt större än behovet
            av energi för kyla i ett modernt hus på sommaren. Den skillnaden
            kommer troligen att ytterligare minska om det förslag till EU-direktiv
            för all nybyggnation som i praktiken innebär det vi brukar benämna
            passivhus skulle börja gälla från 2019. Och självklart bör Sverige
            anamma det som norm långt tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-7jR1aP3TY6aQ8UXv51JS4q">
            Att använda husens tak och fasader som energiaktiva ytor för
            att minimera behovet av utifrån tillförd energi är en självklar
            och långsiktig lösning på en stor del av energiförsörjningen.
            Trots att inga regler har föreskrivit det är ändå många hustak
            vända i för solenergi lämpligt vädersträck.
          </p>
          <p xml:id="i-ThRAJTSXB1ft25Rxo2QSLb">
            För att nå det mål Miljöpartiet de gröna har satt upp, nämligen
            att vart fjärde tak senast år 2020 ska vara klätt med solfångare
            eller solceller, krävs inte bara morötter utan även styrande regler.
            En modern bygglagstiftning bör innehålla regler inte bara om energisnåla
            lösningar och hållbara materialval utan även om att yttre ytmaterial
            på nya byggnader så långt som möjligt ska ta till vara på den
            energi som faller på byggnaden. Ett sätt att styra i den riktningen
            är att bygglagstiftningen innehåller regler om nybyggnation som
            ställer krav på energiaktiva ytmaterial för tak och fasader. Samma
            krav borde kunna ställas när det är dags att byta ytmaterial på
            miljonprogrammets alla byggnader och andra stora renoveringsobjekt.
          </p>
          <p xml:id="i-GuSWeyhiQanqz7Tim7jzGd">
            Spanien och Portugal har infört en lagstiftning om solfångare
            för nybyggnation och renoveringar som borde kunna ligga till grund
            för initiativ i Sverige. Riksdagen bör uppmana regeringen att
            återkomma till riksdagen med lagförslag i linje med denna motion.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-S4iV1zsEpzGSycCeFDBqUa" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-JTow8SVuCyWM3YwR1FuN3f">
            <item xml:id="i-FtTPUECRpu5ZM74M8kwAkP" who="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
