<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omprövning av betyg</title>
        <author corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">av Yvonne Andersson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omprövning av betyg</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub426</idno>
          <rs type="number">Ub426</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub426</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FB70E0E6-A211-46FD-86DD-1DDB39AA0383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <name>Yvonne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3VpTANargRjwrh1wxjRLar" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3VpTANargRjwrh1wxjRLar">
          <note type="signatory" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DLa9ZuLjz25dvfC3khp9Ts" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LiDVvJpMvXfBjKTB7Ry953" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JnzzqeGGfjPoqdjoFUKKVV" type="transfer">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TFrQkZipduR6u8VaPJxuXk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TFrQkZipduR6u8VaPJxuXk">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5o6trFrUdeXCAeLpMwb57s">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-TgvgJ5JYUwUFsQhwPwVaYj">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om elevers rätt att överklaga slutbetyg i grundskolan
            och kursbetyg på gymnasiet.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-AV8dcYxechwB2sjnFEmuVC" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-7YQcSwQm8QCxhuQcL3Mw6w">
            Betygsprövningsutredningen föreslog att elever ska få rätt att
            överklaga de viktiga slutbetygen i grundskolan och kursbetygen
            på gymnasiet. Det var ett logiskt besked. Att elever får möjlighet
            att ompröva betyg skapar ökad rättvisa och är en viktig rättssäkerhetsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-JPaQJe22CSEdrzZtWBoN5d">
            De allra flesta lärare sätter idag korrekta betyg, men det måste
            finnas en möjlighet att få sin sak prövad. Idag kan elever inte
            få betygen omprövade om de varit missnöjda med lärarens bedömning.
            Betygsättning är en myndighetsutövning som har stor betydelse
            för elevens framtid. Betygen påverkar elevens möjlighet till val
            av olika inriktningar på gymnasiet och utbildningar på högskolan.
            Betygsättning borde, precis som all annan myndighetsutövning,
            kunna omprövas.
          </p>
          <p xml:id="i-MjrSVLm4VqHw5731cWxMX3">
            Alliansregeringen har i den nya skollagen infört en skyldighet
            för läraren att ändra ett betyg om det är uppenbart oriktigt,
            om det kan ske snabbt och enkelt. Den elev som inte får sitt betyg
            ändrat av läraren borde också ha möjlighet att få betyget omprövat
            av rektorn. Om rektorn finner att betyget är oriktigt ska det
            kunna ändras. Rektorn ska vid beslutet ta stöd av meriterade och
            erfarna lärare. Rektorns ändring av betyget får dock inte innebära
            att betyget sänks. Omprövningen av betyget förutsätter att det
            finns en dokumentation av elevens kunskaper att utgå ifrån. Därför
            måste kraven på dokumentation förtydligas, vilket också kommer
            leda till ökad transparens i betygsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Runmafkj4kbd3ZgVan74Gw">
            Detta är inte helt okomplicerat. Det finns en del problem med
            införandet av en omprövningsmöjlighet för betyg som måste tas
            på allvar. Det handlar bland annat om att det kan bli för stor
            fokusering på provresultat och kan skapa onödigt stor byråkrati.
            Men min bedömning är ändå att elevernas rättssäkerhet väger tyngre
            än de problem som kan uppkomma och jag är övertygad om att det
            går att lösa dessa problem.
          </p>
          <p xml:id="i-5zFTYahM3WRSMZ9UELGiKX">
            Alliansregeringen genomför nu en mängd åtgärder som på olika
            sätt syftar till att höja kvaliteten i betygsättningen. Det handlar
            bland annat om tydligare kunskapskrav i kursplanerna och om krav
            på att enbart legitimerade lärare ska få sätta betyg. Jag ser
            införandet av omprövning av betyg som ytterligare ett steg i denna
            riktning. Det bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-NakXZB9vk5fWiswKpY4Pcb" who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
              Yvonne Andersson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
