<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Likvärdig skola för ensamkommande flyktingungdomar</title>
        <author corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">av Margareta Cederfelt (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Likvärdig skola för ensamkommande flyktingungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub235</idno>
          <rs type="number">Ub235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub235</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D343C0B2-4E50-48FA-B379-9CFF9A43091E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t</idno>
            <name>Margareta Cederfelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Abed55hGKtSDd1X4whRNjN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Abed55hGKtSDd1X4whRNjN">
          <note type="signatory" corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-XdnhdndSxc1Fs17R3CK81A">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-RefyVw6Z9TNxxNC5a22ahn">
          <date when="2011-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-9LRQTmftjguELnGLAp4MBh">
          <date when="2011-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XehBo6P5mFidREARVdYy9j"/>
        <correspContext corresp="i-XehBo6P5mFidREARVdYy9j">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-HBMtrTexYid371QiNos2Xi">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-TdibTt1ZHdAcYQBhGANHUk">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om likvärdig skola för ensamkommande flyktingungdomar.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-JtzvEkV2Qa5xgHu8Q2VsTB">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-erZd1GQWfmt9KYh8hBW2U">
            Ensamkommande flyktingungdomar kommer till Sverige i varierande
            åldrar. En del är så pass unga som 13 år. Under sin första period
            i Sverige genomgår samtliga ungdomar, precis som övriga flyktingar,
            en asylsökandeprocess där det avgörs om de ska få stanna i Sverige
            eller inte. Många ungdomar får asyl, men inte alla.
          </p>
          <p xml:id="i-EXCussRVxe6trg6Mu4XqrD">
            Redan under asylsökandeprocessen ska dessa ungdomar gå i skola,
            vilket är viktigt eftersom en del är analfabeter eller har gått
            i skola kombinerat med att arbeta för familjens försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-JEpcPoeMZsYbyYJTKxh9dB">
            Ungdomar som söker asyl har precis som alla undra ungdomar ett
            behov av utbildning. Enligt skollagen har alla barn i Sverige
            rätt till utbildning och stöd utifrån sina behov. I Sverige skiljer
            vi på grundskola och gymnasium. De ungdomar som söker asyl och
            har uppnått 16 års ålder inleder oftast sin gymnasieutbildning
            med ett introduktionsår. Fokus under introduktionsåret ligger
            på ämnet svenska och är betygsgrundande.
          </p>
          <p xml:id="i-Wpx4eKtKvnS5fBziaUYjze">
            När det gäller svenskundervisningen sker detta med brett innehåll
            och inkluderar litteratur och diskussioner som berör andra ämnen,
            men eleverna kan dock få betyg i något annat ämne än svenska.
            Konsekvensen av detta upplägg blir att de elever som har svårigheter
            med att ta till sig svenska riskerar att inte heller ta till sig
            andra ämnen, exempelvis naturvetenskapliga ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-SRJGTsaJfUjuMUpmoPnLB3">
            Sverige är i behov av arbetskraft och som ett led i detta är
            det viktigt att ge dagens ungdomar möjlighet till utbildning.
            Sverige har dock en väldigt liten arbetsmarknad för personer utan
            någon som helst utbildning, vilket gör att till exempel ensamkommande
            flyktingungdomar får svårt att etablera sig på arbetsmarknaden.
            Detta medför i sin tur svårighet för dessa ungdomar att skaffa
            sig ett eget boende, och än värre de riskerar att hamna i ett
            utanförskap i form av bristande förankring i samhället. Svårigheten
            att etablera sociala kontakter kan bli kännbar när andra jämnåriga
            arbetar eller studerar.
          </p>
          <p xml:id="i-RA8vM7jQEvKSr2zkHbhH2m">
            Skolinspektionen har följt upp utbildningen som ges till bland
            annat ensamkommande flyktingungdomar och konstaterar att utbildningen
            på vissa håll fungerar väldigt bra, medan den på andra platser
            fungerar dåligt. Det som behövs är löpande uppföljning från kommunernas
            sida för att avläsa hur undervisningen fungerar, i kombination
            med att kommunen tillser att undervisningen når fram till de ungdomar
            som är i behov av denna. Skolinspektionen bör dessutom fortsätta
            att utvärdera utbildningen och göra det möjligt att jämföra hur
            kommunerna lyckas genomföra denna. Detta i syfte att utbildningen
            för flyktingar skall hålla en kvalitet som är i nivå med övrig
            gymnasieutbildning och möjliggöra att studierna leder till betyg
            i fler ämnen än svenska.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-D9uBGFhzxZqdsE3akjQ22y">
              Margareta Cederfelt (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
