<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lån för grundskolekompetens</title>
        <author corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">av Yvonne Andersson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lån för grundskolekompetens</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub425</idno>
          <rs type="number">Ub425</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub425</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8DC78B41-F524-4DB5-B5D6-777932591573</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <name>Yvonne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SiUD2pwcT2EAo9u9XHtTqJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SiUD2pwcT2EAo9u9XHtTqJ">
          <note type="signatory" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-DbTdmKUfHrSRwzMC1qqq9J">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-N56vZTAwburi3Hj61996Xi">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-XKstNx544CWMtC3cEu5Ds6">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GeRsUELH3zinD24GsnmnTu"/>
        <correspContext corresp="i-GeRsUELH3zinD24GsnmnTu">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FcysdXB2BTxS5Y6z44Lpqs">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6heQ8kemAVFWNEG63ZJuzb">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att utreda hur man kan förhindra att unga
            hamnar i en skuldfälla.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-MdPRJq8geL9ZuPXzQjGHvN">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-TC8yEHzPVeZ4JUrmheH3bt">
            Studerande på grundskolenivå med studiemedel skiljer sig markant
            från andra studiemedelstagare. De är äldre, har oftare barn och
            har i hög utsträckning utländsk bakgrund. Undersökningar visar
            att vuxenstuderande på grundskolenivå dessutom har en betydligt
            svårare ekonomisk situation än andra både före, under och efter
            studierna.
          </p>
          <p xml:id="i-32ob3qUoSJJw4YwJEENRPK">
            Studerande på grundskolenivå anger oftare än andra att studiemedlen
            inte täcker deras levnadsomkostnader. Hela 73 procent av männen
            och 64 procent av kvinnorna har dessutom problem med att klara
            en oförutsedd utgift på 1 000 kronor. Bland samtliga studerande
            är det bara 20 procent som anger att de inte klarar en sådan utgift.
            Under studietiden är det bara 7 procent av de grundskolestuderande
            som anger att de får ekonomiskt stöd från anhöriga. Så många som
            57 procent av dem som studerar med studiemedel på grundskolenivå
            hade en årsinkomst innan de började studera på mindre än 50 000
            kronor. Motsvarande andel för gymnasiestuderande var 38 procent.
            Endast 4 procent av de grundskolestuderande har sparade medel
            att tillgå.
          </p>
          <p xml:id="i-J69caqSzB39dYKvq6itrad">
            Grundskolestuderande tar emot ekonomiskt bistånd betydligt oftare
            än studerande på andra utbildningsnivåer. Den ekonomiska situationen
            för grundskolestuderande skiljer sig åt i olika kommuner beroende
            på kommunernas praxis för försörjningsstöd. Det innebär att den
            ekonomiska situationen för dessa studerande inte är likvärdig
            över landet.
          </p>
          <p xml:id="i-qh4aS6zdNxLHoqs2YG4Eo">
            Grundskolestudier ger inte lika stor ekonomisk avkastning efter
            studierna som studier på gymnasienivå eller eftergymnasial nivå.
            Grundskoleutbildning måste främst ses som en grund för fortsatt
            teoretisk eller yrkesinriktad utbildning, men även som en förutsättning
            för individen att kunna leva och verka i samhället och på arbetsmarknaden.
            Inte sällan fungerar grundskolestudierna som en direkt fortsättning
            på utbildning i svenska för invandrare. Många vuxenstuderande
            på grundskolenivå måste trots den låga utbildningsnivån ta lika
            höga lån som övriga studerande. Ungefär 60 procent av dem som
            läser på grundskolenivå får studiemedel med den högre bidragsnivån
            och resterande får studiemedel med den generella bidragsnivån.
          </p>
          <p xml:id="i-BQHherjG85DCWzTWgqAeNQ">
            Bara en dryg tredjedel av de studerande tar lån. Enkätundersökningar
            har visat att grundskolestuderande påverkas mer än andra studerande
            av att lånet måste betalas tillbaka. Detta avhåller dem från att
            ta lån. En bidragande orsak till detta är sannolikt att de är
            äldre än andra studerande och att äldre är mer försiktiga med
            att ta lån än yngre. En annan trolig orsak till att grundskolestuderande
            inte lånar är att de sannolikt inte känner sig säkra på att få
            ett arbete efter studierna. En förväntat låg avkastning av en
            genomförd utbildning kan vara en rationell anledning till att
            många grundskolestuderande avstår från att låna.
          </p>
          <p xml:id="i-NbYjzwCrMmGZNrRTEK2d59">
            CSN:s undersökningar visar att låntagare med låg utbildningsnivå
            och låg inkomst är överrepresenterade bland dem som har svårt
            att betala tillbaka sina studielån. Studerande med högst grundskoleutbildning
            löper 40 gånger högre risk än andra studerande att hamna hos Kronofogdemyndigheten
            med obetalda avgifter av studielån. Låg inkomst innebär en betydligt
            större risk för att få betalningsproblem än hög skuldsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-2Er2ynEyA6JPnqWsGbuz3M">
            Det är inte rimligt att unga människor ska hamna i en skuldfälla
            för att de tidigare i sitt liv inte erbjudits obligatorisk skolgång
            på grundskolenivå. Det bör utredas hur detta kan förhindras.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-3wKpPBBSL6ePqVRKzyf8c8">
              Yvonne Andersson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
