<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-TU-00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2011/12:80 Nya lagar för yrkestrafik och taxi</title>
        <author corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE">av Kent Ekeroth (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2011/12:80 Nya lagar för yrkestrafik och taxi</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02T3</idno>
          <rs type="number">T3</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02T3/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02T3</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02T3</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/61AE36F4-75FB-4877-BB7E-4C8E7AB03D66</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE</idno>
            <name>Kent Ekeroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Grdn3aswapxSE6Q6kfq8Yn" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Grdn3aswapxSE6Q6kfq8Yn">
          <ref>Proposition 2011/12:80</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VpcRmEMEHM5myjnHfMDWQY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VpcRmEMEHM5myjnHfMDWQY">
          <note type="signatory" corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-xdsTzP32ra9zKsqxicsZd" type="referral">
          <date when="2012-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HG6FYyDhjiCRKCEkG4JKR" type="referral">
          <date when="2012-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FkqoKxB1N7o7Ci9goTGMRb" type="dismissal">
          <date when="2012-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8UkQVzwvFuAZFCJvSRfwxe" type="dismissal">
          <date when="2012-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PQXRRZCoGjJQBn59XpLhpK" type="submission">
          <date when="2012-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K7Y3YQnj5BeJm6ZzgzzJJf" type="transfer">
          <date when="2012-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Eaf3kdnbCQ15ssm2eUNBjo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Eaf3kdnbCQ15ssm2eUNBjo">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-NyNGJfVs3T8Bzn48jaPD1S" type="motBody">
        <div xml:id="i-5JXFnPijWVBjycmgtybApo" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-LAK4w9NyGYzH53s7ckTChy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-WJjvuJGh6imGDHheM88CMK" style="ol">
            <item xml:id="i-VtNG8nwe1MSsh92XuXncYb">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att taxibolagens kommunikation med Transportstyrelsen
              om kontroller av taxiförare ska göras oftare, striktare och säkrare.
            </item>
            <item xml:id="i-6SJby5Mh4SA5FEkYVk92Fq">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Transportstyrelsen alltid ska meddela
              även arbetsgivaren taxibolaget när en förares ansökan om taxi-legitimation
              nekas eller en taxilegitimation dras in.
            </item>
            <item xml:id="i-PP9QZ3Hf9q9TJCaZYjATY8">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att en taxiförare som nekats taxilegitimation
              på grund av brottslighet, eller fått denna indragen av samma skäl,
              ska nekas ny taxilegitimation under en tidsperiod som motsvarar
              brottets preskriptionstid.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-RgCYRsZy4f3SyTXuxDkVbE" type="motContent">
          <head xml:id="i-Se42Sq5wBJ4EdCXZxmjcsn" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-SLAAuhCobAMtCiB2sSU8ak">
            Onsdagen den 18 januari 2012 avslöjade SVT:s program Uppdrag
            granskning i sitt reportage Jag ville ju bara hem alarmerande
            uppgifter om den svenska taxinäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-9ksGeZhtpr9vUKvUESRYa6">
            Sammanfattningsvis framkommer det att taxibolagen inte förmår
            hålla grova brottslingar ifrån att köra taxi och upprepat utsätta
            resenärer för grova brott som våldtäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-BheA6sBWgpHwWP6vNhzdRZ">
            Detta sker på grund av att taxibolagen brister i sin kontroll
            av förare genom att kontroller utförs kvalitetsmässigt för bristfälligt,
            för sällan och ofta inte följs upp under anställningsperioden.
            Vidare genom att beslut om nekade eller indragna taxilegitimationer
            skickas till berörda förare och inte till de berörda arbetsgivarna
            taxibolagen. Detta leder till att kriminella förare kan fortsätta
            köra utan giltig taxilegitimation eftersom taxibolagen inte är
            varse om indragningen. Slutligen sker detta genom att taxiförare
            som fått indragen taxilegitimation, på grund av allvarlig brottslighet,
            efter några år medges ny legitimation med resultatet att de både
            fortsätter köra taxi och begå nya allvarliga brott.
          </p>
          <p xml:id="i-AfyHNLotaCnKX8nwT2o1UR">
            Många som tar taxi gör det för att komma hem snabbt och tryggt.
            Vi sverigedemokrater anser att taxinäringen är en viktig samhällsinstitution
            och att ingen ska behöva utsättas för brott vid användning av
            denna färdtjänst. Detta oavsett om man är man eller kvinna, är
            i sällskap eller ensam, är i nyktert eller berusat tillstånd etc.
            Vi vill därför se ändrad lagstiftning och genom denna ändrade
            rutiner för Transportstyrelsen och taxibolagen när det gäller
            att förhindra att grova brott begås i anslutning till taxiresor.
          </p>
          <p xml:id="i-2s3kKVFoEjuXsVVxB6kHMC">
            För att komma till rätta med problemen som beskrivits ovan vill
            vi att samtliga taxibolag i Sverige görs skyldiga att dels rapportera
            individuella förare vid fråga om nyanställning till Transportstyrelsen,
            dels årligen rapportera samtliga förare som varit verksamma föregående
            år till samma myndighet. Transportstyrelsen ska vid inkommen rapport
            granska varje förares lämplighet och sedan meddela taxibolagen
            om olämpliga förare samt om myndighetens beslut att neka eller
            dra in granskad förares taxilegitimation. Därefter ska taxibolaget
            svara med kopia på uppsägningsavtal, eller beslut om att inte
            nyanställa, för varje förare Transportstyrelsen rapporterat som
            olämplig. Slutligen bör en förare som nekats taxilegitimation
            på grund av brottslighet, eller fått denna indragen av samma skäl,
            inte ges tillfälle att få ny taxilegitimation beviljad under en
            avstängningsperiod som motsvarar preskriptionstiden för brottet.
            I stället bör framtida taxilegitimationsansökningar ifrån sådana
            förare alltid avslås utan prövning. Efter att avstängningsperioden
            passerats medges ny lämplighetskontroll. Denna längre avstängningsperiod
            är nödvändig för att hålla taxinäringen säker ifrån grova brottslingar
            och deras upprepade brottslighet mot taxiresenärer. För en brottsling
            som uppriktigt och ärligt vill återintegrera sig i samhället finns
            många andra arbeten att söka sig till under tiden som inte ger
            samma möjlighet till att utsätta medmänniskor för allvarliga brott
            under de situationer av utsatthet som kan uppstå i förbindelse
            till taxiresor.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-P8iXA5vYyPqsVA4KGL8Wf6" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-Fk8our6ecfMPA5rVJ4HqTX">
            <item xml:id="i-3NkTZprmn3xoCuvPUyX5mE" who="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE">
              Kent Ekeroth (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
