<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alternativa läroplaner</title>
        <author corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">av Mats Pertoft (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Alternativa läroplaner</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub276</idno>
          <rs type="number">Ub276</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub276</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/54EB2447-A614-4DA3-80E3-CDC51BA63EA6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8</idno>
            <name>Mats Pertoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PncmkkocXSYWt6fXjHAg5b" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PncmkkocXSYWt6fXjHAg5b">
          <note type="signatory" corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-2XZRPszoem2SzsCYMjWCkR">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-S3P2HannCi8YSTRqQmdBGB">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-S4feHY5YrEBqxzGe3idcGi">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UA67eGVwZiL3mRLqhrKonZ"/>
        <correspContext corresp="i-UA67eGVwZiL3mRLqhrKonZ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7DaKK4B1HmFojeKrcdZ8CQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-SVKRzLAAE9rTf4kKEiyaqN">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att låta alla skolor arbeta enligt alternativa
            läroplaner som godkänts av Skolverket.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-5LSaoVUqutbdHpMv1nwGyS">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-N2KG6AJhgDABbSAdTYVnQb">
            Sverige har sedan länge en målstyrd skola där regering och riksdag
            anger målen och det är upp till professionen att finna de bästa
            och mest lämpade pedagogiska vägarna för att eleverna skall kunna
            nå målen med de bästa resultaten.
          </p>
          <p xml:id="i-Xv8mLA32XZsJSMizTvTnWE">
            Detta var möjligt enligt den gamla läroplanen, men i den nya
            läroplanen är det inte möjligt fullt ut, och regeringen har varit
            tvungen att införa undantag för Waldorfskolor när det gäller läroplan,
            betyg och lärarutbildning. Detta är olyckligt. Alla skolor borde
            till exempel få möjligheten att välja att arbeta enligt Waldorfskolornas
            läroplan eller någon annan alternativ läroplan, under förutsättning
            att man når skolans kunskapsmål.
          </p>
          <p xml:id="i-BNkqf7iVGbo5UM9dxQoiAg">
            Därför bör det vara möjligt för alla skolor, fristående som kommunala,
            att arbeta med alternativ pedagogisk profil och arbeta efter en
            alternativ läroplan. Alla skolor ska arbeta efter innehållet i
            värdegrundsdelen i den nationella läroplanen, men det är viktigt
            att utrymme ges för stor pedagogisk mångfald i övrigt. Att vara
            tvungen att följa de nationella styrdokumenten fullt ut kan göra
            detta svårt. Därför anser vi att alla skolor, kommunala såväl
            som fristående, efter prövning av Skolverket ska kunna få undantag
            från skyldigheten att fullt ut följa den nationella läroplanen
            och i stället arbeta efter en annan läroplan.
          </p>
          <p xml:id="i-Lq8wFMdHufz5zxij9tmSKH">
            Att en skola kan få möjlighet att arbeta efter en alternativ
            läroplan betyder inte att det blir fritt att välja vilka styrdokument
            som helst. En kvalitetsgranskning av Skolverket bör ske för att
            pröva att den alternativa läroplanen i allt väsentligt motsvarar
            den nationella. På det sättet uppmuntras en mångfald inom svenskt
            skolväsende och en utveckling där nya metoder och alternativ pedagogik
            får frodas och utvecklas. Jag ser mycket kritiskt på regeringens
            attacker mot den pedagogiska mångfalden när man försvårar för
            fristående pedagogiska alternativ att arbeta efter sina pedagogiska
            metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-7w2osJBdg5azV8ZFshdbCA">
            Jag föreslår därför riksdagen att till regeringen uttala som
            sin mening att alla skolor, oberoende av huvudman, skall ha möjligheten
            att arbeta efter alternativa läroplaner, som till exempel Waldorfläroplanen,
            efter det att Skolverket prövat och godkänt läroplanen som likvärdig
            den av riksdagen fastställda läroplanen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-BjnUfDGT7Tv5Tb3oXYiLg1" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
              Mats Pertoft (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
