<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-SoU-00341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätt till offentligt biträde inför beslut i socialnämnden</title>
        <author corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">av Ewa Thalén Finné (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätt till offentligt biträde inför beslut i socialnämnden</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02So341</idno>
          <rs type="number">So341</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02So341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02So341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02So341</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4B5AD149-35EE-46D9-9758-56668A9F4BB4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <name>Ewa Thalén Finné</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D2Yg4E5DRbuzdECKyvwx1S" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D2Yg4E5DRbuzdECKyvwx1S">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-4Up55RL8sMVLb5CJfR7rNE">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-P1W9FhYeCNt9Pri8EmV2i4">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-GmtvBXFjkdvVedmFKNDWEN">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-YT8ALnW7xBh7qt2xkCybQg"/>
        <correspContext corresp="i-YT8ALnW7xBh7qt2xkCybQg">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Xn9tC7YvnyTrhSMa8JshA9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-BtDeGYVAy7xcaS4ipWDL9H">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att se över rätten till offentligt biträde
            inför beslut i socialnämnden.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-CzBDaYR969VEhM2ATH4cNk">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-SYt8rJRVYHn9MYNiyUR3pQ">
            Formellt sett är ärenden som avgörs av socialnämnden inte domar.
            Ändå kan konsekvenserna bli enorma för de personer besluten avser.
            För den enskildes rättssäkerhet och utfallet av ärendet är det
            därför av stor betydelse att den enskilde så tidigt som möjligt
            får rätt till ett offentligt biträde. En god representation från
            början av ärendebehandlingen kan troligt även leda till att en
            del fall avskrivs och därmed aldrig behöver gå vidare till rättslig
            prövning. Resultat skulle innebära en besparing, både vad gäller
            mänskligt lidande och ekonomiska resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-4XoR5oFssK39EiYkgUEENB">
            I socialtjänstlagen, 11 kap. 8§ och 9§, tydliggörs att den som
            kommer att utsättas för myndighetsutövning av socialnämnden har
            rätt att ta del av uppgifter, närvara vid möten, och muntligen
            meddela sig samt få del av motivering och beslut. I dagsläget
            finns därmed ingen oavvislig rätt att tillgå offentligt biträde
            inför beslut och möte i socialtjänstnämnden. Detta innebär att
            den enskildes kapacitet att sätta sig in i sitt ärende och uttrycka
            sin mening avgör möjligheten att påverka utfallet av socialnämndens
            beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-TAFvjdWWqHQj8B1NGLeEfu">
            Ett exempel taget ur verkligheten är en nybliven ung trillingmamma
            som riskerade att få sina tre barn placerade i fosterhem. Utan
            bistånd från en rättskunnig person hade hon små möjligheter att
            få reda på sina rättigheter och skyldigheter samt på ett kompetent
            sätt föra fram sin sak inför socialtjänst och socialnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-XPzznTK8RY5FuHy3yPGUwo">
            I de fall socialnämnden beslutar om ett omedelbart omhändertagande
            av barn så förs ärendet vidare till länsrätten, som prövar nämndens
            beslut. I de fall socialtjänsten inte beslutar om ett omedelbart
            omhändertagande, är det länsrätten som fattar beslut enligt lagen
            med särskilda bestämmelser om vård av unga (LVU) efter ansökan
            av socialnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-UKva5WimNtPkym8b7nxWa3">
            Inom den rättsliga prövningen i länsrätten finns lagstiftad rätt
            till offentligt biträde. Eftersom det är samma grundarbete det
            offentliga biträdet behöver göra när ärendet väl kommer till länsrätten,
            som det hade varit när ärendet behandlades i socialnämnden, bör
            merkostnaderna bli marginella. Tidigare rätt till offentligt biträde
            skulle istället medföra en ökad rättssäkerhet för den enskilde
            och troligtvis ett färre antal ärenden som går vidare till länsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-54HG48afzVBpWYfAaNQLYw">
            Redan idag finns en möjlighet att för socialtjänstens tjänstemän
            att aktualisera frågan om offentligt biträde till parterna hos
            länsrätten. Föreskrifterna om när i ärendets utredning och handläggning
            detta bör ske är dock oklart och i praktiken efterlevs möjligheten
            sparsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-UA4Bsqa4y8TdFCmXwyAk1w">
            Sammantaget finns det därmed goda motiv att se över hur ett system
            med lagstadgad rätt till offentligt biträde inför beslut i socialnämnden
            kan utformas.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-HpJfhdY2UUYxUjrPpU5Rna" who="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">
              Ewa Thalén Finné (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
