<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-MJU-00448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Likvärdiga villkor för svenskt jordbruk</title>
        <author corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">av Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Likvärdiga villkor för svenskt jordbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02MJ448</idno>
          <rs type="number">MJ448</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02MJ448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02MJ448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02MJ448</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7B247C60-00E5-4A47-B112-B0820D7CE056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <name>Edward Riedl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RB64PssutaVsvatJDrPQkQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RB64PssutaVsvatJDrPQkQ">
          <note type="signatory" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CYtt7UzvU8uf6Vzjurm1Cx" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CMcRf3FaVQTohBv23X94qk" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NPucaBwfwMfdN1U3JnARrg" type="transfer">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5xM5gEHJE62SUTpk2tSSzE" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5xM5gEHJE62SUTpk2tSSzE">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-8XS1v7jqQvVCmdRhw2m3by" type="motBody">
        <div xml:id="i-8zz1fUw1LfCB9aeFvsCzyT" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3ZPXKW6eCMjjQ9ZV6q2ps8">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-3zua4SJ9FAiCgTasV9YVa5">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om det svenska jordbrukets villkor och behovet
            av likvärdiga villkor.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VaGmnkSkrpLUvtZ3eSCZEa" type="motContent">
          <head xml:id="i-YJrpAFdkHZeR9oYkPVsi9M" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4oX1h8bPX5WiPmC8zKsG2s">
            Sverige har i dag en av Europas mest välskötta, moderna och miljövänliga
            jordbruksnäringar. Svenskt jordbruk står sig kvalitetsmässigt
            mycket väl i den globala konkurrens som i dag råder på livsmedelsmarknaden.
            Svenskt jordbruk har i mångt och mycket också varit i framkant
            när det gäller såväl utvecklingen mot ett ekologiskt hållbart
            jordbruk som det förnyade intresset för lokalproducerade och regionala
            produkter. Samtidigt finns det problem och utmaningar som svenskt
            jordbruk i dag står inför. Den fria konkurrensen i fråga om jordbruksprodukter
            inom Europa är i grunden en god sak men de olika villkor och krav
            som ställs i de olika medlemsländerna kan också snedvrida konkurrensen
            och drabba den som vill gå före när det gäller exempelvis miljöansvar
            och ett utbyggt djurskydd. Under 2011 har vi sett hur Sveriges
            grisproducenter har drabbats särskilt hårt när billigt fläskkött
            har slagit ut en stor del av deras företag. I andra fall kan konkurrensen
            snedvridas av att man exempelvis i andra länder tillåter bekämpningsmedel
            som visserligen får ned priset på jordbruksprodukter men som samtidigt
            är starkt miljöfarliga. Frihandel är i grunden bra för landets
            jordbrukare. Den öppnar upp för nya marknader och gör det möjligt
            att sälja kvalitativa svenska jordbruksprodukter utomlands. Verklig
            frihandel bygger dock på att man i de olika länderna har likartade
            regelverk och rättvisa konkurrensvillkor. Om svenska jordbrukare
            måste kämpa med högre skatter, hårdare regleringar och fler förbud
            är sina konkurrenter i våra grannländer så riskerar svenska konsumenter
            att så småningom stå utan möjlighet att välja svenskproducerade
            livsmedelsprodukter. Regeringen har tagit initiativ för att förbättra
            villkoren för landets jordbrukare. Satsningarna på Matlandet Sverige
            och landsbygdsprogrammet som verkar för att stärka konkurrensen
            för hela landsbygden kommer att kunna stärka jordbrukets konkurrenskraft
            men än mer måste göras. Sverige borde agera mer kraftfullt för
            att fler länder ska införa de tuffa djurskyddslagar som vi har
            gått före med. En dålig djurhållning ska inte vara acceptabel
            som konkurrensmetod oavsett i vilket land den förekommer. Jordbruksmarknaden
            ska som andra marknader präglas av näringsfrihet, öppna marknader
            och frihandel, men då måste också alla aktörer, även svenska lantbrukare,
            få delta på lika villkor.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-HDduXxbAH16CekRE6D3Yaf" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-DJPkTgym5sW1W71h4QwFNf">
            <item xml:id="i-8Qwrjn2MiHXVb9KgwpRqPU" who="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
              Edward Riedl (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
