<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-KU-00382">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reformering av lag om behandling av personuppgifter</title>
        <author corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE">av Kent Ekeroth (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reformering av lag om behandling av personuppgifter</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02K382</idno>
          <rs type="number">K382</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02K382/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02K382</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02K382</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1480E2AA-C445-43D1-886B-207DBD244A1F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE</idno>
            <name>Kent Ekeroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7K5jEhpt3YZtLLYTyp5peQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7K5jEhpt3YZtLLYTyp5peQ">
          <note type="signatory" corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Gj7UzEiyCcp4jwhfgnWtgY" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3vWMw2XQEjw3DLszMXH1Yx" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VUo5gTVJnnRzgxZvreGCWD" type="transfer">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ko2Xce87njV6f6PJ7Q7Kd3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Ko2Xce87njV6f6PJ7Q7Kd3">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-W3poYvo9bHwJ4pXG9fJVJN" type="motBody">
        <div xml:id="i-RHVsWcLWZKFpeEYHMRiQiw" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GeJ6aAGiN2i5S4eQ7WSXqv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-FV9N1GsHbkRMVhqskJPwny" style="ol">
            <item xml:id="i-WU3tJKfn8BqLW69JpQJa3V">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ändra berörda lagar för att möjliggöra
              analys av ursprungsnationalitet även inom den grupp som har svenskt
              medborgarskap.
            </item>
            <item xml:id="i-RqfbETDWEcquSSbSMpNgyK">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att i statistiken även registrera andra generationens
              invandrare.
            </item>
            <item xml:id="i-XdKLnQeHEyBsugJgeUT6nT">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ge direktiv till berörda myndigheter
              att samla in information om ursprungsnationalitet och om andra
              generationens invandrare.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-6coN9usb9t3jrQKajkpzAu" type="motContent">
          <head xml:id="i-4KSDn2N77Jb2fMAxbBAvat" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-SshXKWoNcdeq5aqZN1C8DF">
            I Sverige är nästan en tredjedel av landets intagna i fängelse
            utländska medborgare (28 procent per den 1 oktober 2010), vilket
            är en väldigt hög andel, inte minst med tanke på att utländska
            medborgare vid den tidpunkten utgjorde sju procent av Sveriges
            befolkning. Det är med andra ord en överrepresentation på fyra
            gånger. Det är alltså om man räknar endast på dem som ännu inte
            är svenska medborgare. Skulle även utlänningar som erhållit svenskt
            medborgarskap räknas in skulle en majoritet av de intagna utgöras
            av utlänningar och invandrare. Till det kommer personer som har
            en eller båda föräldrarna födda utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-8NXRju8toshTK6ay9eeksm">
            Idag är Kriminalvården förbjuden i lag att registrera de intagnas
            ursprungliga nationalitet eller om de har invandrarbakgrund (det
            vill säga om en eller båda av föräldrarna har annan ursprungsnationalitet).
            Kriminalvården skriver på sin hemsida (under Statistik och Utländska
            medborgare och invandrare?):
          </p>
          <p xml:id="i-AVGMBVutNENrR6LCKWpAYU">
            Däremot har vi inga siffror på hur många som är av utländsk härkomst
            eller är invandrade till Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-6joi95cjR79xVajRY6Ck6B">
            Vad säger lagen att vi får registrera?
          </p>
          <p xml:id="i-PB3JCrgwqbA6RJzVBpEcwV">
            Det är så att Kriminalvården är förbjuden i lag att registrera
            etniskt ursprung (om inte särskilt skäl finns för en individs
            behandling), kriminalvården får inte heller ha etniskt ursprung
            som sökbegrepp. Detta gör det naturligtvis även omöjligt att föra
            någon statistik kring etniskt ursprung.
          </p>
          <p xml:id="i-8uVgEs8WiQZUMXRuJWSw1F">
            Den lag som åsyftas är lagen (2001:617) om behandling av personuppgifter
            inom kriminalvården. I lagen anges följande:
          </p>
          <p xml:id="i-QtSMzmovKooiJbjD9KTgYH">
            5 § Uppgifter om en person får inte behandlas enbart på grund
            av vad som är känt om personens ras eller etniska ursprung, politiska
            åsikter, religiösa eller filosofiska övertygelse, medlemskap i
            fackförening, hälsa eller sexualliv.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ai28GywNtL57DifiXxXDQ">
            Om uppgifter om en person behandlas på annan grund får uppgifterna
            kompletteras med sådana uppgifter som avses i första stycket,
            om det är absolut nödvändigt för syftet med behandlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-qLMWPbj3yBQbMQhQi9rUd">
            Personuppgifter enligt första stycket får inte användas som sökbegrepp
            om inte regeringen har föreskrivit det. Sådana föreskrifter får
            meddelas endast för det ändamål som anges i 3 § första stycket
            3.
          </p>
          <p xml:id="i-BSYxJfL4KYbqrSERckCGJy">
            Problemet är att lagen anger att en persons ras eller etniska
            ursprung inte får behandlas. Nationalitet är emellertid varken
            ras eller etnicitet men det används alltså ändå som en förevändning
            av Kriminalvården för att underlåta att föra statistik över dem
            som är intagna i den svenska kriminalvården.
          </p>
          <p xml:id="i-A4Vu6MhdnvLZexw25twbYX">
            Dessvärre är det så att personer som invandrat till Sverige är
            grovt överrepresenterade när det gäller kriminalitet (BRÅ 1996
            och 2005), där vissa regioner särskilt utmärker sig. I en rapport
            från 2010 anger Kriminalvården att det är en minoritet i svenska
            fängelser som är födda i Sverige med svenskt medborgarskap. Vidare
            är vissa invandrargrupper starkt överrepresenterade när det gäller
            utnyttjandet av Sveriges välfärdssystem, vilket framgår av en
            rad utredningar från riksdagens utredningstjänst. Hur det ser
            ut i detalj vet vi inte då svenska myndigheter skiljer sig åt
            i hur man för statistik på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-R6paJjgz9K819Jg7MiGeE5">
            Jag menar att Sverige måste kunna ha tillgång även till information
            och statistik som avser den grupp som i dagsläget endast benämns
            svenska medborgare. För att kunna förstå trender, mönster och
            hur samhället utvecklas kan vi inte blunda för den invandrarrelaterade
            brottsligheten eller de ekonomiska konsekvenserna bland den första
            eller andra generationens invandrare som erhållit svenskt medborgarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-C2JhmGDMdy5wzgez5u7HWz">
            För att kunna registrera denna typ av olika data i svenska myndigheter
            bör lagen (2001:617) om behandling av personuppgifter inom kriminalvården
            reformeras. Även personuppgiftslagen (1998:204) och lagen (2001:99)
            om den officiella statistiken kan behöva göras om för att möjliggöra
            detta statistiska underlag. Samtidigt ska regeringen inkomma med
            direktiv till berörda myndigheter, bland andra SCB och Kriminalvården,
            att börja registrera ursprungsnationalitet inklusive statslösa,
            även inom den grupp som har svenskt medborgarskap.
          </p>
          <head xml:id="i-PkJn98mruhPF92eF77ZcuF" type="h2">
            Andra generationens invandrare
          </head>
          <p xml:id="i-QNiz3fwfdbRRukeWdqtUD4">
            Utöver detta ska förutom det redan anförda om första generationens
            invandrare, statistik även föras över dem som är andra generationens
            invandrare, det vill säga de som kanske aldrig haft annat än svenskt
            medborgarskap men som har en eller två föräldrar födda utomlands.
            Här ska då föräldrarnas ursprungsnationalitet anges. Anledningen
            till detta är återigen att man bör få tillgång till relevanta
            parametrar för att förstå samhällsutvecklingen. Brottsförebyggande
            rådet använder redan denna definition i vissa fall för att beskriva
            statistiken, vilket de exempelvis gjorde i rapporten Brottslighet
            bland personer födda i Sverige och i utlandet från 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-AUhHspWmi3BoEqAMaCbdto">
            Jag anser därmed att berörda lagar måste göras om för att möjliggöra
            analys av ursprungsnationalitet även inom den grupp som har svenskt
            medborgarskap, att statistiken även ska registrera andra generationens
            invandrare och att Sveriges olika myndigheter ska ges direktiv
            att samla in sådan information.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-DeL7EHcsFxPuULgoEt8eHW" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-4ZGa3eRVmTf9PofECEdiQG">
            <item xml:id="i-CzSNsDSmzNFHmHKLxpuuk3" who="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE">
              Kent Ekeroth (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
