<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-FiU-00256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upphandling av skolmat m.m.</title>
        <author corresp="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK">av Betty Malmberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upphandling av skolmat m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Fi256</idno>
          <rs type="number">Fi256</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Fi256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Fi256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Fi256</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/3C12AB67-2C73-4733-9C15-C5F74010AE1E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK</idno>
            <name>Betty Malmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JbQFhAtPer9enJHiR9cFKz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JbQFhAtPer9enJHiR9cFKz">
          <note type="signatory" corresp="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RRr7nnnHr1hFdM5bHcAKrF" type="numbering">
          <date when="2011-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Se1trb3KN83kL58gsaEvH" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BLVQ7zAAUc62vkat4hWbKt" type="transfer">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DgSyRA2E4AZavA22nLpFBP" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DgSyRA2E4AZavA22nLpFBP">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-LjeHKkopBUaSdpTLKmNVaj" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gwh5z8L1AmaBAYLeUMhZJE" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4gyb5uRWvTtjkYRpHGWj1L">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-S4YfUDZZEWGnyN8YKPCyeG">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en översyn om vilka krav som går att ställa
            då det gäller offentlig upphandling av livsmedel i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-MkEHE9XA915B12oun6XhyA" type="motContent">
          <head xml:id="i-Q3yK9Sv4KYPTH3Fu82isSV" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2vnkRruoeUfD3kqQ2XGKg4">
            Varje dag serveras tre miljoner matportioner på skolor, sjukhus
            och institutioner runt om i Sverige. Många måltider äts således
            utanför hemmet. Därför är det viktigt att maten är både god och
            näringsrik när den serveras. Samtidigt ska maten naturligtvis
            vara prisvärd eftersom den finansieras med skattemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-CxmAV8tPkaY8jsGccCb1xU">
            Kommunernas och landstingens upphandlingar av mat är en het potatis
            just nu. Varje upphandling följs noga eftersom osäkerheten på
            vilka krav som kan ställas är stor. Den är så stor att inte ens
            de statliga företrädarna är överens om vad som gäller. Miljöstyrningsrådet
            har till exempel utfärdat kriterier för upphandling som hittills
            inte visat sig hålla ens genom den svenska rättsprocessen. Likaså
            gör domstolar olika tolkningar på i princip samma underlag, vilket
            gör situationen näst intill omöjlig att förstå för såväl leverantörer
            som beställare. Osäkerheten gäller i synnerhet områden som rör
            krav på närproducerade råvaror, miljö och krav på hur djuren behandlas.
            Tittar vi på de senaste två åren har den ena av de två stora matleverantörerna
            överklagat resultatet av matupphandlingar ca 25 gånger. Det är
            ohållbart. Sist ut i raden att drabbas är Rättviks kommun vars
            skärpta krav på djurskydd har överklagats till högsta förvaltningsdomstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-56dBbAbsL3MpShpRtiBwhP">
            Många riktar sin ilska mot EU och skyller på direktiv som är
            oförenliga med svenska förhållanden, och så är det ju på ett sätt,
            genom att de svenska kraven på djurskydd är så mycket skarpare
            än i övriga EU. Det är faktiskt så skarpa att Konkurrensverket
            menar att de kan ses som ett handelshinder. Men likväl handlar
            det framför allt om hur svenska myndigheter tolkar EU:s direktiv.
            Märkligt är nämligen att frågan om livsmedelsupphandlingar inte
            tycks vara något problem i övriga EU. Det finns indikationer på
            att andra länder tolkar direktiven annorlunda, och då till fördel
            för deras egen lokala produktion. Undertecknad anser att en översyn
            behöver övervägas om vilka krav som svenska offentliga upphandlare
            har rätt att ställa. Denna tolkning bör vara likvärdig med de
            krav som andra medlemsstater ställer.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-QKTSsHwDVJBg5B7ssgH3mM" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-7XM1faSuAWmAbjzVFYSkq4">
            <item xml:id="i-PCC7pHSisB8hCfHuFqP3YC" who="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK">
              Betty Malmberg (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
