<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-SkU-00428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöanpassad vägtrafik</title>
        <author corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">av Siv Holma m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöanpassad vägtrafik</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Sk428</idno>
          <rs type="number">Sk428</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Sk428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Sk428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Sk428</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7C38A609-5E5E-4E4E-989A-E0CBAA0FF12D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <name>Jens Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <name>Torbjörn Björlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X</idno>
            <name>Jonas Sjöstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <name>Siv Holma</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <name>Hans Linde</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2ZxQqVN1YcYmo8dpPjd1G4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2ZxQqVN1YcYmo8dpPjd1G4">
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Hxxt8SMuxepCugY1PH7ENA" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9pW7cW2MhJBtJrnS7mZwF1" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WMmg34wZenpyTVSNajyvye" type="transfer">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5wAtqXJ9Bf78owYfbQhd7R" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5wAtqXJ9Bf78owYfbQhd7R">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-5FcTUb5TwQQKtQabCDdg81" type="motBody">
        <div xml:id="i-KZQWmvPdUYHXjfteoBwdzV" type="TOC">
          <head xml:id="i-Wr9E81XsUEmkHkqEw4XmS4">
            1 Innehållsförteckning
          </head>
          <list xml:id="i-9M6eamTHdUCJ2f3PfSRPzU">
            <item xml:id="i-WumuJznqNQs5592FX3jCxb">
              2 Förslag till riksdagsbeslut 3
            </item>
            <item xml:id="i-MBx1VZHnTcMzx2ouL6i6Mc">
              3 Allmänt om vägtrafik 3
            </item>
            <item xml:id="i-BpKKVUg2UrMZLUSHwo5prp">
              4 Rättvisa drivmedelsskatter 4
            </item>
            <item xml:id="i-54Y3AqUzgeDeuH4KNo6RxJ">
              5 Gynna hållbara drivmedel 7
            </item>
            <item xml:id="i-AVS48t2Wu365HKVEJmAfPV">
              5.1 Ett livscykelperspektiv på drivmedel (punkt 1) 8
            </item>
            <item xml:id="i-Y3dKvCd4PD7U7S3gwLrTHG">
              5.2 Certifiera bränslen utifrån social och ekologisk påverkan
              (punkt 2) 8
            </item>
            <item xml:id="i-4SSekZQ22vWMqv82WRMshg">
              5.3 Stärk dagens kriterier för ekologisk hållbarhet 9
            </item>
            <item xml:id="i-Hkc1pD4MenGwTp831KRwmk">
              5.4 Ta även hänsyn till social hållbarhet 10
            </item>
            <item xml:id="i-8EMokU575dhsdr3VmddpBg">
              5.5 Samma krav på fossila bränslen som hållbara bränslen 11
            </item>
            <item xml:id="i-C2TKbaeXyP1R7CCFSbAkMF">
              5.6 Internationell certifiering (punkt 34) 12
            </item>
            <item xml:id="i-UgD4tmpKcNbJkrSoErbUx7">
              5.7 Stöd och forskning kring utvecklingen av hållbara drivmedel
              12
            </item>
            <item xml:id="i-KZgNmbQ5ocv9JRK83eStdj">
              5.8 Skatter, låginblandning och biodrivmedelscertifikat (punkt
              79) 12
            </item>
            <item xml:id="i-rhQKJEvjEL9fi6ymzUL18">
              5.9 Avskaffa tullavgiften på etanol (punkt 10) 13
            </item>
            <item xml:id="i-AaKY1rsVbdrukVp3wbCLBU">
              5.10 Ingen moms på etanol och biogas eller andra hållbara drivmedel
              (punkt 11) 13
            </item>
            <item xml:id="i-BYj3vxFJkmUBJrwFR8rChL">
              6 Gynna miljövänligare fordon 14
            </item>
            <item xml:id="i-FAB4iaQVsmaDCSGQUBykDU">
              6.1 Fasa ut fossila bilar (punkt 1) 15
            </item>
            <item xml:id="i-7x4ZJCZhRW6eGoT3SWga5z">
              6.2 Uppdatera definitionen av miljöbilar (punkt 23) 15
            </item>
            <item xml:id="i-5wv8sZKEkdnTdCXTQD3DjV">
              6.3 Subventionera efterkonvertering av äldre bilar (punkt 4)
              15
            </item>
            <item xml:id="i-2a3dhrFTe5jMVo2AWErkVt">
              6.4 Inför en skrotningspremie (punkt 5) 16
            </item>
            <item xml:id="i-BuQ6y3V5gXazznLQzizRPz">
              6.5 Gör fordonsskatten mer koldioxidbaserad (punkt 6) 16
            </item>
            <item xml:id="i-QhtDQdmXXUfmskmnSXABhd">
              6.6 Miljöinrikta förmånsbeskattningen (punkt 78) 16
            </item>
            <item xml:id="i-6PJAcis5GeYxjdiZPBiJsg">
              6.7 Inför en koldioxidbaserad försäljningsskatt (punkt 9) 17
            </item>
            <item xml:id="i-CBxLBwfHrC2kpLD1Kt95Zz">
              6.8 Gynna bilpooler (punkt 10) 17
            </item>
            <item xml:id="i-9N8Dnqk5Pua8nP5scpFUbd">
              7 Miljöanpassad godstrafik på väg 18
            </item>
            <item xml:id="i-JFeKdRu47awUG4gwy1KQvg">
              7.1 Inför kilometerskatt för tunga lastbilar 18
            </item>
            <item xml:id="i-Cv7cxSh8JTzZDAV8FBvv6b">
              8 Övriga åtgärder för en mer miljöanpassad vägtrafik 19
            </item>
            <item xml:id="i-UW13qjGGusYRKo9uaZQ2uB">
              8.1 Vi behöver trängselavgifter 19
            </item>
            <item xml:id="i-PGn9ej6yr3zuZs69oGmsC5">
              8.1.1 Låt fler kommuner få chans att införa trängselskatt 20
            </item>
            <item xml:id="i-ENEPKRF38sLKfCm9QdZJ8h">
              8.1.2 Låt intäkterna från trängselskatt gå till kollektivtrafik
              20
            </item>
            <item xml:id="i-2H3eAcaSgqza3f4aNgDBq1">
              8.2 Minska hastigheterna på vägarna 20
            </item>
            <item xml:id="i-VS9UiHvP1TYztwVscx6VDV">
              8.3 Skapa ett reseavdrag som gynnar kollektivt resande 21
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-XY6qt5AzkidwjYpXxVxwv5" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-LLESbkDuRWqAgQnSXJyLq4">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-61Rycuhuns7yBFhMsr9cM9" style="ol">
            <item xml:id="i-6X7ubpNAasrDXXwn3bBmjR">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör genomföra de åtgärder
              som lyfts fram för att skapa rättvisa drivmedelsskatter.
            </item>
            <item xml:id="i-6SoCorovfnET1ZKdjvoA8m">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör genomföra de åtgärder
              som lyfts fram för att skapa hållbara drivmedel.
            </item>
            <item xml:id="i-YUPCBbNBpHa3iSiWrwSm4U">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör genomföra de åtgärder
              som lyfts fram för att skapa miljövänligare fordon.
            </item>
            <item xml:id="i-7w9d2VY8qbLtiWun84MFJk">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att fatta beslut i riksdagen så att ett system
              för kilometerskatt för tunga fordon kan träda i kraft senast 2014.
            </item>
            <item xml:id="i-Lc2zytUwrQ7yTmeH3wmeYz">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör genomföra de åtgärder
              som föreslås om trängselskatt, hastigheter på vägar och ett nytt
              reseavdrag som även gynnar kollektivtrafiken.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-Lhs5hio8HCGA6v8Nvz4bjN" type="motContent">
          <head xml:id="i-FnihpDvfmPyd9QsKi4XS7B" type="h1">
            3 Allmänt om vägtrafik
          </head>
          <p xml:id="i-DqY5xN4mHEgkSZNFBtPpcA">
            Vi anser att det strukturellt och långsiktigt är viktigt att
            få till stånd en samhällsplanering och ett byggande som minskar
            behovet av långväga fysiska transporter och en planering som bygger
            på energisnåla och miljövänliga transporter, t.ex. kollektiva
            transporter med järnväg och buss. Men det kan även vara användning
            av it och bredband för att möjliggöra e-handel, virtuella möten
            och till och med virtuella resor.
          </p>
          <p xml:id="i-TAKjMdGkjp3cuZk3FN2csK">
            Inom samhällsplaneringen finns stora möjligheter att minska transportsektorns
            miljö- och energipåverkan. Om bebyggelse förtätas, redan exploaterad
            mark tas i anspråk och infartsparkeringar byggs osv., kan samhällsplaneringen
            vara ett av flera verktyg mot ett mer transporteffektivt och därmed
            energisnålare samhälle. Det leder till att fler människor kan
            gå mellan olika punkter eller ta cykeln.
          </p>
          <p xml:id="i-Ka3AQ8nust7SDpb1wcFKPK">
            På korta transportsträckor (vilket gäller merparten av alla förflyttningar)
            i större städer har gång och cykel stor potential. I glesare bygder
            kan anropsstyrd kollektivtrafik minska bilresorna på kortare sträckor.
            Genom ökad och förbättrad kollektivtrafik och järnväg ges stora
            möjligheter att minska vägtransporterna och miljöbelastningen,
            men effekten blir även att krav på nya väginvesteringar minskar.
            Med en förbättrad samverkan mellan trafikslagen kan transporter
            bli mer effektiva. Därför är s.k. kombiterminaler väsentliga för
            ett transportsnålt samhälle. Även sjöfarten kan bidra till att
            minska miljöpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-SMsTGSEuCuEDhDNbhATs6D">
            Även om det viktigaste är att skapa en transportsnål samhällsplanering,
            kommer det dock alltid finnas behov av transporter på väg. Dessa
            transporter måste då utföras av fordon som inte försvårar en ekologisk
            hållbarhet. Därför ska bensin- och dieselbilar successivt fasas
            ut. Det måste till ett paket av åtgärder inom vägtransportsektorn
            för att nå detta. Utvecklingen av nya miljöbilar får inte bara
            kopplas till själva drivmedlet, utan i högre grad relateras till
            energieffektivitet. Statens ekonomiska styrmedel måste inriktas
            mot att även främja en ökad energieffektivitet av fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-RK9fVxm8UDx4TmaygihAgF">
            Vissa anser att det går att lösa bilismens problem med hjälp
            av teknisk utveckling, dvs. att bilarna blir mer och mer rena.
            Men detta är inte en sann eller trolig utveckling. För det första
            visar empirisk erfarenhet att så inte är fallet. Förvisso har
            bilar blivit mer energieffektiva och släpper ut mindre avgaser.
            Men samtidigt har bilarna blivit allt mer sofistikerade och innehåller
            allt mer teknik som i sin tur äter upp energieffektiviseringen.
            För det andra hjälper det inte att varje enskild bil blir mer
            miljövänlig om antalet bilar samtidigt ökar. Varken natur eller
            människa är behjälpta av att utsläppen per bil minskar om det
            totala utsläppet i absoluta termer ökar, vilket t.ex. varit fallet
            med koldioxid. Sedan 1990 har biltrafikens samlade utsläpp av
            koldioxid ökat med ca 10 procent, samtidigt som varje enskild
            bil släpper ut mycket mindre koldioxid idag än 1990. Men det är
            inte bara vi som inte delar uppfattningen att reduktion av trafikens
            utsläpp till stor del ska kunna ske genom ny teknik. VTI (Statens
            väg- och transportforskningsinstitut) bedömer att det inte är
            rimligt att förvänta sig stora konsekvenser av teknikutvecklingen
            inom den 10-årsperiod som är relevant i det här sammanhanget.
          </p>
          <p xml:id="i-Jwiv92ZJhXi4r5TUmhztjq">
            Vägverket (nu Trafikverket) ansåg att det inte finns några innovationer
            inom synhåll som på ett avgörande sätt skulle kunna lösa transportsystemets
            miljöproblem. Vägverket har för sin del dragit slutsatsen att
            biltrafiken långsiktigt måste minska. Kraven på alternativ som
            kan konkurrera med biltrafik, som vi känner den idag, är således
            mycket stora. Det kommer inte att vara möjligt att minska biltrafiken,
            om inte det finns fullgoda ersättningsalternativ (Vägverkets remissvar
            med anledning av EU-kommissionens förslag till Hållbara moderna
            transporter).
          </p>
          <p xml:id="i-QafbJuppzmyyYQy9REN5YK">
            Jämfört med andra EU-länder har Sverige en tradition av låg beskattning
            av vägtrafiken. Enligt EU-kommissionen har Sverige det lägsta
            skattetrycket med ca 2 procent av BNP. Övriga länder ligger i
            intervallet 24 procent av BNP. Sverige har Europas mest energislukande
            vägfordon för persontransporter och därmed de mest koldioxidalstrande
            fordonen per körd sträcka. Detta vill vi ändra på: för det första
            genom att minska transporter på väg och flytta över kommunikationer
            till mer ekologiskt hållbara sätt, för det andra genom åtgärder
            som är kopplade till själva vägtrafiken och detta presenteras
            i denna motion.
          </p>
          <head xml:id="i-EsxS4eQuTdrFAgNDuFHGCW" type="h1">
            4 Rättvisa drivmedelsskatter
          </head>
          <p xml:id="i-WfwPgsVLFg99UoMBK7B7nd">
            Priset på transporter ska inkludera kostnader för miljöskador,
            hälsoeffekter, trafikolyckor och andra samhällsekonomiska kostnader.
            Vi behöver i större utsträckning försöka få över trafik från vägar
            till ekologiskt hållbara färdsätt för att minska både den lokala
            miljöbelastningen som drabbar människors hälsa och den globala
            klimatpåverkan som hotar framtidens välfärd. Dagens generation
            måste lämna över en värld till nästkommande generation som möjliggör
            att även människor i framtiden kan leva i ett välfärdssamhälle.
            Bensin- och dieselskatten är då ett effektivt ekonomiskt styrmedel
            för att styra till transporter som är bättre för miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-3PLDbN7qMEQb8SDyqdPJs3">
            Vi behöver ett drivmedelsskattesystem som är rättvist mot miljön,
            mot kommande generationer och som i högre grad tar hänsyn till
            ett fördelningsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-7FDPzZeBvxXYMVdMVSGBGG">
            Miljö- och klimatförändringar har blivit ett allt större hot
            mot vår välfärd. Att komma till rätta med miljö- och klimatförändringarna
            kräver politiska beslut. Vänsterpartiet bedömer därför att det
            finns ett behov av att höja drivmedelsskatterna, trots de senaste
            årens ökade världsmarknadspriser. Vi vill därför höja bensin-
            och dieselskatterna varje år fram till 2014. För den som tankar
            betyder vårt förslag att bensinen blir ca 20 öre dyrare per år.
            På tre år innebär höjningen en prisökning med ca 60 öre vid pump.
            För diesel är samma siffror en höjning med 14 öre per liter. Totalt
            på tre år blir det alltså ca 43 öre mer per liter vid pump.
          </p>
          <p xml:id="i-SVBvebbNPYPTifxHpSYsjP">
            Höjningar av drivmedelsskatterna skapar oönskade effekter för
            personer med låga inkomster och för boende i glesare bygder. Därför
            är det viktigt att hitta kompensatoriska åtgärder för dessa grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-KLe2HXaifd1ifCxy7AGx9e">
            Förslag om höjning av skatter på fossila drivmedel möter ofta
            på motstånd från framförallt glesbygdsbilister, motor- och väglobbyorganisationer.
            Om man studerar det faktiska resandet i olika regioner finner
            man att det genomsnittliga antalet resor, restid och reslängd
            är relativt lika över landet.
          </p>
          <p xml:id="i-FqyQrh5T6syKyeLowg1a8s">
            Regionalpolitik ska i första hand bedrivas genom styrmedel som
            är miljöneutrala eller miljöförbättrande, och inte genom subvention
            av miljöskadliga företeelser, t.ex. fossildrivna vägtransporter.
            Ekonomiska styrmedel, som exempelvis koldioxidskatt på fossila
            drivmedel, är nödvändiga för att nå miljömålen.
          </p>
          <p xml:id="i-4TzFuastWZCKqysHYotCrQ">
            På grund av långa avstånd i glesbygd kan dock generellt höjda
            kostnader för att använda motorfordon bli en börda där tillgången
            till kollektivtrafik och service är dålig. Behovet av transporter
            varierar stort beroende på var i landet man bor. Det finns därför
            inte en lösning som passar hela landet. De långa avstånden i Norrland
            och andra delar av vårt land med låg befolkningstäthet leder till
            att många måste resa långa sträckor dagligen för att kunna ta
            sig till och från arbeten eller utbildningar. Fungerande transporter
            är en livsnödvändighet för både enskilda och företag och det bästa
            är självfallet om merparten av resorna kan lösas genom kollektiva
            transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-5aEsJH3Cr2LEHxUyq8UBTo">
            Allmänt föreslår Vänsterpartiet en mycket omfattande satsning
            på kollektivtrafik och järnväg (se andra motioner). Dessa satsningar
            innebär att människor med låga inkomster tilldelas större andel
            av trafiksatsningarna till de trafikslag som de är i störst behov
            av. Den kollektiva trafiken är den som i största möjliga mån leder
            till en förbättrad miljö, att fler människor kan öka sin frihet
            att förflytta sig och ökar trafiksäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-DTyTicw1j86SvtkjMUDFSs">
            För att specifikt förbättra kollektivtrafiken i landsbygden vill
            vi avsätta 1 000 miljoner kronor per år för att gynna kollektivtrafik
            i glesbygd. Medlen tillfaller kommuner och landsting genom skattkreditering
            om det finns en redovisad plan för hur andelen resor med kollektivtrafik
            ska kunna öka på landsbygden. Kommuner och landsting vidarebefordrar
            sedan medlen till respektive trafikhuvudman. Trafikverket får
            i uppdrag att utreda hur ett lämpligt fördelningssystem kan se
            ut och som bidrar till att antalet resor med kollektivtrafik verkligen
            ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-KrjezzSZC4R1JsKgHdEyvQ">
            Fordonsskatten är idag nedsatt i 34 kommuner i sju skogslän i
            inlandet, men vi vill sänka den ytterligare för att kompensera
            för ökade drivmedelsskatter. Om man höjer skatten på bensin och
            diesel med 75 öre, har Energimyndigheten och Naturvårdsverket
            gjort en fördelningsprofil för hur det slår regionalt. Bilägare
            i norra tät- och glesbygden får de högsta merkostnaderna. En bilägare
            därifrån får betala ungefär 200 till 400 kr mer än en stockholmare
            (som får lägst merkostnader). Den lägre siffran gäller för bensin
            och den högre för diesel. För att kompensera för merkostnaden
            (observera att det handlar om en merkostnad: alla bilägare i alla
            regioner får ju en ökad kostnad) föreslår vi att fordonsskatten
            sänks för bilägare i dessa 34 kommuner med ytterligare 400 kr.
            Det innebär en minskad intäkt för staten på ca 60 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9Mqgj7KcTni85RL8Juwjo3">
            En annan viktig åtgärd är att stödja utvecklingen av efterkonvertering
            av äldre bilar. Sverige har över 4 miljoner personbilar och 225
            000 motorcyklar. Att allt fler nya bilar säljs som miljöbilar
            är bra, men även fortsättningsvis kommer en mycket stor del av
            vägfordonen vara fossildrivna. Potentialen för konvertering av
            fossilbränsledrivna vägfordon är med andra ord stor. De med låga
            inkomster och kvinnor har i högre grad äldre bilar. För dem är
            det kanske inte aktuellt eller möjligt att köpa en ny bil och
            då skulle en efterkonvertering ändå möjliggöra en aktiv insats
            mot mindre miljöpåverkan. Vi vill införa en konverteringspremie
            för byte från bensin till etanol/biogas/el, inom en budgetram
            på 400 miljoner kronor. Premien bör vara ca 5 000 kr för byte
            från bensin till etanol och cirka 10 000 kr för byte till biogas
            och el. Stödet till efterhandskonvertering ska inte göras permanent.
            Vi vill att stödet utformas så att det dras av mot fordonsskatten.
            Det skulle då betyda att man under 34 år är befriad från att betala
            fordonsskatt. Konverterade fordon ska självklart även omfattas
            av samma förmåner och beskattning som nyproducerade miljöbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-Umh29v9YbWNSuDZrsCS34R">
            Men förutom detta anser vi att beskattningen av bilismen ytterligare
            måste differentieras utifrån regionala skillnader. Detta skulle
            kunna ske genom att vissa delar av landet får en nedsättning av
            fordonsskatten, ges ett lägre bränslepris vid pumpen, har en annan
            avdragsgräns för reseavdraget, får ett höjt reseavdrag eller genom
            något annat sätt som ger samma önskade effekt. Olika förslag ger
            olika effekter, men t.ex. skulle ett lägre bensinpris vid pumpen
            kunna bidra till att bensinmackar i glesbygd ges större förutsättningar
            att överleva.
          </p>
          <p xml:id="i-Gt1gWtCVdbRD9SHbp62172">
            Det krävs dock en grundlig utredning för att få fram ett system
            som kan differentiera beskattningen av bilismen utifrån regionala
            skillnader. Inte minst bör kriterier och gränsdragningsproblem
            studeras noga. Det är viktigt att en sådan reform verkligen riktas
            mot den mest utsatta glesbygden med längst avstånd eller störst
            bilberoende. För den regionala utvecklingens skull är det av stor
            betydelse att det blir en differentiering utifrån regionala skillnader
            redan under denna mandatperiod. Regeringen bör därför tillse att
            utredningen genomförs och avslutas så att en förändring kan träda
            ikraft under innevarande mandatperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-EGBWTYQbsmUDNVQwCBzwgT">
            Vi vill även påskynda utbyggnaden av förnyelsebara bränslen genom
            ett investeringsprogram för el och biogas, motsvarande 100 miljoner
            kronor per år (se kap. 3).
          </p>
          <head xml:id="i-GFoA9EQrVxsXTtciH1Vr3k" type="h1">
            5 Gynna hållbara drivmedel
          </head>
          <head xml:id="i-Ue4D9RixjRp9G2pBWxyfCy" type="h1">
            Övergripande mål för att gynna mer hållbara drivmedel är skattelagstiftning
            och ekonomiska styrmedel som leder till minskad miljöpåverkan.
            Det betyder alltså inte att mer miljövänliga bränslen eller drivmedelssystem
            alltid ska gynnas, utan att de ska gynnas i relation till fossila
            bränslen. Ett bränsle som påverkar miljön lite ska gynnas ekonomiskt
            i förhållande till ett bränsle som har hög miljöpåverkan. På lång
            sikt bör skattesubventioner till hållbara drivmedel fasas ut och
            beskattas utifrån miljöpåverkan.
          </head>
          <p xml:id="i-V3tCqxUYHj38piiqVYueMx">
            En given utgångspunkt i samband med produktion av biobränslen
            är att produktionen av biodrivmedel måste leda till minst 50 procents
            reducering av koldioxidutsläppen, att den biologiska mångfalden
            inte hotas, att framställningen inte sker på bekostnad av livsmedelsproduktionen
            i regioner där det råder brist på mat, att det betalas ut skäliga
            löner, att arbetsförhållanden är säkra och rimliga samt att produktionen
            inte tränger ut lokalbefolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2Hdb6TN6SRYvEn3xHciTgn">
            För att få hållbara drivmedel vill vi följande:
          </p>
          <list xml:id="i-P5VfDjt4aEHtdPAv4jHSgH" style="ol">
            <item xml:id="i-Frjw8Kvxh442oVgMtazFBD">
              Tillsätta en utredning som på vetenskaplig grund går igenom olika
              bränslesorter utifrån ett livscykelperspektiv.
            </item>
            <item xml:id="i-KGuVeBL9sAJEk7EKjkVWPi">
              Certifiera all fordonsbränsle, även bensin och diesel, utifrån
              sociala och ekologiska hållbarhetskriterier.
            </item>
            <item xml:id="i-DJj2TtB1othzpm46ME1Fr4">
              Att regeringen ska återkomma med ett nytt lagförslag som på allvar
              leder till reducering av växthusgaser med minst 50 procent i förhållande
              till utsläppen om fossila bränslen i stället hade använts.
            </item>
            <item xml:id="i-HGMT5axokM1AuGkFpe2bx3">
              Att Sverige internationellt verkar för att det införs en internationell
              certifiering för hållbar odling av bioenergi.
            </item>
            <item xml:id="i-AR1haHTynrg8cWhPyFrRpF">
              Att Sverige genom t.ex. biståndsmedel bidrar till att bygga upp
              institutionell kapacitet i fattigare länder för att dessa ska
              kunna säkerställa efterlevnaden av certifieringssystemen.
            </item>
            <item xml:id="i-KYh1BdfwsefCxG6KDanFPp">
              Att staten stödjer forskning och uppförande av pilot- och demoanläggningar
              som tillverkar förnyelsebara drivmedel eller drivmedelssystem
              som t.ex. laddhydbrider.
            </item>
            <item xml:id="i-2geNW3VE8cwGDe76r5iekT">
              Att utbyggnaden av förnyelsebara bränslen påskyndas genom ett
              investeringsprogram för el och biogas, motsvarande 100 miljoner
              kronor per år.
            </item>
            <item xml:id="i-H1z1MGakDaYVVMAq73DMqZ">
              Att fram till 2015 undanta etanol, biogas, el och andra hållbarare
              drivmedel från energi- och koldioxidskatt och i god tid före 2015
              ge signal om skattebefrielsen ska fortsätta eller ej.
            </item>
            <item xml:id="i-9HSziTJBJxd2uompp4bfzT">
              Att låginblandning upp till 10 procent i bensin och 7 procent
              i diesel ska vara skattebefriade från energi- och koldioxidskatt.
            </item>
            <item xml:id="i-Q6tMRjKfm7cdVcfipwimvT">
              Att ett system med biodrivmedelscertifikat införs senast 2015.
            </item>
            <item xml:id="i-Bd5w3uvrbeJMoKMbeK6vGd">
              Att tullavgiften på importerad etanol avskaffas.
            </item>
            <item xml:id="i-JzFhB1cW184kx3VgBjgyyn">
              Att EU:s mervärdesdirektiv ändras så att det blir möjligt att
              sänka momsen på biodrivmedel.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-RSrC5X2X2AAe8xa5AqZCoj">
            Mot bakgrund av vad som här ovan anförs bör regeringen genomföra
            de åtgärder som vi lyfter fram för att skapa hållbara drivmedel.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-AQfDuadKR9X8H4rFFZX4ps" type="h2">
            5.1 Ett livscykelperspektiv på drivmedel (punkt 1)
          </head>
          <head xml:id="i-DzmkhxQ5DzNUDv2nSTF4SY" type="h1">
            För att ge en mer rättvisande bild av hur olika bränslen påverkar
            socialt och ekologiskt krävs en samlad redovisning utifrån ett
            livscykelperspektiv. Det betyder att man ser till bränslets totala
            påverkan från produktion via distribution och slutligen konsumtion.
            En genomgång och en samlad redovisning skulle underlätta arbetet
            med att fokusera på det som är vetenskapligt mest lämpat. Idag
            tenderar debatt och åsikter att handla om mycket annat än fakta.
            Vi anser att det snarast ska tillsättas en utredning som på vetenskaplig
            grund ska gå igenom olika bränslesorter utifrån ett livscykelperspektiv.
            Resultatet kan sedan användas som grund för hur olika bränslen
            ska beskattas utifrån miljöpåverkan.
          </head>
          <head xml:id="i-EiziWtNbPdHkN9RfnCBQqh" type="h2">
            5.2 Certifiera bränslen utifrån social och ekologisk påverkan
            (punkt 2)
          </head>
          <head xml:id="i-bFZpZQbE2t8ZZrf9K6RCR" type="h1">
            Stundtals förs livliga diskussioner om vilka biodrivmedel som
            är bra och vilka som ska gynnas. Det är dock ett komplicerat område.
            Vad som är ett bra biodrivmedel är nämligen väldigt kopplat till
            hur bränslet har producerats, men även vad man jämför med. Det
            är viktigt att fokusera på hur biodrivmedel framställs innan man
            kan säga om det är bra eller dåligt. Det påminner på så sätt om
            hur el framställs. El från kolkraftverk minskar som bekant inte
            klimatpåverkan, medan el från vindkraftverk gör det. På samma
            sätt är etanol från amerikansk majs ett dåligt sätt att minska
            klimatpåverkan på eftersom de använder mycket fossila bränslen
            för att producera etanol. Etanol från svensk skog kan vara bra,
            så länge den inte påverkar den biologiska mångfalden negativt
            och att det sker en bra balans mellan uttag av skog till etanolproduktion
            i förhållande till annat vi vill använda skogsmaterial till. Etanol
            från sockerrör kan också vara bra om man säkerställer att det
            t.ex. inte har en negativ social effekt.
          </head>
          <p xml:id="i-RL95MyN3UuygoLNQVwjCF">
            Det är inte heller enkelt att säga att biodrivmedel tar markområde
            i anspråk som skulle kunna användas till matproduktion. Det är
            delvis sant, men måste dock sättas i ett större sammanhang. Idag
            är markanvändningen mindre för biodrivmedelsproduktion än vad
            världens samlade yta är för golfbanor. Betyder det att vi ska
            lägga ned alla golfbanor och odla mat istället? Det är även så
            att en mycket stor del av den odlingsbara marken i världen går
            till att odla foder till djur som vi människor sedan äter upp.
            I Sverige går t.ex. 80 procent av spannmålsproduktionen till att
            föda upp djur. Skulle vi istället använda marken till att odla
            vegetabiliska produkter som sedan direkt användes av människan
            skulle en mycket stor yta frigöras för matproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-PY7mLYnLj8tDGz6WgsSYdM">
            Miljömässigt kan det vara stor skillnad på biodrivmedlens koldioxidutsläpp
            jämfört med koldioxid från bensin (olja). Naturligtvis kommer
            det ut koldioxid från etanol/biogasbilar, men det mesta är inte
            fossil koldioxid. Icke fossila koldioxidutsläpp från biodrivmedel
            har en omloppstid som är kort (från 1100 år). För oljan gäller
            något helt annat eftersom den befunnit sig miljontals år under
            marken och vid användning släpps ut som ny koldioxid i atmosfären.
            Det är alltså helt olika skalor vi pratar om, vilket gör att olja
            aldrig kan vara ett förnybart bränsle, medan biobränslen kan vara
            förnybara.
          </p>
          <p xml:id="i-8EQnsijnWWCt82iNnxKFAC">
            Produktion av biodrivmedel kan dock åstadkomma en klimatpåverkan
            om det produceras, transporteras eller distribueras med hjälp
            av fossil koldioxid (bensin eller diesel). Sett ur ett livscykelperspektiv
            är dock oftast biobränslen att föredra. För Sverige är t.ex. importerad
            etanol från Brasilien, trots den långa transportsträckan, faktiskt
            en miljövinst eftersom den leder till mindre koldioxidutsläpp
            per liter jämfört med den etanolproduktion som för närvarande
            sker i Sverige eller EU. Det är upp till 10 gånger billigare att
            minska koldioxidutsläpp genom import av brasiliansk etanol, än
            att producera spannmålsetanol i Sverige. En stor avigsida med
            den brasilianska etanolen är dock de sociala villkor som råder
            på sockerplantagerna. Fruktansvärda arbetsvillkor, långa arbetsdagar
            och ibland slavliknande förhållanden har rapporterats. Liknande
            förhållande finns för den importerade palmoljan, som till viss
            del kan användas som biodiesel. Utvinning av palmolja kan ge förödande
            konsekvenser för regnskogen och människorna i Indonesien. Detta
            är självklart helt oacceptabelt. På samma sätt som det är oacceptabelt
            att oljearbetare har en dålig arbetsmiljö. Drivmedel (även fossila)
            måste alltid produceras utifrån sociala och ekologiska hållbarhetsvillkor.
          </p>
          <head xml:id="i-PpQDLCbT1KxZNi9QdYqkW8" type="h2">
            5.3 Stärk dagens kriterier för ekologisk hållbarhet
          </head>
          <p xml:id="i-Fy83RwUoB7K2nwkAxDzB7j">
            Dagens regler för socialt och ekologiskt hållbara drivmedel är
            dock helt otillräckliga. Biodrivmedel eller flytande biobränslen
            anses som hållbara om användningen av dessa bränslen medför en
            minskning av utsläppen av växthusgaser med minst 35 procent i
            förhållande till utsläppen om fossila bränslen i stället hade
            använts. Från och med den 1 januari 2017 ska en minskning av utsläppen
            av växthusgaserna vara minst 50 procent i förhållande till utsläppen
            om fossila bränslen i stället hade använts, och från den 1 januari
            2018 ska en minskning av utsläppen av växthusgaser vara minst
            60 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-XxZVDACggRFVTT8zdToe8T">
            Vi anser att dessa nivåer är för lågt satta. Redan nu bör det
            vara minst 50 procents minskning av utsläppen för att ett drivmedel
            ska anses ekologiskt hållbart. Till exempel ger brasiliansk etanol
            från sockerrör idag mellan 70 och 85 procents reducering av växthusgaser.
            När det gäller de olika utvecklingsförsök med att framställa biodrivmedel
            som pågår i Sverige, är reduceringsnivån åtminstone dubbelt så
            hög som gränsen 35 procent. Det är därför anmärkningsvärt att
            regeringen valt att lägga lagstiftningen på en så låg nivå, särskilt
            med tanke på att EU:s hållbarhetsdirektiv inte kräver att det
            ska vara exakt 35, 50 respektive 60 procent utan att det åtminstone
            ska uppgå till dessa nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-M2xEUVJEafkYD5x6NCafgy">
            Sveriges ambitioner måste vara mycket högre än de regeringen
            har. Den låga nivån kan i värsta fall öppna upp för import eller
            produktion av biodrivmedel som inte på allvar bidrar till låg
            klimatpåverkan i den omfattning som är tekniskt och politiskt
            möjligt. Vänsterpartiet vill därför att regeringen får i uppdrag
            att återkomma med ett nytt lagförslag som på allvar leder till
            reducering av växthusgaser med minst 50 procent i förhållande
            till utsläppen om fossila bränslen i stället hade använts.
          </p>
          <head xml:id="i-QM38WyWVcejfkr6jd5q7dn" type="h2">
            5.4 Ta även hänsyn till social hållbarhet
          </head>
          <p xml:id="i-XxexGWUs7FthmNJzeWRv5X">
            I dag står ca 1 miljard människor utan säker livsmedelsförsörjning.
            För dessa människor är utvecklingen av den inhemska livsmedelsproduktionen
            avgörande för att komma till rätta med svält och fattigdom. Tillgången
            till jordbruksmark är mycket begränsad och varje år förlorar världen
            totalt 57 miljoner hektar jordbruksmark på grund av massproduktion
            och monokulturer, jordbruksmetoder som inte är anpassade till
            lokala förhållanden, användning av kemikalier, handelsgödsel och
            konstbevattning. Till följd av detta har starka länder börjat
            köpa upp jordbruksmark i fattigare länder för att säkra sin egen
            livsmedelsproduktion. De som säljer sin mark är de allra fattigaste
            länderna som, trots brist på livsmedel, lockas av pengar, oljekontrakt
            eller infrastruktursatsningar. Även privata storföretag går in
            i länder med svag ekonomi och köper upp gigantiska landområden.
            I de länder där utländska investerare enligt lag är förbjudna
            att köpa upp mark hyr man istället marken genom långtidskontrakt
            i vissa fall på upp till 99 år.
          </p>
          <p xml:id="i-QdNuze9W4ty6L8dUjLdgtD">
            För att biobränslen ska kunna vara hållbara krävs därför mer
            än att de bara uppfyller ekologiska hållbarhetskriterier. Import
            av alla drivmedel till Sverige måste ske med sociala hänsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-RJcWyD3LnYmegERqxCMnE9">
            EU har inte specificerat krav på hur sociala hållbarhetskriterier
            ska utformas, utan bara skjutit frågan till att kommissionen vartannat
            år ska granska hur sociala villkor påverkas genom produktion av
            biodrivmedel. Men regeringen skulle kunna gå längre än minimikravet
            i EU-direktivet och införa en rad sociala hållbarhetskriterier
            enligt direktivets artikel 17, punkt 7, och som kommissionen har
            till uppgift att rapportera om. Följande beaktande hade varit
            möjligt att införa i svensk lagstiftning:
          </p>
          <list xml:id="i-NWBAbXL3wp91MebXzinLMt" style="ul">
            <item xml:id="i-8B31N95qJVJcUPVvDbaB5b">
              att de sociala effekterna av biodrivmedelspolitiken inte får
              leda till sämre tillgång på livsmedel till överkomligt pris, särskilt
              för människor som lever i utvecklingsländer
            </item>
            <item xml:id="i-E4XvxXAEyiPkftuyBj3Pda">
              att respekten för markrättigheter efterlevs
            </item>
            <item xml:id="i-DNbGFStZZ4Ddqxe6UmuNwp">
              att det införs ett moratorium på ny markexploatering i länder
              som saknar fungerande lagstiftning om markrättigheter
            </item>
            <item xml:id="i-ChEKLNn7GFtrQU2dELb8ud">
              att de indirekta effekterna av exploatering även finns med i
              kriterierna för hållbarhet
            </item>
            <item xml:id="i-V2bQnwca9hLq2RH8CNa7UJ">
              att leva upp till ILO-konvention nr 29 angående tvångsarbete
              eller obligatoriskt arbete
            </item>
            <item xml:id="i-DoKUfzkRfTHfYNCCaAzpoE">
              att leva upp till ILO-konvention nr 87 angående föreningsfrihet
              och skydd för organisationsrätten
            </item>
            <item xml:id="i-YT8emjCMa4Gx8JMkzDu1pn">
              att leva upp till ILO-konvention nr 98 angående tillämpning av
              principerna för organisationsrätten och den kollektiva förhandlingsrätten
            </item>
            <item xml:id="i-FdUpVDucFzQeRx1Km6b4dP">
              att leva upp till ILO-konvention nr 100 angående lika lön för
              män och kvinnor för arbete av lika värde
            </item>
            <item xml:id="i-GyY1F2rQLHoC43gYLTXTjn">
              att leva upp till ILO-konvention nr 105 angående avskaffande
              av tvångsarbete
            </item>
            <item xml:id="i-2TV9VGeENMTmfwB8d4M6eR">
              att leva upp till ILO-konvention nr 111 angående diskriminering
              i fråga om anställning och yrkesutövning
            </item>
            <item xml:id="i-FFAb8CwA6F7fvmq1EZbUek">
              att leva upp till ILO-konvention nr 138 om minimiålder för tillträde
              till arbete
            </item>
            <item xml:id="i-58uUjV53ZfyfibQecxvqEu">
              att leva upp till ILO-konvention nr 182 om förbud mot och omedelbara
              åtgärder för att avskaffa de värsta formerna av barnarbete.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-16FZQT6s8G65WN4btnJi1u">
            Staten bör alltså verka för att alla biodrivmedel certifieras
            utifrån kriterier om både ekologiskt och socialt hållbar produktion.
            Regeringen bör återkomma till riksdagen med ett förslag till sociala
            hållbarhetskriterier i enlighet med vad som nämns här ovan.
          </p>
          <head xml:id="i-8WquoyB6XiLbXaiQnUpk5P" type="h2">
            5.5 Samma krav på fossila bränslen som hållbara bränslen
          </head>
          <head xml:id="i-CGhDmcfiq8ZrRkkZXPNsn1" type="h1">
            Vi vill således att det ställs krav på produktion av biobränslen.
            Men samtidigt måste man fråga sig i vilken utsträckning vi ska
            ställa andra villkor på biobränslen än vad vi gör på andra importerade
            varor. Till exempel kan kaffe och bananer odlas på väldigt olika
            sätt och i många fall under förhållanden som inte är socialt och
            ekologiskt hållbart. Ska vi därför förbjuda dessa varor? Eller
            ska vi se till att t.ex. de sociala villkoren förbättras? Det
            krävs helt enkelt samma spelregler för olika drivmedel. All fordonsbränsle
            bör produceras på ett socialt och ekologiskt hållbart sätt. Det
            är inte rimligt att det ska ställas högre krav på biobränslen
            än på fossila bränslen. Staten bör därför verka för att alla former
            av fordonsbränslen certifieras utifrån kriterier om en hållbar
            produktion.
          </head>
          <head xml:id="i-2iREY4unrMdQP2YMQmAowo" type="h2">
            5.6 Internationell certifiering (punkt 34)
          </head>
          <head xml:id="i-THnTYBzvd5vjLcwXiFxBHQ" type="h1">
            Som vi tidigare nämnt har EU tyvärr valt att inte införliva sociala
            hållbarhetskriterier för biodrivmedel. Mot bakgrund av vad som
            här ovan framförs om vikten av att hållbarhetskriterier även omfattar
            den sociala dimensionen bör det ske en ändring av EU-direktivet.
            Sverige bör därför internationellt verka för att det införs en
            internationell certifiering som omfattar både social och ekologisk
            hållbarhet.
          </head>
          <p xml:id="i-4mxPSMw3LQ1EEZC2Ef3kux">
            I Miljövårdsberedningens promemoria 2007:1 föreslås att det införs
            en internationell certifiering av biobränslen. Med ett internationellt
            ramverk för certifiering av bioenergiodlingar kan man ställa krav
            på produktionen. Det finns redan idag ett antal olika certifieringssystem
            som skulle kunna användas, t.ex. RSPO för palmolja och BSI för
            sockerrör. Sverige bör därför internationellt verka för att det
            införs en internationell certifiering för hållbar odling av bioenergi.
          </p>
          <p xml:id="i-BNDgnZBTBfwnZp2gqumv8J">
            Det är även viktigt att Sverige genom t.ex. biståndsmedel kan
            bygga upp institutionell kapacitet i fattigare länder för att
            dessa ska kunna säkerställa efterlevnad av certifieringssystemen.
          </p>
          <head xml:id="i-Pmt3SNVEzoGMGum2Yb31pG" type="h2">
            5.7 Stöd och forskning kring utvecklingen av hållbara drivmedel
          </head>
          <head xml:id="i-7kqpH359njPMa2kEi2CdNs" type="h1">
            Transportsystemet står inför stora förändringar. Om vi ska gå
            från traditionella fossila till koldioxidneutrala bränslen krävs
            ett teknikskifte. Men ett teknikskifte är även förenat med kostnader
            i form av forskning och demonstrationsprojekt. Staten bör utifrån
            ett samhällsekonomiskt perspektiv stödja både forskning och uppförande
            av pilot- och demoanläggningar som tillverkar förnyelsebara drivmedel
            eller drivmedelssystem.
          </head>
          <p xml:id="i-PioqqJNUyZWn7DMepjLoN9">
            Vi vill påskynda utbyggnaden av förnyelsebara bränslen genom
            ett investeringsprogram för el och biogas. Finansieringen bör
            vara 100 miljoner kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-K8mJMAYKEj6DST37hw2LhY">
            Inom trafikforskningen är det ofta män som arbetar och det är
            ofta även mannens resemönster och värderingar som styr de kunskapsområden
            som utvecklas. Därför måste inriktningen av forsknings-, utvecklings-
            och demonstrationsprogram främja jämställdhetsmålet och könsfördelningen
            mellan de anlitade forskarna.
          </p>
          <head xml:id="i-WrufyYtWbJWReD2SQGKuuw" type="h2">
            5.8 Skatter, låginblandning och biodrivmedelscertifikat (punkt
            79)
          </head>
          <p xml:id="i-NEQq91tabLi5hEau87zJoi">
            Etanol eller biogas är idag befriade från energi- och koldioxidskatt.
            Orsaken är att man vill stimulera till ökad användning av miljövänligare
            bränsle, eftersom efterfrågan på biodrivmedel är väldigt beroende
            av priset på fossila bränslen. När fossila bränslen är relativt
            dyra jämfört med t.ex. etanol blir det ekonomiskt intressant för
            svenska fordonsägare att tanka etanol.
          </p>
          <p xml:id="i-9HaRk44FbhpzcWpRz3QchU">
            Vi anser därför att skattebefrielsen ska kvarstå fram till 2015
            för etanol, biogas, el och andra hållbarare drivmedel från energi-
            och koldioxidskatt. Det är viktigt att det i god tid före 2015
            kommer en politisk signal om skattebefrielsen ska fortsätta eller
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-KQd7LQKBvEiuhJXk5Sr3do">
            Vi vill tydliggöra att skattebefrielsen inte ska fortsätta i
            all evighet, utan befrielsen sker i relation till priset på de
            fossila bränslena. På sikt bör alla bränslen betala för sin miljöpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ap37ieNjUbytUi6Ykgxr6E">
            Det skulle också vara möjligt att stimulera hållbara drivmedel
            på annat sätt. Utredningen om förnyelsebara drivmedel (SOU 2004:133)
            föreslog att Sverige bör införa ett certifikatssystem inom drivmedelsområdet.
            Den som producerar eller importerar ett förnybart bränsle får
            i förslaget ett certifikat för varje MWh som bränslet motsvarar.
            Alla som säljer bränsle åläggs att köpa ett visst antal certifikat.
            Om man inte köpt tillräckligt många certifikat drabbas man av
            en sanktionsavgift. Vi vill utreda hur man kan införa ett system
            med biodrivmedelscertifikat som kan börja gälla senast 2015. Införs
            biodrivmedelscertifikat är det även rimligt att ta bort skattebefrielsen
            för mer hållbara drivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-BieY8Pj5ngRZTXyAUQvbsm">
            Ett annat sätt att öka andelen förnyelsebara drivmedel är att
            blanda in biodrivmedel i vanlig bensin eller diesel, s.k. låginblandning.
            Till vår glädje beslutade EU-kommissionen den 31 januari 2007
            att höja den tillåtna inblandningen upp till 10 procent etanol
            i bensin och 7 procent FAME i diesel.
          </p>
          <p xml:id="i-6Qotmz57r9gXkCoUXaBdqQ">
            Regeringen har dock beslutat att skattebefrielse bara ska ske
            upp till 6,5 procent för etanol i bensin och med 5 procent för
            FAME i dieselolja. Det här är olyckligt med tanke på att vi behöver
            använda alla verktyg vi kan för att minska miljö- och klimatpåverkan
            och att det finns ett stort behov av att öka biltrafikens andel
            av miljövänligare bränslen. Regeringen bör därför återkomma med
            förslag som skattebefriar låginblandning upp till maxnivåerna
            10 procent respektive 7 procent.
          </p>
          <head xml:id="i-NLbCPfadvpWYvSTL72HDvi" type="h2">
            5.9 Avskaffa tullavgiften på etanol (punkt 10)
          </head>
          <head xml:id="i-KCuJf9Be4Ah8PV92gSXp7D" type="h1">
            Idag finns en handelstull på importerad etanol från Brasilien.
            Den gör att etanolen beläggs med en avgift på 1,80 kr/liter. Tullarna
            syftar till att försvara den sydeuropeiska vinetanolen. Men det
            är inte rimligt att det ska finnas särskilda tullar på brasiliansk
            etanol när det inte finns några tullar på råolja, vilket omvandlas
            till bensin eller diesel. Fossila bränslen bör inte skattesubventioneras
            på detta sätt, eftersom det ger fel ekonomiskt incitament till
            att verka för en mer ekologiskt hållbar utveckling. Vi anser att
            Sverige i EU ska driva frågan om att tullavgiften på importerad
            etanol avskaffas.
          </head>
          <head xml:id="i-9rGs2LXJAsYoaxqUE7CThC" type="h2">
            5.10 Ingen moms på etanol och biogas eller andra hållbara drivmedel
            (punkt 11)
          </head>
          <head xml:id="i-63RXYLbTUekd9wvwGQj1cn" type="h1">
            Alla varor och tjänster är belagda med moms. Det gäller även
            förnyelsebara drivmedel. Drivmedel har i Sverige en momsnivå på
            25 procent, vilket är den vanliga momssatsen. Det har framförts
            krav på att ta bort eller sänka momsen på förnyelsebart drivmedel.
            En lägre momssats på biodrivmedel skulle gynna utvecklingen mot
            en mer miljövänlig vägtrafik. Tyvärr tillåter inte EU:s mervärdesdirektiv
            en sådan lösning. Direktivet är mycket detaljerat och reglerar
            i detalj vad ett land får göra eller inte göra. Vi har inte rätt
            att sänka skatten på drivmedel till vare sig 12 eller 6 procent.
            Inte heller får vi ta bort momsen helt på förnyelsebara drivmedel.
            Vi har dock rätt att sänka 25-procentsnivån till 15 procent, men
            det skulle då omfatta även fossila bränslen och alla andra produkter
            som idag har den momssatsen. Detta skulle vi inte vinna något
            på när det gäller den relativa fördelningen av priset mellan fossila
            och förnyelsebara drivmedel. Sverige bör därför i EU agera för
            att mervärdesdirektivet ändras så att det möjliggör nedsättning
            av moms i syfte att minska miljöbelastningen.
          </head>
          <head xml:id="i-URdG6KLR3tnYKMGfTdyvV8" type="h1">
            6 Gynna miljövänligare fordon
          </head>
          <head xml:id="i-7YMPgZzZwud7REGXQwywYv" type="h1">
            Övergripande mål för att gynna produktion av miljövänligare fordon
            är att styrmedlen ska leda mot en socialt och ekologiskt hållbar
            utveckling. System ska vara så teknikneutrala som möjligt och
            falla ut som låga kostnader på det som är bra för miljön och högre
            kostnader för det som påverkar miljön mer.
          </head>
          <p xml:id="i-Mm3kQvnn4xnMELUAVT5VcZ">
            För att få miljövänligare fordon vill vi följande:
          </p>
          <list xml:id="i-Bj6rMa39Fb9g23JH5GLy56" style="ol">
            <item xml:id="i-VdUKYc4nuHFxSs14XBcfwr">
              Att Sverige i EU driver krav på att det införs ett slutår för
              försäljning av personbilar som bara använder sig av fossil drift,
              dvs. att bilen även måste kunna köras på biodrivmedel eller annat
              drivsystem, som el.
            </item>
            <item xml:id="i-9zgxERimiQgBxTPRL92vkw">
              Skapa en enhetlig definition av vad som är en miljöbil.
            </item>
            <item xml:id="i-CAYadi1D36eLtgwV8HNAdP">
              Uppdatera, utifrån ett miljöperspektiv, gränserna för vad som
              får kallas en miljöbil.
            </item>
            <item xml:id="i-AGD4sLHqcDtUYRNbjM7BmR">
              Införa en statlig subvention till bilägaren som efterkonverterar
              sin personbil till etanol- eller biogasdrift (se kap. 3).
            </item>
            <item xml:id="i-2WEE8Quuc2pa8grH9tdMDU">
              Införa en skrotningspremie.
            </item>
            <item xml:id="i-VT6DPWvDLeBA1Ne5ygtHZx">
              Göra fordonsskatten mer koldioxidbaserad.
            </item>
            <item xml:id="i-Wt8NMe61LEZJg746REawPV">
              Införa ett koldioxidbaserat förmånsskattesystem som kopplar bilarnas
              koldioxidutsläpp till förmånsvärdet.
            </item>
            <item xml:id="i-4LNutRZnvA3h4nb2SYBGWM">
              Ta bort förmånen av fri parkering i värderingen av förmånsbil,
              och istället hantera detta inom systemet för beskattning av parkeringsförmån.
            </item>
            <item xml:id="i-SG5g9QzUGKRXbzCTaAfjNE">
              Införa en koldioxidbaserad försäljningsskatt på nya bilar enligt
              modellen bonus-malus.
            </item>
            <item xml:id="i-8dpWVumMvuxwGgatEkmdXs">
              Sänka momssatsen från 25 procent till 6 procent för bilpooler.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-ELddqo4xFrpyNKQ1bQby83">
            Mot bakgrund av vad som här ovan anförs bör regeringen genomföra
            de åtgärder som vi lyfter fram för att skapa miljövänligare fordon.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-J63bZKptFe6JwXVbpJAfE6" type="h2">
            6.1 Fasa ut fossila bilar (punkt 1)
          </head>
          <head xml:id="i-PwpUrDi4PWLDeiLQMGZE4z" type="h1">
            Redan idag säljs en stor andel nya miljöanpassade bilar. Tekniskt
            är det inte något problem för fordonsindustrin att ställa om sin
            produktion till bilar som bara eller delvis kan framföras på drivmedel
            eller drivmedelssystem, som är mer miljövänliga än bensin eller
            diesel. Det är därför rimligt att riksdagen bestämmer ett delmål
            om när enbart fossila bilar inte längre ska få finnas kvar på
            marknaden.
          </head>
          <p xml:id="i-7GRMex2Fxk7czYmB51uzoY">
            Trots att vi inte vet vilka bränslen eller drivmedel som kan
            vara aktuella framöver är det dock viktigt att sända en politisk
            signal till fordonstillverkare om att de ska styra produktionen
            till fordon som drivs med förnybara bränslen eller drivmedelssystem.
            Vi anser att det bör sättas upp ett slutår för när det inte längre
            är tillåtet att sälja bilar som bara använder sig av fossil drift,
            utan bilen måste även kunna köras på biodrivmedel eller annat
            hållbart drivsystem, t.ex. el. Sverige bör därför i EU driva krav
            på införande av ett slutår.
          </p>
          <p xml:id="i-6Yb4oZ91e8t5HQSBkPqTT1">
            Även för lastbilar bör det sättas upp liknande krav, men frågan
            bör dock utredas vidare.
          </p>
          <head xml:id="i-KW3PK2sWPwTadiSZ85hp69" type="h2">
            6.2 Uppdatera definitionen av miljöbilar (punkt 23)
          </head>
          <head xml:id="i-MQWbUjg6S9UTVoB2b8o3rD" type="h1">
            Idag råder det en viss begreppsförvirring för vad som kan räknas
            som en miljöbil. Egentligen finns det ingen miljöbil eftersom
            alla bilar påverkar miljön negativt på något sätt. Därför borde
            kanske den egentliga definitionen heta miljöanpassad bil.
          </head>
          <p xml:id="i-8JxA7m82cg2vfZ1MvjuYjN">
            I olika lagstiftning finns olika villkor och avgränsningar för
            vad som räknas som en miljöbil. Vad som är en miljöbil kan alltså
            skilja sig åt beroende på om det handlar om förmånsbeskattning,
            trängselskatt eller statliga myndigheters inköp av miljöbilar.
            Detta är en helt orimlig ordning och regeringen bör därför snarast
            lägga fram ett lagförslag som skapar en enhetlig definition av
            vad som är en miljöbil.
          </p>
          <p xml:id="i-9dABs8KCiYLZEb7UhDe5mV">
            Det behöver även ske en miljörevidering av vilka gränser som
            ska gälla för miljövänligare bilar. Det handlar då om skärpningar
            av utsläppsnivåer, bränsleförbrukning och energieffektivitet.
            Regeringen bör utifrån ett miljöperspektiv snarast utvärdera och
            förändra lagstiftningen för statens miljöbilsdefinition. Revideringar
            bör sedan återkomma vart tredje år. Självklart måste det finnas
            övergångsregler vid förändringar.
          </p>
          <head xml:id="i-DQu2pxgRF4w2W4ekq2nQFP" type="h2">
            6.3 Subventionera efterkonvertering av äldre bilar (punkt 4)
          </head>
          <head xml:id="i-Rpkq6j5oZ8NtqtFse6k2MY" type="h1">
            Se kap. 2.
          </head>
          <head xml:id="i-BrdFubBY73BBboanqtc7DF" type="h2">
            6.4 Inför en skrotningspremie (punkt 5)
          </head>
          <head xml:id="i-4NNBJQAi7UHKeF2iCj8rLE" type="h1">
            Vi vill investera i en allmän skrotningspremie under de kommande
            åren och avsätter därför 100 miljoner kronor per år till Trafikverket
            för att utforma och administrera ett system för att stimulera
            skrotning av bilar. Ersättningen som utgår bör vara ca 5 000 kr
            per bil. Systemet med skrotningspremie ska utformas så att tillverkarnas
            producentansvar inte begränsas.
          </head>
          <head xml:id="i-XUaJKCpvpj1WWB2YoNw3D1" type="h2">
            6.5 Gör fordonsskatten mer koldioxidbaserad (punkt 6)
          </head>
          <head xml:id="i-J6sQCfsL9QGtGLcpKveiQk" type="h1">
            Den nya fordonsskatten som började gälla den 1 oktober 2006 är
            omlagd från en viktbaserad fordonskatt till en koldioxidbaserad
            skatt. Det är en lagstiftning som Vänsterpartiet medverkat till
            och ställt sig bakom.
          </head>
          <p xml:id="i-VjMnkhCT6S2EQDwwA2hg6H">
            Vi tycker dock att fordonsskatten kan vara ännu mer miljöinriktad.
            Naturvårdsverket har lämnat ett förslag som innebär att den fiskala
            basskatten på 360 kr avskaffas och istället höjs koldioxidkomponenten
            från 15 kr/g CO 2 till 24 kr/g CO 2 . Det skulle betyda att bilar
            med låga utsläpp av koldioxid gynnas. För dessa bilar kan en sådan
            fordonsskatteförändring betyda en sänkt fordonsskatt med 800 kr,
            medan mer bränsleslukande bilar får en höjd skatt med 1 200 kronor.
            Förslaget är statsfinansiellt neutralt, eftersom det endast sker
            en omfördelning av intäkterna från fordonsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-YUNSSTB955hZ1FAChU9Px">
            Regeringen föreslog 2009 att koldioxidkomponenten skulle höjas
            från 15 kr/g CO 2 till 20 kr/g CO 2 . Det betyder att regeringen
            närmade sig vårt förslag, men fortfarande anser vi att koldioxidkomponenten
            är för låg och framförallt så bibehålls den fiskala basskatten.
            Dessutom sker en höjning från 100 till 120 gram när beloppet ska
            tas ut och detta är inte rätt väg att gå.
          </p>
          <head xml:id="i-D2whXrsvFQZBsaapQTrGmc" type="h2">
            6.6 Miljöinrikta förmånsbeskattningen (punkt 78)
          </head>
          <head xml:id="i-EYWh3k97xPrxSuimzzmXGF" type="h1">
            Eftersom så många nya personbilar köps av företag är det viktigt
            att förmånssystemet har koppling till miljöpåverkan. I dag finns
            det vissa fördelar med att skaffa miljöbil. Det är bra att premiera
            inköp av miljöbilar, men dagens utformning av reglerna leder ändå
            till låg priskänslighet och det får till effekt att nya bilar
            är tyngre, motorstarkare och mer bränsleslukande jämfört med många
            andra EU-länder. Och eftersom de flesta bilar som säljs är fossilbilar,
            så måste förmånssystemet ändras så att det inte försvårar eller
            motverkar strävan att nå miljömål. Oljekommissionen (med bl.a.
            representanter från Volvo och LRF) har pekat på att en ändrad
            förmånsbeskattning är en av tre viktiga åtgärder för att få fram
            bränslesnåla fordon. Dagens förmånsbeskattning kan nästan ses
            som en riktad satsning till män att inte behöva ta hänsyn till
            miljöpåverkan. Ungefär 85 procent av förmånsbilarna går till män.
          </head>
          <p xml:id="i-SWc3JBSb44dDy4tkde6HZK">
            Naturvårdsverket har undersökt vilka miljöeffekterna blir om
            Sverige skulle ha ett liknade system som Storbritannien införde
            2002. Storbritanniens utgångspunkter var att minska klimatpåverkan
            och förbättra den lokala luftkvaliteten. Resultatet av Naturvårdsverkets
            analys visar att koldioxidutsläppen skulle minska med nästan 4
            procent, vilket måste anses vara högt för en enskild åtgärd. Den
            goda effekten uppstår eftersom uppskattningsvis 25 procent av
            nybilsförsäljningen är förmånsbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-S9k9fYRxbNwWcmMgWHQpR8">
            Vi anser att förmånssystemet ska ändras så att det baseras på
            bilarnas miljöpåverkan, dvs. ett koldioxidbaserat förmånsskattesystem
            som kopplar bilarnas koldioxidutsläpp till förmånsvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-RyGPrWwPw1wTAYH6bVTYJC">
            Förmånen av fri parkering ingår i schablonen för bilförmån, oavsett
            om förmånsbilen används i tjänsten eller privat eller var i landet
            man bor. En p-plats måste anses ha olika värde beroende på var
            i landet man befinner sig. En schablon kan därmed inte täcka in
            denna förmån och blir därmed en förtäckt förmån till dem som reser
            med bil. Vi anser därför att förmån av fri parkering inte bör
            ingå i värderingen av förmånsbil, utan hanteras inom systemet
            för beskattning av parkeringsförmån.
          </p>
          <head xml:id="i-Me6fW76TopReJwoR5JwcM8" type="h2">
            6.7 Inför en koldioxidbaserad försäljningsskatt (punkt 9)
          </head>
          <head xml:id="i-RjErrEDdnZZrLkE1wc2c4d" type="h1">
            Frankrike har infört en s.k. bonus-malus modell, vilket betyder
            att bilar med mycket låga CO 2 -utsläpp får en betydande årlig
            skattebonus, bilar med genomsnittliga utsläpp beskattas neutralt
            medan de med höga utsläpp får en hög tilläggsskatt, malus. Modellen
            har bidragit till en mycket snabb omställning av den franska nybilsförsäljningen
            samtidigt som systemet är statsfinansiellt neutralt. Det är helt
            enkelt de som väljer bilar med stora miljöutsläpp som betalar
            till dem som istället väljer miljösnåla bilar.
          </head>
          <p xml:id="i-U5Xr3DVuBwy47XaBaPQbai">
            Vi vill införa ett bonus-malus-system i Sverige. Regeringen bör
            snabbutreda förutsättningar och den mer tekniska konstruktionen
            i systemet. Med ett bonus-malus-system behöver man inte heller
            införa någon supermiljöbilspremie, eftersom bilar med mycket låg
            miljöpåverkan får en skattebonus på liknande sätt som i supermiljöbilspremien.
            Skillnaden är dock dels att bonus-malus omfattar alla bilar, dels
            att bonusen i regeringens system betalas av staten medan bonus-malus
            innebär att skattebonusen betalas av andra i bilkollektivet.
          </p>
          <head xml:id="i-2FkURSj2jNvXR4xSQhHATt" type="h2">
            6.8 Gynna bilpooler (punkt 10)
          </head>
          <p xml:id="i-CZDSPd7Wc62hrkBm5wFQAr">
            Olika former av bilpooler, som bilkooperativ, utgör ett viktigt
            och växande alternativ för många som inte vill äga en egen bil
            men ändå kunna få tillgång till en bil när det behövs. Inom bilkooperativen
            utförs mycket arbete ideellt. En viktig drivkraft bakom arbetet
            är miljöhänsyn. Studier visar att bilåkandet minskar för den som
            är med i en bilpool jämfört med att ha egen bil. Behovet av parkeringsplatser
            minskar och ofta använder bilpooler miljöbilar. För den enskilde
            innebär bilpooler att man betalar bara när man faktiskt använder
            bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ajo3W7ide6XUhexdNRxaBd">
            Samhället borde av miljöskäl gynna bilpoolernas verksamhet. Ett
            konkret sätt att göra det är att sänka momsen på verksamheten
            från dagens höga nivå på 25 procent till 6 procent, samma nivå
            som taxiföretag och kollektivtrafik har.
          </p>
          <head xml:id="i-5AxLsLa7Y74H5yLPpcrcT4" type="h1">
            7 Miljöanpassad godstrafik på väg
          </head>
          <head xml:id="i-GswM2cNNX18nW4YanYuSfk" type="h2">
            7.1 Inför kilometerskatt för tunga lastbilar
          </head>
          <head xml:id="i-CiWZMm4sSbegYmG43Qd3PT" type="h1">
            Det är lastbilstransporterna som stått för den största delen
            av trafikökningen på vägarna. Eftersom transportkostnaden för
            de flesta näringsbranscher oftast bara utgör ett par procent av
            varuvärdet finns det små incitament att ställa om till ett mer
            ekologiskt hållbart transportsätt. För att motverka ytterligare
            ökning av den tunga trafiken och stimulera till bränsleeffektivare
            fordon krävs åtgärder. Det handlar framförallt om att öka kapaciteten
            på järnväg och inom sjöfart. Inom järnvägstrafiken krävs bl.a.
            ökade anslag till underhåll och nya spår.
          </head>
          <p xml:id="i-TPknDdyUj1x2PVm3JjpxfY">
            Men det handlar även om att med ekonomiska styrmedel låta lastbilstransporterna
            betala för sina samhällsekonomiska kostnader. Vi vill därför införa
            en kilometerskatt för tunga fordon. Det skulle vara ett bra styrmedel
            ur miljöhänseende. En kilometerskatt effektiviserar utnyttjandet
            av infrastrukturen och styr mot minskade vägtransportvolymer,
            eftersom skatten tas ut efter de rörliga kostnaderna. Kilometerskatt
            finns idag i flera europeiska länder.
          </p>
          <p xml:id="i-FLGro2bUdgKYWo5vEr6MJW">
            Om varje lastbil har gps-mottagare är det möjligt att avläsa
            hur långt man kört och i vilket land. De olika länderna kan sedan
            ta ut olika skattenivåer om de vill. Det finns enligt EU-reglerna
            även möjlighet att differentiera skatten på olika vägar, vilket
            är nödvändigt utifrån ett regionalpolitiskt perspektiv. På så
            sätt kan t.ex. vägar med mycket transporter av skogsprodukter
            eller där det saknas alternativ till vägtransporter, få en annan
            skattenivå.
          </p>
          <p xml:id="i-QJ2DT27tZW2LjTTZ4UGjHf">
            Förutom miljöperspektivet kan en kilometerskatt även bidra till
            kostnadsneutralitet mellan svenska och utländska åkare. Alla tunga
            fordon som förflyttar sig på svenska vägar kommer att betala en
            kilometerskatt. Detta oberoende av i vilket land fordonet är registrerat,
            och det går inte heller att undgå beskattning genom att tanka
            utomlands. Idag färdas en stor andel utländska åkare gratis på
            svenska vägar, samtidigt som svenska åkare måste betala vägavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-WDwoqLEkASVhoeb2pGGxgZ">
            Sika (Statens institut för kommunikationsanalys) har utrett hur
            ett konkret förslag till kilometerskatt för tunga fordon skulle
            kunna se ut i Sverige. Det finns detaljer i förslaget som måste
            diskuteras vidare, men det finns ingen som helst anledning att
            vänta med den politiska inriktningen. Vi ser det som oerhört angeläget
            att det nu fattas ett beslut i riksdagen om att ett system för
            kilometerskatt för tunga fordon träder i kraft senast 2014. Detta
            bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <head xml:id="i-Bjzg957zWfxka5LiHstzP6" type="h1">
            8 Övriga åtgärder för en mer miljöanpassad vägtrafik
          </head>
          <head xml:id="i-SjCCEaaqBRTmGTKUQYvsEE" type="h1">
            Här ovan har vi lagt fram förslag som leder till rättvisare drivmedelsskatter,
            mer hållbara drivmedel, miljövänligare fordon och mindre gods
            på väg. Det finns även fler åtgärder som är nödvändiga för att
            få en mer miljöanpassad vägtrafik. Här nedan presenteras förslag
            som handlar om trängselskatt, vikten av att minska hastigheterna
            på vägar och behovet av att införa ett nytt reseavdrag som gynnar
            dem som reser med kollektivtrafik, men samtidigt inte missgynnar
            glesbygdsbor.
          </head>
          <p xml:id="i-C2azGpfidJvMWrFBwS3AKY">
            Vi vill följande:
          </p>
          <list xml:id="i-A1PBWvHy4zB23GWRPaMagc" style="ol">
            <item xml:id="i-JGiR9Hsf9E86oA7epSKrJo">
              Att fler kommuner ges rätt att införa trängselskatt och själva
              bestämma vad intäkterna ska användas till.
            </item>
            <item xml:id="i-9bFZGc2ofaBF6uixhNQMBQ">
              Att intäkterna från trängselskatt framförallt ska gå till kollektivtrafik.
            </item>
            <item xml:id="i-WwgNQBqs3HkFHqCmreeJEB">
              Minska hastigheterna på vägarna.
            </item>
            <item xml:id="i-A1ci2vMCSLRW3QE3cWqtxz">
              Skapa ett reseavdrag som gynnar kollektivt resande.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-2P6bCSfFJ9x9L4VSRjM3wd">
            Mot bakgrund av vad som här ovan anförs bör regeringen genomföra
            de åtgärder vi föreslår om trängselskatt, hastigheter på vägar
            och nytt reseavdrag som även gynnar kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-CmnHHy7jbSLhHFG33HMveH">
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-QyQyKay95xkdZido7wgovr" type="h2">
            8.1 Vi behöver trängselavgifter
          </head>
          <head xml:id="i-MF6X848SPpZ4xVkgYCAVeP" type="h1">
            Det finns ett antal ekonomiska styrmedel för att få trafiken
            att betala sina samhällsekonomiska kostnader. Ett av dem är trängselskatt.
            Det är omöjligt att bygga bort trängseln i storstäderna genom
            nya vägar. Nya kringfartsleder leder till mer trafik och i slutändan
            samma problem som de var tänkta att avhjälpa. Något som dock hjälper
            mot vägträngsel är en trängselskatt i kombination med förbättrad
            kollektivtrafik. Principen för trängselskatt påminner om den som
            finns för parkeringsavgifter. Det betyder att avgiftens storlek
            bestäms av läge och tidpunkt.
          </head>
          <p xml:id="i-RdRkE2VPbJkzCUeD7xxLbS">
            Syftet med trängselskatt är att möjliggöra för dem som har behov
            av att färdas med bil att kunna göra det utan tidsförluster, få
            ned onödigt bilåkande och att minska miljöpåverkan. Vägtrafikens
            utsläpp av koldioxid påverkar jordens klimat mycket negativt.
            Biltrafiken orsakar även stora luftföroreningar i den lokala miljön,
            vilket medför ohälsa för människor som bor i tätorter.
          </p>
          <p xml:id="i-BraV7iWjvZvMrCTHUhfVkd">
            Men trängelskatt är även ett radikalt omfördelningssystem inom
            trafiken. Trängselskatt kombinerat med en utbyggd kollektivtrafik
            gynnar enligt fördelningsanalyser låginkomsttagare, studenter,
            barn och ungdomar, äldre och kollektivtrafikresenärer. Utifrån
            ett könsperspektiv är det kvinnors resande som stärks och därmed
            bidrar trängelskatten till att trafiksektorn blir mer jämställd.
          </p>
          <p xml:id="i-Nv5jbYfPFNmfkeb8qSe3VH">
            Ett införande av trängselskatt påverkar inte bara regionen som
            inför systemet. Ett minskat bilåkande i större städer minskar
            klimatpåverkan i allmänhet. I stora delar av landet finns inte
            samma möjligheter till en god och omfattande kollektivtrafik.
            En minskad bilism i storstäder leder därmed till mindre krav på
            inskränkningar av bilåkande i övriga landet, som t.ex. en höjd
            bensinskatt. Ett införande av trängselskatt i större städer har
            därför stor betydelse för hela landet.
          </p>
          <head xml:id="i-6voHPBq1PLtYwRoL4k7DCx" type="h3">
            8.1.1 Låt fler kommuner få chans att införa trängselskatt
          </head>
          <head xml:id="i-vg4SFUDbTkjCYGqD8NxUX" type="h1">
            Mot bakgrund av vad vi framfört ovan har Vänsterpartiet förespråkat
            införandet av trängselskatt i Stockholm, men gärna även på andra
            platser i landet. En kommun kan dock inte själv bestämma att införa
            trängselskatt. Vi vill att kommuner i framtiden själva ska få
            avgöra om de vill införa trängselavgifter.
          </head>
          <head xml:id="i-3Uj4HwaUDyHxavB4vpzP6r" type="h3">
            8.1.2 Låt intäkterna från trängselskatt gå till kollektivtrafik
          </head>
          <head xml:id="i-Wp4Qi4xHdnyPcpDHMwWphS" type="h1">
            Vänsterpartiet anser att intäkterna från trängselskatt ska användas
            till satsningar inom framförallt kollektivtrafiken. Att satsa
            intäkterna på att bygga nya vägar motverkar syftet med avgifterna
            och ökar ojämställdheten inom trafikpolitiken. Om fler åker kollektivt
            får även företag och andra som har behov av transporter på väg
            större möjlighet att bedriva sin verksamhet. Individer och företag
            som behöver bil får en tidsvinst samtidigt som vi får en minskad
            belastning på miljön.
          </head>
          <p xml:id="i-XSsogZSbhR1GmV1o71KMG4">
            Vi anser att det är den lokala och regionala nivån som ska avgöra
            hur intäkterna ska användas. Om den lokala och regionala nivån
            bestämmer sig för att låta en del av intäkterna gå till vägar,
            accepterar vi naturligtvis det, även om vi vill att allt går till
            kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-M7QnpRxNQAAR4y8ur5JKiT">
            Regeringen har dock i Stockholm kört över den lokala nivån och
            bestämt att alla intäkter i allmänhet ska plöjas ned i vägar och
            i synnerhet Förbifart Stockholm. Inte en enda krona går till kollektivtrafiken.
            De manliga höginkomsttagarna ska alltså få köra bil på nya vägar,
            medan kvinnor, låginkomsttagare, ungdomar och pensionärer får
            hålla till godo med den kollektivtrafik som finns. Vi anser att
            intäkterna från framtida trängselskatter, förutom kostnaderna
            för system och administration, ovillkorligt ska återföras till
            regionen och dess valda instanser.
          </p>
          <head xml:id="i-KbpqSqgjs4EPTAxDs8CCDi" type="h2">
            8.2 Minska hastigheterna på vägarna
          </head>
          <head xml:id="i-UpT9Acnnwwd4kWCbJBvaoe" type="h1">
            Största orsakerna till dödsfall inom trafiken är dels hastighetsöverträdelser,
            dels alkoholpåverkan. Det är främst män som omkommer i trafiken.
            Oberoende om vi mäter i absoluta tal eller relativa tal är männen
            överrepresenterade i olycksstatistiken och särskilt överrepresenterade
            är de yngre männen. Vi anser att hastigheten på vägar och motorvägar
            måste vara restriktiv och vill inte höja hastigheten. En självklar
            anledning till restriktiva hastighetsgränser är naturligtvis säkerhetsperspektivet,
            eftersom höga hastigheter leder till fler dödsfall och svåra skador.
          </head>
          <p xml:id="i-3Tc8RDKHC28jANsVcco5HR">
            Men hastighetsnivåerna är även viktiga utifrån ett miljöperspektiv,
            eftersom högre hastigheter leder till större utsläpp av koldioxid,
            vilket har en negativ klimatpåverkan. En lägre hastighet minskar
            bränsleförbrukningen och därmed även miljöfarliga utsläpp av kväve,
            kolväten och koldioxid.
          </p>
          <p xml:id="i-CqLUvnsZnGixyXfkPbZzsj">
            Om alla höll hastighetsbegränsningen så skulle det leda till
            150 färre döda i trafiken och 700 000 ton mindre utsläpp av koldioxid.
            Vi har aktivt drivit krav på fler hastighetsövervakningskameror
            (ATK) och är därför positiva till alla de nya kameror som monteras
            upp på platser som är särskilt trafikfarliga och orsakat många
            dödsolyckor. Kamerorna minskar bilismens miljöpåverkan, vilket
            vi anser är ett av syftena.
          </p>
          <p xml:id="i-9kJ7ZEWsTXni6ctQoGiZSD">
            ATK-kamerorna är därför både en trafiksäkerhetsfråga och ett
            av verktygen för att få minskade koldioxidutsläpp inom transportsektorn.
            Den samhällsekonomiska vinsten av dessa kameror har i försök visat
            sig vara drygt 200 procent. Mot bakgrund av att det krävs många
            åtgärder för att minska vägtrafikens miljöbelastning är hastighetsövervakningskameror
            en kostnadseffektiv miljöåtgärd.
          </p>
          <head xml:id="i-6wtrm1id7Br6b156Nvdpw9" type="h2">
            8.3 Skapa ett reseavdrag som gynnar kollektivt resande
          </head>
          <head xml:id="i-A3XtECVyWwZuf4PtKyHQEE" type="h1">
            Det vore önskvärt att få till ett reseavdragssystem som inte
            missgynnar kollektivtrafikresenärer (i huvudsak kvinnor), så som
            dagens system gör. Vi vill hitta ett system som gynnar den enskilda
            att färdas med kollektivtrafik.
          </head>
          <p xml:id="i-BNzs9cwLTJTu91AZqYuDq4">
            Vi vill att regeringen tillsätter en utredning som har till uppgift
            att hitta ett avståndsbaserat reseavdrag som gynnar kollektivtrafik,
            men samtidigt inte missgynnar dem som bor i glesbygd.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-23L1itXSc5h3WVcQgnwc5K" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-7Ro3qfP89JMjmHW1UsqhVA">
            <item xml:id="i-TE3YEgs7xv2WmXrbiyTc4a" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V" type="signature">
              Siv Holma (V)
            </item>
            <item xml:id="i-BRbeBv4bzqYtbU4Bk6EbLS" who="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw" type="signature">
              Torbjörn Björlund (V)
            </item>
            <item xml:id="i-VGRBiW1AcUUQusxSW5gD2B" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" type="signature">
              Jens Holm (V)
            </item>
            <item xml:id="i-16H5iRcGihCZyzkqj4jtzK" who="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc" type="signature">
              Hans Linde (V)
            </item>
            <item xml:id="i-3ppheP4CHGH9cHX34u2ZY3" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv" type="signature">
              Kent Persson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-DsvQqC23iKBYgd5E5csPmt" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" type="signature">
              Jonas Sjöstedt (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
