<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vikten av en bra skolidrott</title>
        <author corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">av Johan Forssell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vikten av en bra skolidrott</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub258</idno>
          <rs type="number">Ub258</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub258</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D877D05A-F5E9-4248-B1AD-F6CC4E03EFBF</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <name>Johan Forssell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9qh1Hn12b3d9T1kNMyZUBJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9qh1Hn12b3d9T1kNMyZUBJ">
          <note type="signatory" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NzSHQgnenojgEHroHqCFde" type="numbering">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-12vLUmPDpzmKUttSjodCUU" type="submission">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KWV5Lgf31fbAYNnheeRkcm" type="transfer">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FYvSLEuJ4TD9tSyU4j2abC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FYvSLEuJ4TD9tSyU4j2abC">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-WQjZTXNLQLW4MNqvyB9cBg" type="motBody">
        <div xml:id="i-SSRFi2x1JVTzSktpsLWm9A" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-C5VwY9t6yGPaDrfyKhotAr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Xbjj2CkSkdD5w6YxKNQBWi">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om arbetet för en bra skolidrott för alla elever.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-GuzceDRozUEdnht8ksHBgM" type="motContent">
          <head xml:id="i-QswA1KTESVwXXoL4A5bmi" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KjAt9vmuScFa7crTWHb3yV">
            Skolans idrottsundervisning spelar en central roll för att skapa
            goda vanor kring fysisk aktivitet och hälsotänkande. De problem
            som många människor får senare i livet med övervikt, hjärt- och
            kärlsjukdomar och högt kolesterolvärde har sin grund i vanor som
            etablerats tidigt i livet. Därför utgör skol-idrotten ett viktigt
            verktyg för att förbättra hälsan för hela befolkningen, inte bara
            för skolungdomarna.
          </p>
          <p xml:id="i-5bd7kW8USgyu6PKkCZ13sU">
            Genom skolidrotten når man också alla ungdomar oavsett bakgrund.
            Det ger en unik möjlighet att påverka barns och ungas hälsovanor
            i en positiv riktning. Det är viktigt att undervisningen i ämnet
            idrott och hälsa är inkluderande och ger eleverna en positiv känsla
            för att motionera och tänka på sin hälsa. Denna aspekt har tidigare
            ofta varit frånvarande i undervisningen och många har upplevt
            idrottslektionerna som för enahanda eller direkt plågsamma.
          </p>
          <p xml:id="i-PwFYm9Cm16MU1tca8mKi9n">
            Skolinspektionen, som övervakar att skolor följer läro- och kursplanernas
            intentioner, har de senaste åren intensifierat sin uppföljande
            verksamhet. I augusti 2010 presenterade Skolinspektionen en rapport
            över svenska skolors idrottslektioner i klasserna 7 till 9. Rapporten
            visade att de skolor som besöktes inte levde upp till kursplanens
            krav på allsidiga hälsoinriktade idrottslektioner.
          </p>
          <p xml:id="i-AVbuLAMQo2hpQrkLETdZu3">
            Bollspel och bollekar var den helt dominerande aktiviteten på
            de besökta lektionerna, frånvaron var mycket hög på många ställen
            och mycket få lärare arbetade efter ett helhetstänkande kring
            fysisk och psykisk hälsa. Problemet med detta är att de elever
            som bäst behöver stimulans att öka sin fysiska aktivitet riskerar
            att missgynnas av slagsidan mot bollsport på lektionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-EkrvJL4ZUeq6S7CiTJGLgt">
            Efter att den undersökningen gjordes fick Sverige i juli 2011
            en ny skollag med uppdaterade kursplaner för varje individuellt
            ämne. I kursplanen för ämnet idrott och hälsa beskrivs på ett
            bra sätt innehållet och målsättningarna för undervisningen. Det
            är en mångsidig kursplan som beskriver ett ämne som inte bara
            ska lägga fokus på traditionell idrott, utan stor vikt läggs även
            på saker som friluftsliv, livsstil och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-VCsTk2jLJRdsNR71BcS12d">
            Mängden skolidrott är också givetvis något som är intressant.
            Vid en europeisk jämförelse ligger Sverige inte bland de länder
            som har mest undervisning i idrott och hälsa. Vilken effekt ett
            ökat antal idrottstimmar skulle ge på elevernas hälsa är något
            som är omdebatterat. Men ändå något som är värt att ha i åtanke.
          </p>
          <p xml:id="i-MNX6DGPhKH8HyZ3gz1QzAa">
            Det viktigaste är ändå innehållet i lektionerna och att alla
            elever ska tycka att det är roligt och vilja delta i skolidrotten.
            Vi ser idag en hälsoproblematik där människor från socialt svagare
            grupper är mer sjuka än andra och där den fysiska aktiviteten
            är lägre. Ett mycket viktigt instrument för att bekämpa den utvecklingen
            är möjligheten att genom ämnet idrott och hälsa i skolan grundlägga
            goda vanor och en medvetenhet om vad dåliga hälsoval i livet kan
            ge för resultat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-KB5YdfEVK2LpUbya2sBjMZ" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-MkwWyV42Uuo9iZBuXAadLB">
            <item xml:id="i-LJwFEUVCLvGFujDeubkoA6" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
              Johan Forssell (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
