<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbättrad suicidprevention för unga</title>
        <author corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">av Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbättrad suicidprevention för unga</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub362</idno>
          <rs type="number">Ub362</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub362</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/56B6CEA7-ACA3-4577-827D-B4022642A055</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HzYTYU7dgBmFcj9udLbMrA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HzYTYU7dgBmFcj9udLbMrA">
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-YAYN9L8uD2cdfPZmxT4rCo">
          <date when="2011-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3LBbU48PS6GgaDbbufcdye">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-4hZsF8tMGfG1q5D3frytS9">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-FnbJf85vNNjSMk7Rmtd6EJ"/>
        <correspContext corresp="i-FnbJf85vNNjSMk7Rmtd6EJ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AURS6uRUqKfUcny5u3RtfC">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-FY8eDG5wWA4qNGhBGsXJZL">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att förbättra kommunala verksamheters och
            elevhälsans arbete med suicidprevention.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-E4DDegwipsTXYwFzqxb36f">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4SG92ZbxvFus6PqfE1BJPZ">
            Årligen begår cirka 1 100 människor i Sverige självmord. Det
            är ungefär tre självmord om dagen. Att så många människor väljer
            att begå självmord är ett misslyckande för samhället, men sett
            över en längre tid har självmorden för både kvinnor och män minskat.
            Minskningen har skett i alla åldrar utom för unga (1524 år) där
            antalet självmord legat på en konstant nivå. De senaste åren har
            en tendens observerats att självmorden ökar bland unga kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-DL78mRGgwKHqtBibwTmeE2">
            Även bland barn under 18 år är antalet självmord högt. För de
            100 barn under 18 år som varje år omkommer till följd av skador
            står självmord för en tredjedel av dödsfallen. Det handlar om
            ungefär lika många pojkar som flickor. Flickorna är däremot i
            majoritet av de barn som vårdades på sjukhus till följd av avsiktligt
            självdestruktiva handlingar (77 % av 1 300 barn). En nyligen publicerad
            studie visar att risken för självmord är större ju oftare personen
            dömts för ett brott. Högst var självmordsrisken bland ungdomar
            som dömts fem gånger eller fler.
          </p>
          <p xml:id="i-JC2TN3D7oXvqjEaEN6y62Q">
            Ungdomsåren är för de flesta en omtumlande och intensiv utvecklingstid,
            präglad av sökande där kriser är vanliga. Kraven och förväntningarna
            på utseende, utbildning och karriär kan som ung kännas ouppnåeliga.
            De flesta ungdomar tar sig emellertid igenom denna händelserika
            tid utan större problem. Men några upplever så stor hjälplöshet
            och hopplöshet att de väljer att begå självmord.
          </p>
          <p xml:id="i-7M8p5XSH3571UgZAFkKXkA">
            Att en ung människa väljer att ta sitt liv är djupt tragiskt
            och medför ett stort lidande för familjen, vänner och nära bekanta.
            Unga människor har kontinuerligt kontakt med skolan, fritidsverksamheter
            och andra aktörer inom kommunen. Det är därför viktigt att personal
            inom den kommunala verksamheten och skolan har kunskaper om hur
            man upptäcker och bemöter ungdomar som har självmordstankar.
          </p>
          <p xml:id="i-4FZVBJM381g1zQ7aREbcZh">
            Regeringen har höjt ambitionerna för elevhälsan, vilket förhoppningsvis
            kommer att öka möjligheterna för unga att få hjälp när de mår
            dåligt. Men fortfarande saknar många inom skolans värld kunskap
            om och kompetens för hur man bemöter unga personer med självmordstankar.
            Det behövs därför en särskild satsning på att öka denna kompetens
            så att personal inom kommunal verksamhet eller inom elevhälsan
            har en bra grund att stå på för att kunna arbeta med suicidprevention.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-YXvjMp5tETBP8DLZyFPW2y" who="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
              Désirée Pethrus (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
