<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-NU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mentorer för småföretagare</title>
        <author corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">av Olle Thorell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mentorer för småföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02N226</idno>
          <rs type="number">N226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02N226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02N226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02N226</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/DE3E413E-A966-45D7-AFB2-C4AD6B069CE7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF</idno>
            <name>Olle Thorell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FPE2Npsqv3xgJKuFYojnXa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FPE2Npsqv3xgJKuFYojnXa">
          <note type="signatory" corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Nvuds3hS8xbyU6Rf7rrC6D" type="numbering">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Az9ZdgPWG7VSNFUsoGHHf" type="submission">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TUCVYrKnf2MT5o9f4EBqKt" type="transfer">
          <date when="2011-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B3igFDtC2ixjPFzcWthUcr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-B3igFDtC2ixjPFzcWthUcr">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-TNWc6FooaGEtUJM5ktyYEm" type="motBody">
        <div xml:id="i-CJGxRtEusBqiGfdZJ8vf9K" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AZunkVEpDr3DU9iokpWpoF">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-BkesHrTgrhfkfqFb2bwPXH">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om mentorer för småföretagare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-8NdStgse8TwcQwouJbiddV" type="motContent">
          <head xml:id="i-7peqjy7jzZGPRnKtCjU2pB" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-U3NybrixUueiAriK5opATr">
            Sedan mentorprogrammen för nya företag startades har mentorskap
            för företagare i organiserad form visat sig vara en framgång,
            lokalt till och med en succé, i svenskt näringsliv. Mentorskapet
            ser olika ut i olika delar av Sverige, med alltifrån privata konsulter
            som tar betalt för sitt mentorskap, via universitetens alumni-
            och inkubatormentorskap till en helt ideell verksamhet av alltifrån
            lokala aktörer till Almi.
          </p>
          <p xml:id="i-VBRwjm7xkfYyv4jgsHdbhY">
            Bara i den ideella verksamheten har det startats över 7 000 mentorpar
            i hela landet. Det gör Sverige till det främsta landet i världen
            på ideellt mentorskap.
          </p>
          <p xml:id="i-CjzZg5msVLrLpJg9hYJxDb">
            Mentorerna gör en mycket viktig insats för att stödja nyföretagandet
            i landet. Det behövs en rad åtgärder för att stimulera nyföretagandet
            och få fler entreprenörer. Många tvekar idag att starta ett företag.
            Ett skäl kan vara att de inte anser sig ha tillräckliga kunskaper
            eller erfarenheter för att ta ett så stort steg. Av de företag
            som startas läggs tyvärr många ned inom några år efter det att
            de har startat, ofta på grund av att man inte har något stöd i
            företagandet. Det behövs många olika åtgärder för att fler ska
            vilja och våga bli företagare och för att företaget ska bli livskraftigt.
            En viktig åtgärd är att man som företagare kan få stöd under inledningsskedet.
          </p>
          <p xml:id="i-56JMD9PnW8XKePX9cmQrRr">
            Almis nationella mentorprojekt har i stort fungerat bra men har
            också uppvisat brister och begränsningar. En begränsning ligger
            i målgruppen, det vill säga nystartade företag inte äldre än tre
            år. En annan begränsning ligger i att man på Almi gärna gör arbetet
            själv internt. När Almi startar ett program i ett län söker man
            inte alls samverkan med befintliga aktörer som redan driver program,
            exempelvis högskolor och kommunala näringslivsenheter. En tredje
            begränsning ligger i att mentorskapet i Almiprojektet bara är
            ettårigt och att det saknas forskning om mentorskapets effekter
            på det lokala näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-wQDWmuvHV77gBqWqHy238">
            Riksdagen bör därför överväga åtgärder så att ideellt mentorskap
            i Sverige som finansieras av staten även görs tillgängligt för
            företag äldre än tre år. Regeringen bör vidare överväga att låta
            Almi samverka med lokala aktörer för att optimera sina resurser.
            Ett exempel på att detta inte har skett kommer från mitt eget
            län Västmanland. Där var den lokala mentorsgruppen Seniorresurs
            i Fagersta och Norberg villig att driva Almis arbete på länsnivå.
            Almis beslut att sköta arbetet självt ledde till en onödig försening
            på ett år för de företag i länet som behövde mentorer. Genom lokal
            samverkan blir också Almis program mer flexibelt och behovsstyrt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-FtU3Tz8ZQ5q8KA7zYTKG15" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-4hpRgJftaWJtBh66tdw2Zt">
            <item xml:id="i-SSF7M9dLefTDTdprK3XSX5" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
              Olle Thorell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
