<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-CU-00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Icke-kommersiella frizoner</title>
        <author corresp="i-FeVXF7pVocmUfQoPXGuJKR">av Valter Mutt (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Icke-kommersiella frizoner</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02C405</idno>
          <rs type="number">C405</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02C405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02C405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02C405</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/DE349923-DF54-4F1C-B0C4-C7E55173DEBA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FeVXF7pVocmUfQoPXGuJKR</idno>
            <name>Valter Mutt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BEoPqMQVUGuMVXtfNGfm5W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BEoPqMQVUGuMVXtfNGfm5W">
          <note type="signatory" corresp="i-FeVXF7pVocmUfQoPXGuJKR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J3NNSs5iARBfb73ggadRU8" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6UdHm13c5Zu4ZTynwNRjBm" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VaHRT5DBt82Uw9vcwPd9e2" type="transfer">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-72MZNmJVjDZfrLheZ7YaYQ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-72MZNmJVjDZfrLheZ7YaYQ">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-BjQNQsopgnkukPu9EbR5DX" type="motBody">
        <div xml:id="i-L6q1DVyndCbt1Tqs2kNc7s" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-DGEkQTR35hvQkq3eqUmaMB">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-SyJ51KsTA2KUbhzGzL4p1X">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att tillsätta en utredning med uppgift att
            föreslå lagstiftning och andra åtgärder som underlättar fortlevnad
            och expansion av icke-kommersiella frizoner i våra städer och
            samhällen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-23iZCU8U8t72RjSEmukKK8" type="motContent">
          <head xml:id="i-F3c6Qm2Mcm6NxARUeWRamA" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-DaFXwQLXi3bSAcJdL8ujYv">
            Den som idag med tåg anländer till Sveriges huvudstad kliver
            av i en mässhall där olika företag och främst då multinationella
            storkoncerner påträngande marknadsför sig. Utrymmet för resenärer
            att stå och sitta på har påtagligt reducerats för att skapa exponeringsytor
            för företagens marknadsföring. Den som vandrar från centralstationen
            eller centralmässan in mot city passerar ofta storskalig utomhusreklam,
            inte sällan hårt sexualiserad och kvinnoförnedrande, och framme
            i stadens kommersiella centrum dånar olika köpbudskap ut genom
            kraftfulla förstärkaranläggningar. Bilden är ungefär densamma
            i Stockholms förortscentrum och i de av dessa som numera är privatägda
            hotas mötesfriheten, då privata fastighetsbolag äger rätt att
            säga nej till någon som, exempelvis, vill arrangera ett politiskt
            möte till exempel en medborgargrupp som vill arrangera ett möte
            på Köpfria dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-ThRitK81qzk4JN2fDPrkvc">
            Vår huvudstad är förmodligen föregångare i privatiseringen av
            det offentliga rummet en av våra viktigaste allmänningar men fenomenet
            breder ut sig över hela Sverige. Det hävdas emellanåt att detta
            är en strikt kommunal fråga, men jag ifrågasätter detta. Mötesfriheten,
            för att återvända till ovannämnda exempel, är en grundlagsfäst
            rättighet tillika stadfäst i FN:s deklaration om de mänskliga
            rättigheterna och det ter sig orimligt att tillfälliga kommunala
            majoriteter sätter sig över vår grundlag.
          </p>
          <p xml:id="i-BtW6rQDhRN6Lej9MPntPof">
            Grönområden, ytor för spel, lek och kultur, föreningslokaler
            och andra icke-kommersiella frizoner där att vara är viktigare
            än att ha hör till det som konstituerar en stad som en plats för
            medborgare och inte enbart för kunder. Ifall demokratin på kommunal
            nivå inte orkar stå emot trycket från multinationella megakoncerner,
            vars omsättning ofta är större än medelstora länders BNP, så är
            det upp till Sveriges riksdag att stifta lagar som garanterar
            fortlevnaden av icke-kommersiella frizoner i våra städer och samhällen.
            Detta är ett område där demokratin bör ta ett steg framåt och
            marknaden ett steg bakåt.
          </p>
          <p xml:id="i-KePH56HaWNdy25VkLJoFm4">
            Regeringen bör skyndsamt tillsätta en utredning med uppgift att
            föreslå lagstiftning, och andra åtgärder, som stärker skyddet
            av och även underlättar expansion av icke-kommersiella frizoner
            i våra städer och samhällen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Nhsyup93xnFbNXERnKZAbF" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-7bAvgPE1KmCuZ2asiQuMTg">
            <item xml:id="i-EgaHGdDCiHev9ttTntJrYK" who="i-FeVXF7pVocmUfQoPXGuJKR">
              Valter Mutt (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
