<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2011/12:133 Nya myndigheter inom utbildningsområdet m.m.</title>
        <author corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">av Esabelle Dingizian m.fl. (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2011/12:133 Nya myndigheter inom utbildningsområdet m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub9</idno>
          <rs type="number">Ub9</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub9/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub9</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub9</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6E439C66-14FC-4390-BA1C-BEDC893A3A8D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <name>Esabelle Dingizian</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh</idno>
            <name>Peter Rådberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D7mgFwiCKxywz1E18YrEuZ</idno>
            <name>Agneta Luttropp</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-MUw9YRb4J5HL5XMMx1f2eU"/>
        <correspContext corresp="i-MUw9YRb4J5HL5XMMx1f2eU">
          <ref>Proposition 2011/12:133</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4poqwLjnvzLqRAgdz49PnZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4poqwLjnvzLqRAgdz49PnZ">
          <note type="signatory" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D7mgFwiCKxywz1E18YrEuZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7xK8MQmiTVWCEGudirmHcU">
          <date when="2012-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NkR2SGnmJzcG6pn3pSK8X">
          <date when="2012-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Tw6Xrv6QZ9AdeeuYaoRsMn">
          <date when="2012-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-4ZJYKYsRVmpNSM276t62v1">
          <date when="2012-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BVTPqQ6ePj9pDeEXUDDQu4">
          <date when="2012-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-HQob46SvqLFaePBEpVMdZ9">
          <date when="2012-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CtPyqfmnPeVQ6iNJ55x4Zc"/>
        <correspContext corresp="i-CtPyqfmnPeVQ6iNJ55x4Zc">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-TioExnrCBH4B7J9RuSQMbf">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-SCxov3KfdAanL3ndSGbueC">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om kvalitet i högre utbildning.
            </item>
            <item xml:id="i-7KG34CdEXb1kCBadfcgK3f">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om nominering av vissa ledamöter i styrelserna
              för statliga universitet och högskolor.
            </item>
            <item xml:id="i-JtaAqj45gZEsv6bwFUVp7C">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om jämställdhet och breddad rekrytering.
            </item>
            <item xml:id="i-X8UkAWurzZuggYUBevtmjS">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om omvärldsbevakning och -analys för högskolesektorn.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-U6AVC8LhE7NmZhkv88SCTZ">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-FG1UeYJcXLsRhoShTp8aNf">
            Miljöpartiet har inget principiellt att invända mot förslaget
            att tre myndigheter inom högskoleområdet blir två och att kvalitetssäkring
            och tillsyn skiljs från service och internationellt samarbete.
            Däremot vänder vi oss mot idén att det är genom att göra om myndighetsstrukturen
            som kvaliteten i svensk högre utbildning ökar. Regeringen har
            låtit bli att ge högskolan nödvändiga resurser för de kommande
            åren. De satsningar som görs finansieras med oklara omfördelningar
            och besparingar som skapar osäkerhet bland lärosätena och försvårar
            en kvalitetssäkring av verksamheten. Den lärarledda undervisningen
            är så liten som fyra timmar i veckan inom en del ämnen och andelen
            internationella studenter minskar som en följd av regeringens
            politik. Aldrig förr har så få sökt till lärarutbildningen och
            arbetsmarknaden för akademiker förblir osäker.
          </p>
          <p xml:id="i-GL8gfGFzpy1bSUabopKqnc">
            En myndighetsstruktur som syftar till att förtydliga den statliga
            kvalitetsuppföljningen av svensk högre utbildning kommer också
            tydligare synliggöra den bristande högskolepolitiken hos samma
            stat. Regeringen har därför mycket kvar att göra innan kvaliteten
            i svensk högre utbildning på riktigt kan stärkas.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-GSVGToXGvH18GBCsJQ7U5u">
            Nominering av vissa ledamöter i styrelserna för statliga universitet
            och högskolor
          </head>
          <p xml:id="i-TpTnHmuTSknJgCz5zZL9qL">
            En valberedning som nominerar ledamöter i styrelserna för statliga
            universitet och högskolor är ett bra förslag. En sådan valberedning
            behöver vara lokal och ha god förankring i den region där högskolan
            verkar. Detta är särskilt viktigt för den regionala förankringen
            och högskolornas roll i den regionala utvecklingen över hela landet.
            Miljöpartiet ser positivt på att en lokal valberedning, förutom
            landshövding och representant för högskolan, också innefattar
            representanter för exempelvis näringsliv och kultur i regionen.
            Högskolans profil och regionens utmaningar bör vägas in när valberedning
            utses. Riksdagen föreslås ge regeringen detta tillkänna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-GGEWww2nWE55HNmU3ZQgqH">
            Jämställdhet och breddad rekrytering
          </head>
          <p xml:id="i-DEHPDPYQG2uGXiko2o3rWL">
            Sveriges högskolor och universitet ska präglas av kvalitet, mångfald
            och tillgänglighet. Därför är det av största vikt att en högskolemyndighet
            har i uppdrag att arbeta för att motverka diskriminering och främja
            lika rättigheter och möjligheter i den högre utbildningen. En
            högskolemyndighet bör även ha i uppdrag att stimulera intresset
            för högre studier generellt och att arbeta för att bredda rekryteringen
            till högre studier.
          </p>
          <p xml:id="i-YAm2hFLzMhfbGFKbMa9VMq">
            Ökad jämställdhet och breddad rekrytering är viktigt för såväl
            att se till att alla ges lika reella möjligheter som att öka kvaliteten
            i högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-VgJnaSf87SFaSoVasftYig">
            I de fall främjandeuppgifter avseende lika rättigheter och jämställdhet
            förs över till lärosätena krävs granskning. Lärosätenas arbete
            med ovan nämnda frågor måste följas upp och utvärderas av granskningsmyndigheten,
            och detta måste tydligt återspeglas i den instruktion som ges
            myndigheten. Riksdagen föreslås ge regeringen detta tillkänna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-4QRka9nrj1fsiE7LeFRosC">
            Omvärldsbevakning och -analys för högskolesektorn
          </head>
          <p xml:id="i-77haLTBuXpMYchAKfCQ1WQ">
            En högskolemyndighet bör ha ansvar för omvärldsbevakning och
            -analys för högskolesektorn. En omvärldsbevakning i vidare mening
            är nödvändig för att stärka sektorns ställning såväl nationellt
            som internationellt. Sverige har inte råd att inte ha en sammanhållen
            analys av den högre utbildningen i en tid när kunskap blir allt
            viktigare och vårt främsta konkurrensmedel som nation. Analysuppdraget
            för kvalitetssäkrings- och tillsynsmyndigheten bör inte heller
            begränsas till Regeringskansliets behov. Högskoleverkets nuvarande
            uppföljningsuppdrag bör föras över till kvalitetssäkrings- och
            tillsynsmyndigheten som bör ges ett mer självständigt analysuppdrag.
            Riksdagen föreslås ge regeringen detta tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-VTNHat6kPxUJvLihAEjK54">
              Esabelle Dingizian (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-pjR4RoPZkcdvc1XofubPv">
              Agneta Luttropp (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-XLzoYcpCYKHbRZZRQvYzjR">
              Peter Rådberg (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
