<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UU-00250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbrukets del av biståndet</title>
        <author corresp="i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP">av Irene Oskarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbrukets del av biståndet</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02U250</idno>
          <rs type="number">U250</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02U250/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02U250</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02U250</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A7AE7F51-4C9C-43C3-A790-9CD45E4ED37B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP</idno>
            <name>Irene Oskarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FYZnn3f3QT71GU6AELD22a" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FYZnn3f3QT71GU6AELD22a">
          <note type="signatory" corresp="i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SyReN71SrV1mjWYpYnEX2i" type="numbering">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y15dWTge6CszzFTmfNcoFz" type="submission">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VZ8FKxnJbTbrfX6Rk1mb5Y" type="transfer">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-69LfjdeCqrDXB7SxJxnnEa" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-69LfjdeCqrDXB7SxJxnnEa">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-158tfKgQVKY7xTWySk4ddc" type="motBody">
        <div xml:id="i-JA7KLHmSYjyQfSzY3ozwJc" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-SZnJ94n4a5TB4miSLCqTt5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-BzNAtcgevdHgWxvDD9q6wV">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om jordbrukets betydelse för utvecklingen av
            biståndspolitiken.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-PwpHstcysVVJ7kdA3JKURn" type="motContent">
          <head xml:id="i-Rf28sJz4ZavE78sFDtsos2" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HbZFziV2Ac9KTh6EkNpqKQ">
            Antalet undernärda människor på jorden har under de senaste åren
            ökat till följd av de ekonomiska kriser som drabbat världen. För
            första gången på 40 år överskrider antalet undernärda en miljard.
            I Afrika finns det samtidigt inom jordbruket en potential att
            öka produktiviteten och att öka de inhemska marknadsandelarna.
          </p>
          <p xml:id="i-CkSUPtWGKUUsaZrNMxB3Gi">
            Det är mycket beklagligt att de rika länderna sedan 1980-talet
            har minskat den del av biståndet som går till jordbruksutveckling.
            I mitten av 1980-talet gav OECD-länderna 11,5 procent av allt
            sitt bistånd till jordbrukssektorn. Tjugo år senare har denna
            andel minskat till 3,4 procent. Både Sveriges bistånd och EU:s
            bistånd behöver i mycket högre grad riktas mot jordbrukssektorn.
            Det handlar om att hjälpa till med investeringar för att öka produktiviteten
            men också om att skapa förutsättningar för en fungerande marknad,
            exempelvis fungerande infrastruktur. Världsbankens utvecklingsrapport
            om jordbruket, 2008 World Development Report: Agriculture for
            Development, konstaterade redan då att BNP-tillväxt som härrör
            från jordbrukssektorn har fyra gånger så stor effekt när det gäller
            att höja inkomsterna för de fattigaste jämfört med tillväxt inom
            andra sektorer av ekonomin. Detta har accentuerats med tanke på
            de klimatförändringar som sker och som framförallt drabbar utvecklingsländerna
            i Afrika.
          </p>
          <p xml:id="i-V33VDBtAJqyAbP2Gkah16H">
            Utbyggnad av infrastruktur och tillskapande av fungerande avsättningsmarknader
            för jordbruksprodukter är avgörande för jordbrukets lönsamhet
            och därmed för jordbrukssektorns möjligheter att dra till sig
            investeringar. För att förbättra marknadernas funktionssätt krävs
            inte enbart insatser inom jordbruksproduktionen; även infrastrukturen
            har avgörande betydelse för fungerande marknader. Det behövs också
            breda satsningar på forskning, teknikutveckling och rådgivningsinsatser.
            Mikrokrediter, stöd till lokala marknader samt rättvis handel
            är verkningsfulla instrument i detta arbete, förutsatt att de
            nationella institutionerna stärks och att importländernas tullar
            hålls nere. Utan fungerande lokala och nationella institutioner
            har teknologiöverföring och övergång till grödor med högre avkastning
            ingen effekt vad gäller att hjälpa de fattigare, småskaliga jordbrukarna.
            Detta är den stora utmaning som Sverige bör bidra till att möta
            genom offensiva satsningar i biståndsarbetet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Nkp1u3k5euJVXg91SRCm7c" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-VB3ptC1E9aUuT8JqPkBz6K">
            <item xml:id="i-WrSsbtvCzjLEDhzDPWQgGL" who="i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP" type="signature">
              Irene Oskarsson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
