<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-SoU-00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HPV-vaccin till pojkar</title>
        <author corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">av Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>HPV-vaccin till pojkar</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02So440</idno>
          <rs type="number">So440</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02So440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02So440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02So440</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/39901368-9EEF-4835-94EE-D5E316F00E08</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Bterp6xyKjNcikBF5UYTsj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Bterp6xyKjNcikBF5UYTsj">
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-yMwpEn6eSafGojEx99iwW" type="numbering">
          <date when="2011-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GaSSf7vHEgTDqQEzkjetTa" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qut8ZfurtCFXoeTXZJeuep" type="transfer">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FFxjru21TetFx5NGKCooxC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FFxjru21TetFx5NGKCooxC">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-2Kjo6WSekX6SnZVSiLPWmt" type="motBody">
        <div xml:id="i-gXQzGtbgf24Rv1LQM8ckn" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-8yT7hDchXFpGuHkegBpyga">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-PwmdggmTXhfZW1tAKPTg3S">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att bygga ut vaccinationsprogrammet mot HPV
            till att även omfatta pojkar i åldern 915 år.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-F31cSbfdoPEMckVbuX8cVx" type="motContent">
          <head xml:id="i-7aDWDD9DkALxYFkf8vwpB8" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PSLEAe92HKhTqSpEFeuhAa">
            HPV (humant papillomvirus) är världens vanligaste sexuellt överförda
            infektion. HPV orsakar bland annat kondylom som är en av våra
            mest utbredda könssjukdomar och som drabbar en av tio unga. Undersökningar
            har visat att över hälften av ungdomarna inte känner till att
            kondylom orsakas av HPV.
          </p>
          <p xml:id="i-JFwEmNTgqMiTMj5jpxDKnm">
            Idag finns beslut om ett nationellt vaccinationsprogram för HPV
            som gäller flickor i åldern nio till 15 år. Dessvärre har detta
            program ännu inte kommit igång då det pågår en strid om vilket
            preparat som ska användas i vaccinationsprogrammet. Internationella
            undersökningar har nyligen visat att även vaccin skyddar unga
            pojkar mot HPV. Flera forskare menar därför att även pojkar bör
            vaccineras. Vaccination av pojkar omfattas emellertid inte av
            högkostnadsskyddet för läkemedel, trots att det skulle kunna vara
            ett effektivt sätt att minska spridning av HPV och även minska
            andra sexuellt överförbara sjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-RReELgRYpjR7BpX23qgL8h">
            Beräkningar visar att omkring 80 procent av alla sexuellt aktiva
            män och kvinnor någon gång under sitt liv kommer att få HPV. Hos
            de allra flesta läker infektionen ut av sig själv, men för några
            få blir infektionen kronisk. En kronisk infektion med HPV kan
            i samverkan med andra faktorer, exempelvis rökning, ge allvarliga
            cellförändringar på livmoderhalsen som i vissa fall kan vidareutvecklas
            till cancer. Varje år drabbas ungefär 450 kvinnor av livmoderhalscancer.
            Det är en mycket allvarlig form av cancer och ungefär en tredjedel
            av dem som insjuknar dör i sjukdomen. Flera tusen kvinnor opereras
            varje år i Sverige på grund av cellförändringar. Alla slemhinnor
            i underliv och svalg kan drabbas hos kvinnor, men även hos män.
            Hos män är dessa cancerformer emellertid ovanliga. Men det innebär
            att även män i vissa fall kan utveckla cancer på grund av en HPV-infektion.
          </p>
          <p xml:id="i-ShN4QB3g6Gftf4ftdfiyiv">
            Då pojkar också drabbas av HPV och för smittan vidare bör de
            självklart också vaccineras. Det är angeläget att utreda hur vaccinationsprogrammet
            mot HPV även kan omfatta pojkar i åldern nio till 15 år. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Ti4kjuV34LQRTKdC4rV73F" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-AXuA3dKoVNi4JBzHJXRhMp">
            <item xml:id="i-HqyQDB1tHnBWjtQv4uUDdA" who="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
              Désirée Pethrus (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
