<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-AU-00380">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetstagares rätt till fackligt skydd</title>
        <author corresp="i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW i-FnfN9cA2cbqkM9kt541hzu">av Sven-Olof Sällström och Thoralf Alfsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetstagares rätt till fackligt skydd</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02A380</idno>
          <rs type="number">A380</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02A380/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02A380</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02A380</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9A4CE068-D8BE-4B0E-AE89-B6A7E52577F9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW</idno>
            <name>Sven-Olof Sällström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnfN9cA2cbqkM9kt541hzu</idno>
            <name>Thoralf Alfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PcLaznzrJwGa155MQLGXGQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PcLaznzrJwGa155MQLGXGQ">
          <note type="signatory" corresp="i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FnfN9cA2cbqkM9kt541hzu"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-S25vuyZXfvZejkM7mAYbHv">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Kim5XD44Y5yVPvG5AmQKiu">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Po6PTCzzQd8uVMgE3ZXy7h">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-3A2Hn69L24re3EBZND84dt"/>
        <correspContext corresp="i-3A2Hn69L24re3EBZND84dt">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-SWP3UBXpDdSBx42ohDvLd3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-7sPiLRidzRVwoACvkg2Gdx">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att alla arbetstagare ska erbjudas fackligt
            skydd.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-SfQ7dGAZt1mrDJB6yv1FXV">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8dHZ4nTw7RmtevDMZsfK1L">
            Sverigedemokraterna oroas av att politiskt aktiva och partimedlemmar
            till andra partier än de som traditionellt räknas till arbetarrörelsen
            i vissa fall nekats medlemskap, utesluts ur eller förhindras att
            ta förtroendeposter i fackföreningar. I Sverige, där mycket av
            arbetstagarnas trygghet och ställning gentemot arbetsgivare regleras
            i de avtal som sluts mellan arbetsgivarorganisationer respektive
            arbetstagarorganisationer, framför allt kollektivavtalen, är det
            inte minst ur rättssäkerhetssynpunkt viktigt att samtliga arbetstagare
            kan erbjudas det skydd och den trygghet som medlemskap i fackförening
            kan erbjuda.
          </p>
          <p xml:id="i-UYZuGubiF7wAmcBMps2vhV">
            Föreningsfriheten är inskriven i Sveriges grundlag. I 2 kap.
            regeringsformen om grundläggande fri- och rättigheter står det
            om föreningsfrihet: frihet att sammansluta sig med andra för allmänna
            och enskilda syften. I föreningsfriheten ligger också att varje
            förening eller sammanslutning, oavsett om den är politisk, religiös,
            kulturell eller företräder särintressen, själva har rätt att forma
            sina stadgar, föreningens inriktning och föreningens mål. Det
            måste också stå varje förening fritt att själva reglera vilka
            som accepteras som medlemmar, och att själva välja sina företrädare
            i enlighet med de egna stadgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-ATtf78qJSciKDMaejAzEGo">
            När det gäller frågan att nekas medlemskap i en specifik fackförening,
            är det motionärernas uppfattning att detta är förenligt med föreningsfriheten.
            Det står var och en fritt att söka medlemskap i annan fackförening,
            alternativt att tillsammans med andra starta en fackförening.
          </p>
          <p xml:id="i-JZcag4QZPBQKA5nNSmxy3A">
            I de fall arbetsgivarorganisationer inom ett specifikt avtalsområde
            enbart väljer att teckna kollektivavtal och andra avtal exklusivt
            med ett eller flera fackförbund, som sammantaget inte kan erbjuda
            samtliga arbetstagare inom avtalsområdet ett fackligt skydd, är
            det däremot Sverigedemokraternas uppfattning att detta måste regleras
            i lag. I ett rättssamhälle är det av vikt att samtliga erbjuds
            samma rättsliga skydd, även på arbetsrättsområdet. Vi vill därför
            att regeringen ser över möjligheterna till en tvingande lagstiftning,
            där inga exklusiva avtal mellan arbetsmarknadens parter får tecknas
            med mindre än att samtliga arbetstagare inom avtalsområdet kan
            erbjudas fackligt medlemskap och skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-MaZra7WhVuFzUazD5kogSJ">
            Det som anförs i motionen bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-U7F7BBqHAS7MVphFH6PQZ9">
              Sven-Olof Sällström (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-VJz3ZnN2pQpiMR4c3DfEGA">
              Thoralf Alfsson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
