<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medicinering av barn</title>
        <author corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S">av Ann-Christin Ahlberg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Medicinering av barn</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub303</idno>
          <rs type="number">Ub303</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub303</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0C6B80D5-597F-4E7F-9476-6E9DD3FD926D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <name>Ann-Christin Ahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B9VakcgsfWWZCCFF2PBziM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B9VakcgsfWWZCCFF2PBziM">
          <note type="signatory" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-5qqh7ofDVt94PGKxmxC8Ft">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KeSQsCQSSMzNJvwgvDsjh">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-P3i4G8597n5uPc2gAES9cg">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-R35Ko8n58NfYBosqvowhSg"/>
        <correspContext corresp="i-R35Ko8n58NfYBosqvowhSg">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GjwwwdUjrSYZCitgUpD1QP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-HywrhhDLPGNtDHm7YHPPfo">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om medicinering av barn i förskolan och på fritidshem.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-qDbNoWJAzq4TFgz6HzPLb">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5m3vwMqc1ebMKpMfvcHtmS">
            De flesta barn går i dag i förskolan och på fritidshem. De tillbringar
            sin dag tillsammans med kamrater hos den personal som finns inom
            förskolan och fritidshemmet: förskollärare, barnskötare och annan
            personal. Det innebär att de har flera vuxna som de dagligen har
            kontakt med och som därmed har god kännedom om barnen och deras
            behov.
          </p>
          <p xml:id="i-UomHUej1iZoz8pzy3CmGBd">
            Även barn med behov av medicinering för en sjukdom, exempelvis
            diabetes eller svår allergi, finns i förskolan och på fritidshem.
            Deras behov ska tillgodoses inom förskolans verksamhet. Det finns
            barn som leker precis som andra barn på förskolan och fritidshemmet
            förutom att det kan vara en fara för dessa barns hälsa och liv
            om man inte kan ge dem deras medicin även under dagtid. Att medicinera
            kan innebära att man behöver tabletter eller sprutor, och detta
            måste då skötas inom förskolans eller fritidshemmets ram.
          </p>
          <p xml:id="i-PcEcpu4kxsTVQFrSnuAczs">
            Generellt sett har personal inom förskolan och på fritidshemmen
            inte denna utbildning, utan när frågan kommer upp hanterar man
            den praktiskt från fall till fall. En jämförelse kan göras med
            personal inom äldreomsorgen. För att få ge de boende inom äldreomsorgen
            deras medicin har personalen fått delegation.
          </p>
          <p xml:id="i-AGkD7KqDJHnQFcRTqrezvr">
            All medicinhantering inom kommunal verksamhet ska knytas till
            en medicinskt ansvarig sjuksköterska. Endast denna person bör
            vara ansvarig för eventuella delegationer. Den ansvariga sjuksköterskan
            kan även vara den som ser över eventuella utbildningsinsatser
            för personalen inom förskolans verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-JJvtDbNR4Pe6Gj34tSX29V">
            Det finns en otydlighet i hur frågan om barns medicinering ska
            hanteras inom förskolans och fritidshemmens ram. Otydliga regler
            skapar oro och otrygghet för såväl personal som föräldrar. Det
            är viktigt att föräldrar, barn och personal vet att kunskapen
            finns i skolan och förskolan. Det ger en grundtrygghet. Och om
            man har barn i skolåldern som precis har fått diagnosen diabetes
            eller en allergi är det viktigt att kunskapen redan finns i skolan
            när man själv som förälder behöver stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-W22UTvGetKK8fBFhEgoteS">
            Jag anser att det behöver finnas tydligare riktlinjer för hur
            förskolan och fritidshemmen ska hantera medicinering av barn som
            behöver medicin dagligen eller vid akuta besvär. Jag anser vidare
            att det krävs utbildningsinsatser för personal inom förskolan
            och på fritidshemmen vad gäller medicinering av barn inom förskolan
            och på fritidshemmen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-XcZJqcdMgHSigLeVREWnJT">
              Ann-Christin Ahlberg (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
