<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-NU-00256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försäljning av SAS</title>
        <author corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">av Ulf Holm m.fl. (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försäljning av SAS</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02N256</idno>
          <rs type="number">N256</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02N256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02N256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02N256</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8B012593-BE0C-4E0F-AB66-AEECEFDCDA99</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <name>Per Bolund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8</idno>
            <name>Mats Pertoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsGsAzKWHQY5pjyAYNXAz7</idno>
            <name>Maria Ferm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MRadkV68yhCbqniPYBmgcP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MRadkV68yhCbqniPYBmgcP">
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HsGsAzKWHQY5pjyAYNXAz7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5rfSi4fXLzAwAmavRkgnLr" type="numbering">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DJ1zGwdXzNVtbN5QAkmtU9" type="submission">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4fkPEk5MTutfZ7EF3Xrwsa" type="transfer">
          <date when="2011-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X7qFtpjjMPPBXUXFT64cKT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-X7qFtpjjMPPBXUXFT64cKT">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GsWYKf7shy6oWsuqwUtFnM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-8wgSrtJpHHqPz7hyYSEXF4">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att statens andel i SAS ska avyttras.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-UyYtLh1oriJ62caeVMPrn6" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-EMfSHQArYhsCN1HATaKYiz">
            SAS är ett bolag som länge har haft stora ekonomiska problem.
            Staten har vid ett flertal tillfällen varit tvungen att gå in
            med ägartillskott. Så sent som i februari 2009 bemyndigade riksdagen
            deltagande i en nyemission på 1,3 miljarder kronor. Regeringen
            räknade då med att detta ägartillskott skulle vara tillräckligt
            för att få SAS på fötter och konkurrenskraftigt igen. Det dröjde
            dock inte länge förrän regeringen i proposition 2009/10:121 föreslog
            att riksdagen skulle delta i ytterligare en nyemission i SAS.
            Miljöpartiet de gröna föreslog vid båda tillfällena att riksdagen
            skulle avslå regeringens begäran om att delta i nyemissionerna.
            Vi menade att den affärsplan som bolaget presenterat för att klara
            neddragningarna medförde stora ekonomiska risker och att det inte
            var säkert att besparingsplanerna skulle komma att lyckas. SAS
            hade tidigare presenterat liknande planer som misslyckats.
          </p>
          <p xml:id="i-7dtbbz8kMMf735YnSfDRRr">
            Flygindustrin står också inför stora strukturella problem i form
            av stora och växande andelar av klimatutsläppen i Sverige och
            världen. Behovet av flygresor på kortare och medellånga distanser
            kommer att minska när de snabba tågförbindelserna byggs ut i Sverige
            och världen.
          </p>
          <p xml:id="i-HnQo4iMcYUmBpstWzSnjsB">
            Miljöpartiet har tidigare (i motion 2006/07:N12), i samband med
            regeringens proposition om försäljning av vissa statliga bolag,
            föreslagit att SAS säljs. Vi menade då att det är svårt att se
            någon samhällspolitisk nytta med att staten äger flygbolag. Tidigare
            när verksamheten var ny och det var monopol åtminstone på inrikesflyget
            fanns anledningar till statligt ägande. I dag är flygtrafiken
            konkurrensutsatt och det statliga ägandet kan snarare vara en
            hämsko när det gäller att reglera och ställa hårdare miljökrav
            på flygtrafiken. Hade en försäljning genomförts vid detta tillfälle
            hade frågan om att nu delta i en nyemission inte varit aktuell.
            Vi menar att det var fel av regeringen att den då inte tog tillfället
            i akt och sålde SAS.
          </p>
          <p xml:id="i-JgjhPTA8UWPHwkUjpnWDoL">
            Vi menar vidare att det är av största vikt att vara försiktig
            och varsam med skattepengar och att staten inte bör ta på sig
            affärsrisker om det inte finns synnerliga skäl till detta. Staten
            bör i huvudsak inte äga företag som finns på fungerande konkurrensutsatta
            marknader. Att delta i nyemissionen är förenat med stora affärsrisker,
            och vi ser inget skäl till att staten i det här läget ska äventyra
            skattepengar i onödan. I stället bör man aktivt arbeta för att
            hitta en ny ägare till SAS och sälja bolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-VGxSaC4Wc4TKTirh9KMKdw">
            Det vi behöver investera i nu är förnybar energi, en hållbar
            transportinfrastruktur såsom spårväg och järnväg samt energieffektiviseringar.
            Det är investeringar som är betydligt viktigare än att fortsätta
            att hålla ett flygbolag under armarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Mqk2xddgbRXQecTN3LEL3o">
            Vi står fast vid att SAS bör avyttras och uppmanar regeringen
            att snarast möjligt inleda en försäljning av SAS. Det finns i
            dag inga skäl till ett statligt ägande av flygbolag. Detta bör
            ges regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LHLXT9LrFnZcgQQgTffhJV" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
              Ulf Holm (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-kVtkV4Nhs3JMtwDg9y5ph" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
              Per Bolund (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-AypP6qVUkGLe38Bu5WP5YV" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
              Mats Pertoft (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-GFtC4Giwxz96sne1LVZpvf" who="i-HsGsAzKWHQY5pjyAYNXAz7">
              Maria Ferm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
