<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-KrU-00280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Public service</title>
        <author corresp="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX i-PgfrE9pakWspkNp9dr9ejT">av Emma Henriksson och Caroline Szyber (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Public service</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Kr280</idno>
          <rs type="number">Kr280</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Kr280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Kr280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Kr280</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B6A01467-C036-4501-B507-ED9FFCF70FE9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX</idno>
            <name>Emma Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PgfrE9pakWspkNp9dr9ejT</idno>
            <name>Caroline Szyber</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AxauUMf3wgSNKeHYwZ4SGy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AxauUMf3wgSNKeHYwZ4SGy">
          <note type="signatory" corresp="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PgfrE9pakWspkNp9dr9ejT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-EWr7PRRiNFkebscASps7CF">
          <date when="2011-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VWKH71RZ8yaDbFm3fQ8EEe">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Rm8y4wMu3w2ERLFtPJEF1k">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-FNyJHVZwU9x7udDo5HgjRW"/>
        <correspContext corresp="i-FNyJHVZwU9x7udDo5HgjRW">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GxptEyC5CHuvnFKHwEtHtP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-TW2c9pPQH6J9tEbwHjU3Zt">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att ersätta dagens radio- och tv-avgift med
            ett annat finansieringssystem för public service i samband med
            att den nya tillståndsperioden träder i kraft 2014.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Q9SbwokRXpNmzDDsMgKBdz">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-N8n8P72NzhNgym8jXRWtev">
            En principiell utgångspunkt vid avgiftsbeläggning bör vara att
            den avgift som betalas kopplas till en specifik tjänst. Syftet
            med public service är i första hand att tillhandahålla en oberoende
            röst i etern för samtliga medborgare och invånare i Sverige. Vissa
            av oss uppskattar att ta del av det programutbud som erbjuds i
            radio och tv men även om vi inte gör det har vi alla en demokratisk
            nytta av dess förekomst. Detta speglas inte av det sätt på vilket
            public service idag finansieras. Licensavgift har i en eller annan
            form funnits i över 100 år. Men den tydliga koppling som fanns
            mellan samhällsägd radio- och tv-licens och vad som betalades
            in och vad man fick tillbaka har suddats ut. Sedan färg-tv-tillägget
            togs bort på 1990-talet (en bra stund efter att de sista svart-vita
            mottagarna körts till tippen) har kopplingen varit svår att se.
          </p>
          <p xml:id="i-43A7pyLE3qTVUGFPm6hMqS">
            I praktiken är det inte en avgift för public service utan en
            innehavsavgift för tv-mottagare, vilket den senaste public service-utredningen
            också slog fast. Vi anser inte att ett sådant system är försvarbart.
            Frågan har så sent som i februari 2011 diskuterats i riksdagen,
            och det fanns en bred samsyn kring att en förändring av finansieringen
            bör genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-NNi4Hmayj9eAgpP1TneHRT">
            Betalningsmoralen riskerar att ständigt minska då logiken mellan
            varan eller tjänsten och avgiften inte är tydlig. I dag undviker
            en av tio som innehar tv att betala avgiften, vilket innebär hundratals
            miljoner i förlorade intäkter. Dessutom används idag drygt 160
            miljoner kronor till tv-pejling för att komma åt icke betalande,
            vilket motsvarar drygt 2 procent av intäkterna. Radio- och tv-avgiften
            bör ersättas med ett bättre och mer ändamålsenligt finansieringssystem
            för public service.
          </p>
          <p xml:id="i-B5TrFrp2LzsSSuPVDmG593">
            Oavsett lösning ser vi det som självklart att avgiftens utformning
            måste förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-NCvyv4Qh7xDjUcwq4gcGvP">
            Det finns flera vägar att ersätta dagens radio- och tv-avgift
            och frågan har redan berörts i ett flertal utredningar. Gemensamt
            för dessa är dock att de haft bredare huvudfokus varpå frågan
            om radio- och tv-avgiften hamnat lite i skymundan. Regeringen
            har nyligen tillsatt en kommitté, dir. 2011:51, som bland annat
            ska se över finansieringsformer och ekonomiska ramar. I kommitténs
            arbetsdirektiv framgår att public service-avgift via skattsedeln
            är ett av de förslag till alternativ finansiering som ska utredas.
            Vi välkomnar det och förordar att det inom ramen för utredningens
            arbete tas fram ett förslag på alternativ finansiering som kan
            ersätta dagens gammalmodiga avgiftssystem när den nya tillståndsperioden
            för public service-bolagen träder i kraft 2014. Systemet ska vara
            långsiktigt hållbart, upprätthålla oberoendet, främja betalningsmoralen
            och ge förutsättningar för en oberoende public service med hög
            kvalitet. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-A9ZjijUjzVr3C8mHGd7aRE">
              Emma Henriksson (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-GyQZjciqqQZowmruuW4XUP">
              Caroline Szyber (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
