<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UbU-00257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skolmatens betydelse</title>
        <author corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">av Johan Forssell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skolmatens betydelse</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02Ub257</idno>
          <rs type="number">Ub257</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub257/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02Ub257</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02Ub257</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/53902B92-9701-4F07-943C-582F76F6848D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <name>Johan Forssell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B76HrRkxKrE5JkDV15pHGk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B76HrRkxKrE5JkDV15pHGk">
          <note type="signatory" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-TFWwcZFP3YuT3MLaogxkPo">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MDJo9FbHbyEvjUDYCHWVXp">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-MiGP8T3SKT2fHENzLsTf2f">
          <date when="2011-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WkFEVkAjTYRLZGq2u4y799"/>
        <correspContext corresp="i-WkFEVkAjTYRLZGq2u4y799">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-8F6JyBNQrUDfibTxJtJNyU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-ESGqY7GiiVybJd8wqFuaWZ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om arbetet för att förbättra skolmaten.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-54UambyJfE75n22ULUzn3Z">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KnMaMaHkKSeSqtotX3heFY">
            Skollunchen är något som alla svenskar har minnen, känslor och
            åsikter om. Måltiden fyller flera viktiga funktioner: den ska
            dels vara ett tillfälle för alla elever att under trevliga förhållanden
            få äta sig mätta för att kunna klara skoldagen på ett bra sätt,
            dels vara ett bra tillfälle att lära barn och unga goda matvanor.
            Det är något som är viktigt för hälsan inte bara under skoltiden,
            utan även något man bär med sig under resten av livet.
          </p>
          <p xml:id="i-JyBStYkozsCTkaPTCyB8at">
            Att tillhandahålla elever en god skolmat är ett väldigt viktigt
            uppdrag, men på samma gång ett svårt uppdrag som innehåller många
            olika komponenter. Det handlar om att kunna servera välsmakande
            mat som också har ett bra näringsinnehåll. Maten ska helst vara
            närproducerad och ekologisk, men inte kosta för mycket. Dessutom
            ska lunchen serveras i en lugn och bra miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-JPpbwWnqUxZ59eAMxMdsGL">
            För en kommun med en begränsad budget är det inte det lättaste
            att få ihop alla dessa aspekter av skolmaten. Om vi ser oss om
            runt om i Sverige skiljer det sig väldigt mycket mellan hur mycket
            varje kommun lägger på skolmaten. Enligt Skolmatens Vänner kan
            det skilja mellan 3 700 och 9 000 kronor i olika svenska kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-LJaemXMo1PhppX8MnGiHZW">
            Resultatet av att skolmaten inte prioriteras blir att elever
            i vissa fall inte äter sig mätta och heller inte kan prestera
            för fullt i skolan. Vissa elever hoppar helt över lunchen. En
            undersökning uppskattar att så många som 12 procent av alla skolelever
            hoppar över lunchen helt och hållet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7bNdJnNoFWgvZC2HpKgwi">
            Det bedrivs idag en hel del arbete för att stödja kommunerna
            i arbetet med att kunna erbjuda en bra skolmat. Till exempel har
            Livsmedelsverket ställt samman råd och riktlinjer som kommunerna
            kan använda sig av för att leverera bra och allsidig kost. Problemet
            är att många kommuner inte har en utarbetad hälsostrategi när
            det gäller skolmaten och inte följer de rekommendationer som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-m5r54YNxF8h42Gx6nutqa">
            Något som är viktigt är att ta fram goda exempel på bra skolmat
            ute i landet som andra skolor kan lära sig av. Ett exempel är
            Bättre Skolmat som drivs med stöd från Jordbruksverket av Skolmatens
            Vänner, en avdelning inom LRF. Syftet är att inspirera till utveckling
            och förbättring av svensk skolmat. Ett annat exempel är Skolmatsakademin
            ett kunskapsnätverk med 33 kommuner och stadsdelar i Västra Götaland
            som samarbetar för att sprida kunskap om hur skolor kan arbeta
            med ett positivt helhetstänkande kring skollunchen.
          </p>
          <p xml:id="i-J3WPuSwcdYgN1ZahkwxW3N">
            Regeringen har genom Jordbruksdepartementet lanserat en handlingsplan,
            Sverige det nya matlandet. Den presenterades 2009 och har uppdaterats
            i år. I handlingsplanen finns det med ett avsnitt om behovet av
            att förbättra den mat som serveras inom den offentliga sektorn.
            Där finns målsättningar som rör allt från kvalitet och matglädje
            till miljön i matsalen och bättre upphandlingsförfaranden.
          </p>
          <p xml:id="i-63iMfyNBkQSrBMu2umf79k">
            Detta är en bra start, men arbetet måste fortsätta. Inte minst
            viktigt är detta mot bakgrund av att övervikt och en stillasittande
            livsstil är verkliga problem hos den svenska befolkningen, speciellt
            hos många unga. Därför bör regeringen överväga ytterligare åtgärder
            som syftar till att förbättra skolmaten.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-2UBjTsJd2Yb2LNSP4VPuoq" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
              Johan Forssell (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
