<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-UU-00316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bistånd och mödradödlighet</title>
        <author corresp="i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u">av Ulrika Karlsson i Uppsala (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bistånd och mödradödlighet</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02U316</idno>
          <rs type="number">U316</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02U316/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02U316</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02U316</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9FE46EC3-25C2-4119-9277-D3D3104AE2C6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u</idno>
            <name>Ulrika Karlsson i Uppsala</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YYWWRaAyEhr5PSHZZV53Ai" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YYWWRaAyEhr5PSHZZV53Ai">
          <note type="signatory" corresp="i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7Rr5kJQ7KS7SbKtki75b2V" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UjanKqCHuG4uvHnbMiXkKZ" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PZpjjrXdvsQp84qaYnZno5" type="transfer">
          <date when="2011-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NfkW6LdnwFHBF26ptBeCXy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NfkW6LdnwFHBF26ptBeCXy">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-8Cm9RfpqjtHa7D6ZVuEzYo" type="motBody">
        <div xml:id="i-HdP4H4dWLHyNVeVjVM4BDa" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-RWEaMYhMa6PoacgDySQVGp">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Dy4J3uJ8gnmR9MW3WYJd8D">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att se över hur biståndet än tydligare och
            mer kraftfullt kan villkoras till konkreta resultat vad gäller
            mottagarlandets arbete att bekämpa mödradödlighet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Vf5qmpdTaNjCVhaMf5pd2z" type="motContent">
          <head xml:id="i-5CNuBKNgJsP92DNxg9XnWc" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2BpGzD964PyVHMPthpagzj">
            Världens länder enades år 2000 om åtta millenniemål för att halvera
            fattigdomen till år 2015. Vi har sett fattigdomen minska i många
            länder och år 2015 förväntas den globala fattigdomen falla under
            15 procent. Några av de fattigaste länderna har förbättrat möjligheterna
            till utbildning för sin befolkning. Barnadödligheten har också
            minskat och antalet personer som drabbats av nya hiv-infektioner
            minskar stadigt. Fler människor har fått tillgång till rent dricksvatten.
          </p>
          <p xml:id="i-7BeYANouQYcDDKjKhvRLoF">
            När det gäller kvinnors rättigheter har dock utvecklingen inte
            gått fram så snabbt som vi hoppades. I många länder går utvecklingen
            snarare bakåt. I en del länder anses kvinnor helt enkelt inte
            lika mycket värda som män, vilket också yttrar sig i de rättigheter
            som fråntas kvinnor i form av utbildning, vård och rätten att
            bestämma över sin egen kropp.
          </p>
          <p xml:id="i-LS2FL9hRZVxtaAgbEKnGQX">
            I dag utför världens kvinnor 66 procent av världens arbete samt
            producerar 50 procent av maten, men tjänar bara 10 procent av
            inkomsten och äger 1 procent av marken. Av världens fattiga befolkning
            är hela sju av tio kvinnor eller flickor. Av världens 775 miljoner
            vuxna analfabeter i världen är två av tre kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-UrnwrrfPVU9LsZ53kGv9Ek">
            I Sverige handlar också kvinnors rättigheter om rätten att bestämma
            över sin egen kropp, sin sexualitet och över beslutet att föda
            barn. En del av detta handlar om det faktum att en graviditet
            i tidig ålder påverkar kvinnors hälsa, förutsättningar att ha
            tillgång till utbildning eller kunna få ett jobb. En graviditet
            för en kvinna under 18 år i tredje världen är en av de största
            hälsoriskerna som hon kan utsättas för.
          </p>
          <p xml:id="i-3QE9Fvmc74nwEoY8gJKYAk">
            Varje år dör 350 000 kvinnor och spädbarn bland annat på grund
            av brist på mödravård, brist på säkra aborter, brist på utbildning,
            brist på preventivmedel och på grund av graviditet i alltför tidig
            ålder. Årligen skördar mödradödlighet fler dödsoffer än aids,
            tbc och malaria tillsammans. Varje dag dör 1 000 kvinnor av orsaker
            relaterade till graviditet och förlossning. Många av dem bor i
            länder drabbade av krig, laglöshet och korruption. I världen saknar
            över 200 miljoner kvinnor tillgång till preventivmedel. Som en
            konsekvens av bland annat detta dör mer än 70 000 kvinnor varje
            år i samband med osäkra aborter. Samtidigt som detta sker vet
            vi att mödradödlighet effektivt kan förhindras med tillgång till
            moderna preventivmedel, säkra aborter, utbildad personal, mödravård
            och graviditetsrådgivning. För att förbättra mödrahälsan i tredje
            världen ger Sverige betydande bidrag, både genom FN och Sida.
            Sverige är ett av de länder som ger mest i bistånd per capita
            och vi bör också kunna ställa motkrav på mottagarna. Genom att
            villkora den del av biståndet som går till stater kan vi kräva
            av mottagarländerna att de respekterar och konkret arbetar för
            kvinnors rättigheter, såsom rätten till mödravård och sjukvård,
            tillgång till preventivmedel och rätten till säkra aborter, samt
            rätt till utbildning och rätten att äga och ärva. Sverige bör
            se över möjligheterna att än tydligare och mer kraftfullt styra
            biståndsmedel så att mänskliga rättigheter tillvaratas och främjas,
            så även kvinnors rättigheter. Med utlandsbiståndet har vi ett
            ekonomiskt styrmedel som bör användas på ett vist sätt för att
            rädda både mödrar och barn i världen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LoZQ6kPn1rbaFyx5EQWHzg" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-WTp34a7TcSqWXKsoV3ApzN">
            <item xml:id="i-P9pzph1PCkZyVknrVw5HUe" who="i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u" type="signature">
              Ulrika Karlsson i Uppsala (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
