<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201112-MJU-00465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Matlandet Skaraborg jordbruks- och livsmedelsproduktion</title>
        <author corresp="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">av Ulrika Carlsson i Skövde m.fl. (C, M, FP, KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Matlandet Skaraborg jordbruks- och livsmedelsproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">GZ02MJ465</idno>
          <rs type="number">MJ465</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02MJ465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ02MJ465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ02MJ465</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0A2B5AAA-A5DA-4D0F-B3CB-E469D5C26348</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc</idno>
            <name>Ulrika Carlsson i Skövde</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg</idno>
            <name>Christer Winbäck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK</idno>
            <name>Annika Eclund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <name>Sten Bergheden</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <name>Lars Elinderson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R6iYw6uiVXsA6troGWJyMX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R6iYw6uiVXsA6troGWJyMX">
          <note type="signatory" corresp="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WHFcT7Yf3wh6LgNn1DLaKg" type="numbering">
          <date when="2011-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q1oxtKYPprL7ev518vfYUt" type="submission">
          <date when="2011-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BrckTyGBT3Bxq5vnmBrCD6" type="transfer">
          <date when="2011-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-APgpSEiyv81Ui6Rxt42SkL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-APgpSEiyv81Ui6Rxt42SkL">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Vbncf2Zi4yJxHQKGog7gxA" type="motBody">
        <div xml:id="i-UN3YQvLiwVgzqimDZD4VzZ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-YHZJYGGNv3gqLXXj4aJP37">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Lf6seEtjADYvvuybfk3D6r" style="ol">
            <item xml:id="i-VeoGvtnXTJE1f4Ud2jbCFs">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att främja tillväxten i Skaraborg.
            </item>
            <item xml:id="i-D19JB2AThSh2GSNoqATjqw">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att fortsätta att minska regelkrånglet för
              jordbruket.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-45akaMFj9UNgV3aiDacfkM" type="motContent">
          <head xml:id="i-Ci672dBE9oCmfFW5HqmHVR" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KYqdxyrrA12uaeyiBkXDZi">
            Skaraborg är en stor del av Sveriges kornbod. Alliansregeringen
            utvecklar nu Matlandet Sverige. Skaraborg är då en viktig inspirationskälla
            eftersom vi har erfarenheten då produktion och förädling av mat
            är något vi länge bedrivit. Genom att ständigt utveckla jordbruket
            och livsmedelsindustrin i Sverige och Skaraborg kan vi stärka
            den ekonomiska tillväxten samt skapa fler arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-7RSMJbeDFgY1ZqSyvg9Bmz">
            I ett globalt perspektiv är det långsiktigt nödvändigt att åkermarken
            i Sverige används till kvalitativ livsmedelsproduktion samt tillkommande
            energigröda. Möjligheten som finns inom jordbruket att hjälpa
            till med energiförsörjningen behöver tas till vara. Det är nödvändigt
            att även långsiktiga miljöaspekter vägs in i jordbrukspolitiken.
            En övergång till miljövänliga brukningsmetoder skall främjas.
          </p>
          <p xml:id="i-DZKWTHSWrgJkejMMtzufrz">
            Jordbruket och dess förädlingsindustri har en central roll för
            sysselsättningen på landsbygden i Skaraborg. I Skaraborg är en
            stor del av befolkningen, cirka var femte person, sysselsatt med
            jord- och skogsbruk eller inom livsmedelsindustrin. Götene kommun
            är den kommun som har flest yrkesverksamma direkt eller indirekt
            kopplade till jordbruk och/eller livsmedelsförädling, nämligen
            45 %. Skaraborg har även en stor fördel i sitt centrala läge för
            korta och miljövänliga transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-Jzo92iZghggbjT4RuN1stQ">
            Skaraborg är ett av de mest livsmedelsintensiva områdena i Sverige
            med en blandning av stora internationella företag sida vid sida
            med små familjedrivna. Villkoren för företagande och jordbruk
            måste anpassas för att underlätta för båda typer av företag. Småföretagandet
            är väldigt viktigt för Skaraborgs tillväxt och det är av stor
            betydelse att små livsmedels- och jordbruksföretag i Skaraborg
            har goda förutsättningar för produktion, förädling och transport
            i regionen. Livsmedel som produceras och förädlas i samma område
            minskar miljöpåverkan i form av kortare transporter och gynnar
            närproducerad mat och därmed Skaraborgs bönder.
          </p>
          <head xml:id="i-FrT17HmszHQUAdzhxiotQ3" type="h2">
            Lika konkurrensvillkor
          </head>
          <p xml:id="i-RzVvGMntxEGxUmNLuRCmEM">
            För att svenska jordbrukare skall kunna konkurrera på lika villkor
            med andra EU-länder är det av stor vikt att så långt som möjligt
            skapa likartade villkor för svenska jordbrukare i förhållande
            till jordbrukare i övriga EU. En analys bör sakligt kartlägga
            vilka förhållanden som råder gentemot omvärlden beträffande den
            svenska lantbrukarens ekonomiska konkurrenssituation i relation
            till lantbrukare i varje annat EU-land. Europeiska unionen utgör
            en gemensam marknad. Det är därför viktigt att det svenska jordbrukets
            konkurrenskraft stärks i detta sammanhang. Regeringen har genom
            ett målmedvetet regelförenklingsarbete, slopad skatt på handelsgödsel,
            sänkta egen- och arbetsgivaravgifter samt inte minst visionen
            om Matlandet Sverige, påbörjat detta arbete, och det är viktigt
            för Skaraborgs fortsatta utveckling att regeringen håller ett
            högt tryck på frågeställningarna.
          </p>
          <head xml:id="i-2qFjz2LaoxCkGL5sgAHVUx" type="h2">
            Konsekvensanalyser för Sverige
          </head>
          <p xml:id="i-J978ALy116UGGdnr2u7XVK">
            Jord- och skogsbruket är en viktig förutsättning för en levande
            landsbygd, en landsbygd som i dag ger oss tusentals arbetstillfällen
            i livsmedels- och skogsindustri och andra serviceföretag. För
            att få en helhetsbild av jordbrukets betydelse och utveckling
            bör konsekvens- och lönsamhetsanalyser genomföras löpande. Dessa
            bör belysa jordbrukets betydelse för sysselsättning, försörjningsberedskap,
            bevarandet av det öppna landskapet, boende och service på landsbygd
            etc.
          </p>
          <head xml:id="i-CgyUePdA3ptttNHGoPS85K" type="h2">
            Skaraborgsområdet är lämpat att bli Sveriges analysområde
          </head>
          <p xml:id="i-2v7fyZxb4r9y1zNBHrE1hK">
            För att snabbt och effektivt kunna utreda konsekvenserna av jordbrukspolitiska
            beslut borde Sverige arbeta med ett prognosområde för att testa
            och utvärdera konsekvenserna för effekter för bl.a. den enskilda
            bonden. Skaraborgsområdet skulle vara ett mycket lämpligt område
            där de flesta landsbygdskaraktärer, utom ren fjällnatur, finns
            representerade.
          </p>
          <p xml:id="i-RWkSmtc4qU5FAdfLmTdQsT">
            Skaraborgsområdet innehåller allt från intensivt slättjordbruk
            till produktion i mindre skala i skogs- och mellanbygder. Där
            finns också en god representation av skogs-, sjö- och bergsområden
            samt naturreservaten i kulturlandskapet. Skaraborgs livsmedelsproduktion
            utgör cirka 10 procent av svenskt behov av baslivsmedel. I området
            finns de flesta förädlingsindustrier representerade som är direkt
            efterföljande till jordbrukets primärproduktion. Skara har en
            rad statliga institutioner för svenskt jordbruk och är ett centrum
            för jordbruksfrågor i Västra Götaland.
          </p>
          <p xml:id="i-KJLtdwsoTRJTfNUifWAW4R">
            Genom att applicera produktionsvolymer, lönsamheter, sysselsättningsgrad,
            produktivitet m.m. hämtade från den skaraborgska landsbygden i
            en beräkningsmodell skulle man snabbt kunna göra verklighetsgrundade
            konsekvensanalyser av hur svensk landsbygd påverkas av förändringar
            i de politiska systemen. Denna typ av analyser skulle sannolikt
            uppfylla krav på snabbhet, kvalitet och låga kostnader.
          </p>
          <head xml:id="i-VAoGMFgMU9VTs6M2jXppeF" type="h2">
            Mindre regelkrångel för jordbruket
          </head>
          <p xml:id="i-MwJiiiQdnaGYoncdeWho1F">
            Svenska företagare i allmänhet och svenska jordbruksföretagare
            i synnerhet är överbelastade med regleringar och informationskrav.
            Lantbrukarnas Riksförbund har presenterat ett bakgrundsmaterial
            som visar den regelbörda som jordbruket dras med inom ett antal
            områden.
          </p>
          <p xml:id="i-TKyh7yznu612EoR3Z632LH">
            För morotsodling gällde t.ex. följande: 14 regelverk inom jordbruksområdet,
            15 regelverk inom miljöområdet, 13 informationskrav för grönsaksproduktion,
            15 informationskrav för utsäde och 20 informationskrav inom miljöområdet.
            Ett annat exempel är mjölken som omfattades av 53 regelverk och
            124 informationskrav, därav 50 regelverk inom jordbruksområdet,
            3 regelverk inom miljöområdet, 71 informationskrav för djurhållning,
            26 informationskrav för foder, 20 informationskrav för seminverksamhet
            och 7 informationskrav för miljöområdet. Det är en ansenlig börda.
          </p>
          <p xml:id="i-N4V4sQMWjzDfnqruq5wdgZ">
            Jordbruksdepartementet, numera Landsbygdsdepartementet, arbetade
            intensivt med att minska regelbördan under förra mandatperioden
            och var det departement i regeringen som minskade regelkostnaderna
            mest. Totalt sänktes regelbördan på livsmedelsområdet med 3 miljarder
            kronor. Man kom långt men det finns fortfarande mycket kvar att
            göra. Detta gäller samtliga departement i regeringen. Arbetet
            inom jordbrukssektorn behöver särskilt lyftas fram då jordbrukare
            ofta är småföretagare och tvingas att själva hantera pappersarbetet
            efter att den redan långa dagen bland djuren eller ute på åkern
            eller i skogen är klar. En jordbruksföretagare skall ägna sin
            tid åt att arbeta med djuren eller på åkrarna inte fastna i pappersarbete.
            För att ge dessa företag bättre möjlighet att växa och anställa
            måste man minska på byråkratin. Nu gäller det att vi gör slag
            i saken.
          </p>
          <p xml:id="i-NmsqBjYdEoDTsZTkfdyDyJ">
            Sverige behöver fler jobb inte färre. En avbyråkratisering av
            de gröna näringarna skulle frigöra ytterligare resurser till ökad
            tillväxt och fler jobb.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VSAKMypTKiwiQ7QZ6TpRR2" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-LBSZx44Cr8MFgKpwJaSQ4p">
            <item xml:id="i-VgbfpzF8BSguhqs4zuXFg4" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc" type="signature">
              Ulrika Carlsson i Skövde (C)
            </item>
            <item xml:id="i-X2NX3Ddzrp8iZGFniqBv7k" who="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP" type="signature">
              Cecilia Widegren (M)
            </item>
            <item xml:id="i-NjZ1aiBT6egYpcTcwinsZ2" who="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg" type="signature">
              Christer Winbäck (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-Aczpx9fKfARtiHAKiMcHLc" who="i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK" type="signature">
              Annika Eclund (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-DR5XxanKQaGLDqBJNkxKsL" who="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb" type="signature">
              Sten Bergheden (M)
            </item>
            <item xml:id="i-Ag9pdSwPxgpg9WEbCxaBF1" who="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG" type="signature">
              Lars Elinderson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
