<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--ak--00322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__322/mot_1913__ak__322-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5GDuAStcYV81YhQs9SzAaX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VzdJzKyCcRoHi77A864nZY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JUfGbkKoQFULDxZNCw8usZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EhEGhDgZodstb6vB68LpNu" type="motBody">
        <div xml:id="i-UNzijNUqhNdez963uDC2pC">
          <p xml:id="i-7XJGpzWH7mnT38XqtToexW">
            Motioner 7 Andra kammaren, Nr 322. 1
          </p>
          <p xml:id="i-M3DnjQ8Jo7wgZ9TGbwCpnH">
            Nr 322.
          </p>
          <p xml:id="i-67LGtM2pn96kocmToDDh9s">
            Av herr Nordström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            med förslag till lag om allmän pensionsförsäkring m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-WJAc8qsFfUBwdVeNgp7dSU">
            Bland de bestämmelser i Kungl. Maj:ts förslag till lag om allmän
            pensionsförsäkring, vilka icke böra av Riksdagen oförändrade godkännas,
            räknar jag för min del bestämmelserna i $$ 14—17 angående debitering,
            uppbörd, indrivning och redovisning av pensionsavgifterna. Departementschefen
            har i denna del i huvudsak följt kommitténs förslag, ehuru mot
            detsamma riktats ett flertal, enligt mitt förmenande, berättigade
            anmärkningar (se den kungl. propositionen bilaga E. sidd. 111—120).
            Vad först beträffar bestämmelserna i $ 15 angående kommunernas
            ansvarsskyldighet för de av de avgiftspliktige ej inbetalda grundavgif-
            terna å tre kronor vore väl därom ej så mycket att säga, om kommunen
            eller den avgiftspliktige vid inträdande invaliditet för denne
            finge den avgiftspension, som svarar mot dylik av kommunen inbetald
            restans. Men att såväl kommuner gom enskild skall enligt det föreliggande
            för- slaget icke komma att erhålla någon valuta för dessa inbetalningar,
            före- faller mig vara obilligt. Det kan tänkas fall, då en kommun
            för flera tiotal av inom kom- munen mantalsskrivna får under ett
            flertal av år inbetala dessa grund- avgifter, utan att sedan knnna
            utkräva sin fordran av den avgiftspliktige, och sedan ändock måste
            dra försorg om denne vid inträdande invaliditet. Öch även om personen
            i fråga inom 7—8 år skulle kunna inbetala vad kommunen förskotterat,
            så komma nog de flesta kommuner i det längsta att dra sig för
            att utkräva dessa belopp, när den betalande i allt fall ej erhåller
            mot den inbetalda avgiften svarande avgiftspension. Jag anser
            därför, att antingen bör stadgandet om kommunernas ansvarighet
            för grundavgifterna ur förslaget utgå, eller också ordet Bihang
            till Riksdagens protokoll 1913. 4 saml. 141 höft. (Nr 322—323.)
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__322/mot_1913__ak__322-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6m1JCWk151zQ3CuWbeAXCP">
            2 Motioner i Andra kammaren, Ny 322.
          </p>
          <p xml:id="i-AUiQmfwdoVg6Wq3SQyyPaA">
            vicke» i 15 &amp; 5 punktens sista sats utgå, varigenom pensionär
            skulle tillförsäkras rätt till avgiftspension för det belopp som
            av kommunerna vid restans förskotteras. Men jag ifrågasätter därjämte
            om icke hela det i $$ 14—17 före- slagna debiterings- och uppbördssystemet
            bör omläggas. Vad först beträffar bestämmelserna, att grundavgiften
            i regel skall upptagas inom och genom kommunerna, under det att
            de därutöver ut- gående avgifterna å tio och fem kronor skola
            uppföras å kronodebet- sedlarna, och väl i de festa fall erläggas
            i samband med kronoupp- börden, så kan jag ej fatta det — enligt
            departementschefens uttalande å sid. 148 i den kungl. propositionen
            — praktiska i en dylik anordning med dubbel uppbörd av för övrigt
            ensartade avgifter. Det blir icke nog med att befolkningen får
            en ny »skatt», utan den skall till på köpet utkrävas av tvenne
            myndigheter på olika platser och olika tider. Därtill blir det
            ju ett betydande merarbete för såväl krono- som kommunaluppbördsverk
            och jämväl för taxeringsmyndigheterna. Beträffande själva uppgörandet
            av längderna, som måste ligga till grund för uppbörden, synes
            det mig vara enklare och naturligare, att dessa uppgöras av den
            lokala pensionsmyndigheten än av häradsskrivare och taxermgsnämnd
            efter införskaffande av upplysningar — just från pensionsnämnden.
            Likaledes bör debitering, uppbörd, indrivning av restanser (med
            handräckning från kronobetjäning) och redovisning verkställas
            av den lokala pensionsmyndigheten. Men det som för mig framstår
            som det tyngst vägande skälet mot de i nämnda $$ föreslagna bestämmelserna
            är dock att de utgående pensionsavgifterna härigenom få karaktären
            av skatt i stället för pen- sionsavgift; framförallt vid bristande
            inbetalningar, men även i de fall då de erläggas inom behörig
            tid. Visserligen har departementschefen ur förslaget strukit kommitténs
            stadgande att »vad å kronodebetsedel inflyter anses i första hand
            gälla därå upptagen pensionsavgifty, och i stället infört en bestämmelse
            om att »å kronodebetsedel uppförd pensionsavgift må kunna av avgiftspliktig
            särskilt erläggas etc». Men jag hyser ändå den farhågan, att för
            mången av dem, som hitintills lyckats erlägga sin kronoskatt i
            behörig tid, skall detta »påbröd» på skattesedeln av fem eller
            tio kronor verka dithän, att de ej mäkta inbetala sin skatt, utan
            komma bland de resterande och därigenom mista sin medborgarrätt.
            Framförallt blir detta fallet för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__322/mot_1913__ak__322-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4h3p91dzYg8HU9AnrtQpZU">
            Motioner i Andra kammaren, Ny 322. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Jij9kbMxYLgRnXCrHEmD2w">
            säsongarbetare, som vid tiden för kronouppbörden stå utan inkomst
            och sysselsättning. Och likadant blir förhållandet för de med
            små inkomster och i fattiga omständigheter varande personer, vilka
            hitintills lyckats klara sin lilla kommunalskatt på femtio öre
            eller en krona (personlig avgift), när nu vid sidan av dessa på
            debetsedeln kommer tre, sex kanske nio kronor, (avgift för sig
            själv, hustru och i många fall afgiftspliktiga döttrar, som ännu
            vistas i hemmet utan egen inkomst). Åven här kommer med- borgarrätten
            att gå förlorad, om ej vid sidan av de tre, sex eller nio kronor
            femtioöringen eller kronan erlägges. Ty 1 de flesta fall kommer
            helt naturligt uppbörden av avgifterna att ske i samband med krono-
            och kommunaluppbörden. Och de nya avgifterna komma att på detta
            sätt — låt vara indirekt — verka som skatt. Om däremot uppbörden
            förrättades av pensionsnämnderna, kunde uppbördsmötena läggas
            vid för de avgiftspliktiga mera lämpliga tider än kommunaluppbörden
            tidigt på våren och kronouppbörden sent på hösten, och åtminstone
            två upp- bördsmöten hållas. Jag kan ej tro annat, än att genom
            att lägga såväl uppgörande av uppbördslängd som uppbörd och indrivning
            hos en och samma myndig- het — pensionsnämnden — olägenheterna
            genom detta mångskriveri och detta anlitande av ett flertal debiterings-
            och uppbördsmyndigheter skulle bortfalla, och framförallt denna
            karaktär av skatt över avgifterna med därmed följande konsekvenser
            helt undvikas. Att ett dylikt fristående, i pensionsnämndernas
            hand lagt, uppbörds- system komme att draga avsevärda kostnader
            är jag visst icke blind för, men dessa kostnader borde ej behöva
            överstiga de ersättningar, som jämväl med ett Fublbaluppbösäsksysten
            som det av kommittén föreslagna måste utgå till taxeringsnämnder,
            krono- och kommunaluppbördsverk. Utan att äga tid att närmare
            och grundligare motivera mitt förslag eller att låta sakkunnig
            person utarbeta i överensstämmelse med min uppfattning lydande
            lagtext dristar jag mig vördsamt att hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-XUxkZpgqMwFS34BZSXRG2R">
            att Riksdagen måtte besluta att $$ 14—17 i det av Kungl. Maj:t
            framlagda förslaget till lag om all- män pensionsförsäkring skall
            hava följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-33PCu6nG8BRyDXwezV23YG">
            14 $.
          </p>
          <p xml:id="i-HgB9YucAki1ptzjMB63mGA">
            Den avgift, som skall av envar avgiftspliktig erläggas, uppbäres
            av pensionsnämnden inom det pen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__322/mot_1913__ak__322-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XBVZzypY7gfbevYNWtgnrS">
            Motioner 2 Andra kammaren, Nr 322.
          </p>
          <p xml:id="i-QZyGZgXGVSL31gyFD9uibE">
            sionsdistrikt, vartill den kommun hör, där den avgifts- pliktige
            är mantalsskriven. 15 8. För det i 14 $ omförmälda ändamål skall
            varje år, sedan mantalslängden för kommunen blivit i stad- gad
            ordning justerad, avskrift av densamma, evad den rör personer
            mellan 16—067 år, genom vederbörande mantalsskrivningsförrättare
            tillställas pensionsnämnden inom det pensionsdistrikt, vartill
            kommunen hör. Likaledes skall för samma ändamål avskrift av taxeringslängden
            av vederbörande taxeringsnämnds ord- förande tillställas pensionsnämnden.
            När dessa längder kommit pensionsnämnden till- handa uppgör nämnden
            kommunvis en förteckning över samtliga personer, som vid årets
            början uppnått femton men icke sextiosex år. I förteckningen,
            som uppgöres enligt fastställt formulär, angives för varje person
            namn, födelseår och dag, civilstånd, yrke samt bostad. Sedan förteckningen
            uppgjorts, beslutar nämnden med ledning av föregående års förteckning
            och på grund av de upplysningar och i övrigt kända för- hållanden,
            som föreligga, för varje i förteckningen uppförd person, huruvida
            och till vilket belopp avgifts- plikt för året må åligga honom,
            varom anteckning göres 1 förteckningen. Denna förteckning hålles
            därefter för allmänheten tillgänglig under tiden från och med
            1 till och med 10 juli å ställe, som minst fjorton dagar förut
            kungöres på sätt som för allmänna kungörelser finnes föreskrivet.
            Härigenom skall envar som vederbör anses hava er- hållit del av
            förteckningens innehåll. Efter tillställande till envar avgiftspliktig
            av debet- sedel, hålles härpå uppbördsmöte med de avgiftsplik-
            tige före utgången av augusti månad samma år. Med dem, som vid
            detta tillfälle ej erlägga dem påförda avgifter, liksom jämväl
            med dem, som ej erlägga så- dana till sitt fulla belopp, hålles
            förnyat uppbördsmöte före utgången av oktober månad. Därefter
            resterande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__322/mot_1913__ak__322-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JdP4z35RyA1gMZtBja9jp9">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 322. D
          </p>
          <p xml:id="i-3yo3S51PNfaniu9zwh9gmZ">
            uppföres på restlängd, vilken överlämnas till krono- fogde för
            verkställande av indrivning. 16 &amp;. De erlagda avgifterna redovisas
            och inbetalas efter varje uppbördsmöte till den i 12 &amp; omförmälda
            fonden. Den ovannämnda förteckningen, försedd med uppgift om den
            avgift eller del därav, som av avgiftspliktig erlagts, jämte de
            medel, som av kronobetjäning in- drivits, insändes senast före
            utgången av juni månad påföljande år till pensionsstyrelsen. Nämare
            bestämmelser angående tid och sätt för ovan föreskrivna redovisning
            och inbetalning till den i 12 3 omförmälda fonden meddelas av
            Konungen. Pensionsavgift, varom 1 14 $ sägs, må ej erläggas ej
            heller utsökas, sedan sex månader förflutit efter utgången av
            det år, under vilket avgiften blivit påförd. Har sådan avgift
            allenast till en del av sitt belopp erlagts eller indrivits, .tages
            jämväl den del i beräk- ning vid bestämmande av pensions belopp
            enligt 6 $ första stycket.
          </p>
          <p xml:id="i-VuA2KCwi2kJPXSJ7wgjcoM">
            17 8.
          </p>
          <p xml:id="i-C3GnU413LqkQc1tTheemes">
            Ändring i pensionsnämnds beslut enligt 15 $ må av enskild sakägare
            ävensom av kommun samt av om- bud, varom 1 27 &amp; förmäles,
            sökas genom besvär hos pensionsstyrelsen inom utgången av juli
            månad och inlämnas till pensionsnämnden, vilken jämte eget ytt-
            rande har att till pensionsstyrelsen skyndsammast de- samma inlämna.
            Har pensionsavgift blivit den klagande påförd, är han ändock skyldig
            att erlägga avgifts- beloppet med rätt att återfå, vad han finnes
            hava för mycket erlagt. Menar någon — — — =— efterrättelse. (Lika
            med Kungl. Maj:ts förslag 17 &amp; sista stycket.) Om detta yrkande
            ej bifalles, hemställes, att Riks- dagen måtte besluta att ur
            lagen låta utgå stadgandet om kommunernas ansvarsskyldighet för
            grundavgif- terna, eller eventuellt ordet »icke» i 15 &amp; femte
            styckets sista sats måtte utgå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__322/mot_1913__ak__322-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5A5iV92TYJKqpXLSuNLndM">
            6 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 323.
          </p>
          <p xml:id="i-714qgMrK7dBDw2K9E3nBwU">
            Om mitt yrkande i första punkten härovan beaktas, torde utskottet
            vidtaga de förändringar i föreslagen lagtext, som kunna vara påkallade.
          </p>
          <p xml:id="i-EPXVpkU5i4QLPJsUzzyDpL" type="date">
            Stockholm den 15 april 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-WtuJBHUkn2kT28dDMxELGR" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9n2FtE3xRYu1wF2MNYBMWV" who="i-3R7qLxY2CURc4oEqo2xMKC" type="signature">
              H. E. Nordström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HNd7BCmhjkdqLhzT6ouRtc">
            Nr 323.
          </p>
          <p xml:id="i-XtNMYt33aKNjZ9otEDEmSt">
            Av herr Pettersson i WSödertelje, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om allmän pen- sionsförsäkring
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-W6wU9GZezxsn6XWUcXJ2VE">
            I Kungl. Maj:ts proposition nar 176 har äskats ett anslag för
            år 1914 av 4,650,000 kronor för genomförande av en allmän pensions-
            försäkring. Emellertid hava inom Riksdagens bägge kamrar väckts
            ett flertal motioner med yrkanden dels om mer eller mindre vittgående
            för- ändringar i det kungliga förslaget, dels ock om avslag därå.
            Den möj- ligheten är följaktligen icke alldeles utesluten, att
            något definitivt beslut i pensionsförsäkringsfrågan icke i år
            fattas av Riksdagen. Vid sådant förhållande synes det dock vara
            önskvärt, att i allt fall redan nu åt- gärder vidtagas i syfte
            att ekonomiskt underlätta den blivande pensions- försäkringens
            genomförande. På grund härav får jag föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-HNTk4ALSAXkLdNWVxAQX72">
            att Riksdagen måtte, för den händelse att Kungl. Maj:ts proposition
            nr 126 med förslag till lag om allmän pensionsförsäkring m. m.
            icke skulle av Riks- dagen bifallas, till den s. k. arbetareförsäkringsfonden
            avsätta det belopp om 4,650,000 kronor, som Kungl. Maj:t i propositionen
            nr 176 av Riksdagen äskat för pensionsförsäkringens genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-HenqWxNeDFzJxa2YHyULdW" type="date">
            Stockholm den 15 april 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-9tSL72iQ67fd7n9LCM87D1" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XGDPhuJe1MUYBt7oXDoWdQ" who="i-SKeNWqaodDskJWp4b2SKPZ" type="signature">
              Jakob Pettersson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Rc9jE7XtDyEZoLLUvGTkcv">
            Stockholm, K. L. Beckmans boktr., 1913.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
