<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--ak--00181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__181/mot_1913__ak__181-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W4h8ve1v5oryeb2LioUwRo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-69WUTC78isTwhH6EFNM6ZM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BBddMeaMYijif1dTvuJZa5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ChmXZgJNzp5w6XhgtGkWEc" type="motBody">
        <div xml:id="i-WMwErf8QEUppguTL7u8DqK">
          <p xml:id="i-PTVsGF9sBCQs3SAMFgr5cj">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-8F5JQmr2Nw4irdhevVLswJ">
            Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-K1zqJksPxqfg99atUUiNmL">
            Av herr Rydén, om ändring i $ 7 mom. 2:0) b) i förord- ningen
            om inkomst- och förmögenhetsskatt m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-AfQDNJ1JzpnjN2zk7kzZvb">
            Enligt förordningen om inkomst- och förmögenhetsskatt 8 7 mom.
            2:0) beskattas såsom inkomst av kapital »utdelning å aktier i
            inländska aktiebolag eller å lotter i solidariska bankbolag».
            Genom den tolkning av uttrycket »utdelning å aktier», som av landets
            högsta beskattningsmyndig- het, regeringsrätten, vedertagits,
            synes emellertid en beskattningspraxis ha uppkommit, som icke
            någonsin torde ha varit av lagstiftaren åsyftad, och som i vart
            fall uppenbarligen innebär en orättvisa, vilken från Riksdagens
            sida bör undanröjas. Till belysande av detta sakförhållande anhåller
            jag få anföra följande i högsta instans avgjorda beskattningsärende.
            Under år 1907 hade förslag framkommit till en sammanslutning mel-
            lan de svenska sockerfabrikerna av fastare form än den förening,
            vari de flesta av dem redan fera år dessförinnan samverkat för
            bevakande av ge- mensamma intressen. Dessa förslag resulterade
            i bildande av Svenska soc- kerfabriksaktiebolaget, vilket konstituerades
            den 10 aug. 1907. I över- ensstämmelse med de grunder, efter vilka
            bolaget bildades, gjordes fram- ställningar till de äldre sockerbruksbolag,
            som förut samarbetat, om inträde 1 det nya bolaget på sådant sätt,
            att de äldre bolagens tillgångar helt eller delvis skulle försäljas
            till det nya bolaget. Därvid skedde värdesättning av dessa tillgångar
            efter normer, som blivit bestämda vid förberedande underhandlingar.
            Värdesättningen godkändes av de äldre bolagens del- ägare på hållna
            bolagsstämmor. Beträffande likviden avtalades, att denna för fabrikerna
            med maskiner och dylikt skulle erläggas i det nya bolagets aktier
            till parikurs, medan förefintliga tillverkningar ävensom förbrukningsartik-
            lar och dylikt skulle efter gällande pris betalas kontant. Med
            penningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__181/mot_1913__ak__181-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PHmLeMptnLK75we3v8qoLq">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 181. 5
          </p>
          <p xml:id="i-FpdpHGCfwHfRgsp7jNT6a3">
            skulle även gäldas jordbruksfastigheter i den mån de icke vore
            intecknade för skuld, som det nya bolaget övertoge, samt med fastigheterna
            samman- hörande inventarier. På huvudsakligen dessa grunder beslöto
            därefter 19 äldre bolag, vilka således uppgingo i det nya bolaget,
            att till detta över- låta sina tillhörigheter. Aktieägarne i de
            äldre bolagen erhöllo sålunda vid övergången till in- tressenter
            i det nya bolaget dels kontanta penningar och dels aktier i Svenska
            sockerfabriksaktiebolaget. Som ett exempel på storleken av dessa
            utdelningar må från ett av förut åsyftade beskattningsmål anföras
            perso- nen H. Han hade ägt aktier i tre av de äldre sockerbruksbolagen
            till nominellt värde av sammanlagt 3,400 kronor. Vid bolagens
            upplösning hade H. år 1908 i stället erhållit dels 2,280 kronor
            i penningar och dels aktier i Svenska sockerfabriksaktiebolaget
            med ett uppgivet börsvärde av tillhopa 15,650 kronor. Vid Malmöhus
            läns prövningsnämnds sammanträde den 30 juli 1909 avlämnade kronombudet
            en förteckning å i länet bosatta delägare i de soc- kerfabriksaktiebolag,
            som dåmera uppgått i Svenska sockerfabriksaktiebola- get, och
            yrkade, att dessa aktieägare skulle taxeras till inkomstskatt
            för de utdelningar, som dessa uppburit vid de äldre bolagens likvidation,
            samt att ifrågavarande personer av taxeringsnämnderna åsatta inkomstskattetaxe-
            ringar alltså skulle höjas med belopp, som i förteckningen angåves.
            För härovan omförmälda H. yrkades sålunda, att, då värdet av vad
            H. vid de äldre bolagens upplösning — tillsammans 17,930 kronor
            — med 14,530 kronor överstege de äldre aktiernas nominella värde,
            dennes inkomstskatte- taxering skulle höjas med sistnämnda belopp.
            Prövningsnämnden ansåg de vid bolagens likvidation gjorda utdel-
            ningarna icke lagligen beskattningsbara och avslog därför kronombudets
            yrkande. Hos kammarrätten anfördes därefter av kronombudet besvär
            i fråga om inalles 1,517 personers taxering, i vilka yrkades,
            att dessa måtte taxe- ras till inkomstskatt för de vid förbemälda
            transaktion erhållna utdelning- arna. Kronoombudet anförde därvid
            bland annat, att det vore betänkligt, att icke beskatta en utdelning
            som denna, enär man annars i många fall skulle rent av inbjuda
            till ett undandragande av eljest beskattningsbara inkomster från
            beskattning. Vad särskilt anginge de äldre sockerbruks- bolagen,
            vore det bekant, hurusom en del av dessa tidtals haft synnerligen
            stora inkomster, vilka icke utdelats utan lagts till fonder, som
            sedermera överförts till aktiekapitalet genom gratisutdelning
            av nya aktier. Även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__181/mot_1913__ak__181-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5UccVHqUhAKFkoaK23bEYT">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-ATvMSeQ544UVydA1iZ9XAY">
            under de sista åren av de gamla bolagens verksamhet hade stora
            vinst- belopp innehållits antagligen för att därigenom ingå med
            större belopp i det nya bolaget. Dessa vinster skulle undgå ifrågavarande
            beskattning, därest de icke nu upptoges som utdelning å aktier.
            I avgivna förklaringar anfördes å aktieägarnes vägnar, att den
            i detta fallet skedda utdelningen icke vore att anse såsom sådan
            utdelning å aktier som skatteförordningen avsåge. I de fall, där
            vid bolags upplösning något överskott uppkomme för aktieägarna,
            bleve det en uppdelning, ej en ut- delning av överskottet. Kronombudet
            hade vidare lämnat åsido betydel- sen av den rena värdestegringen,
            som låge i skillnaden mellan det till bolaget en gång inbetalade
            aktiekapitalet och det kapital, vilket nu upp- delats på aktieägarne.
            Den påyrkade taxeringen skulle i själva verket icke bliva annat
            än en maskerad värdestegringsskatt. Kammarrätten avgjorde genom
            utslag den 26 januari 1910 ärendet. Vad förut omförmälda H. beträffar
            yttrade kammarrätten, att som ovan- berörda belopp, 14,530 kronor,
            måste anses hänförligt till sådan utdelning å aktier, varför inkomstskatt
            lagligen skulle utgöras, kammarrätten funne skäligt höja H:s taxering
            för inkomstskatt år 1909 med nämnda belopp. Kammarrättens utslag
            var enhälligt. Liknande beslut fattades även i de övriga beskattningsmålen
            av samma slag. Aktieägarne anförde hos Kungl. Maj:t besvär över
            kammarrättens utslag, däri bland annat anfördes, att då de äldre
            bolagen uppgått i det nya bolaget, detta i realiteten icke hade
            varit något annat än en formali- tet. Den valuta, de gamla bolagen
            mottagit, hade varit noga uträknad såsom en reell motsvarighet
            mot vad de avstått till det nya bolaget. Den utdelning, som vid
            de gamla bolagens likvidation distribuerats till deras delägare,
            hade därför icke varit annat än en uppdelning av deras kapital,
            en omplacering av kapitalet. I den mån vid denna omplacering kommit
            till synes större belopp än de ursprungligen till de gamla bolagen
            inbetalta beloppen, hade ökningarna dels icke varit att anse såsom
            sådana besparade vinster, vilka nu skulle kunna beskattas, allra
            minst den del därav, som före år 1903 redan blivit till fullo
            beskattad efter då gällande författning, och dels till största
            delen varit allenast uttryck för en allmän värdestegring, som
            varken förr eller nu kunnat bliva föremål för beskattning. Detta
            gällde hela likvidationsutdelningen, vare sig den skett i nya
            aktier eller kontant. Alternativt yrkades emellertid, att beskattningen
            åtminstone icke måtte omfatta mera än den kontanta utdelningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__181/mot_1913__ak__181-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-S3i1iqewRHCzYwew3hTvcK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 181. 7
          </p>
          <p xml:id="i-2nk9RV4p3uQzZ694CoR2Hu">
            Regeringsrätten beslöt vid ärendets föredragning, som beträffande
            H. ägde rum den 22 april 1910, att enär, enligt vad upplyst blivit,
            Svenska sockerfabriksaktiebolaget i ändamål att övertaga vissa
            förutvarande sockerfabriksaktiebolags tilllgångar och fortsätta
            den av dem idkade verksamheten bildats på sådant sätt, att delägarne
            i de äldre bolagen i utbyte emot aktier i dessa bolag undfått
            aktier i det nya bolaget, samt de H. sålunda tillfallna aktierna
            i Svenska sockerfabriksaktiebo- laget icke vore att anse såsom
            utdelning, som omförmäldes i 3 $ c) för- ordningen om inkomstskatt
            den 13 september 1907 men de till H. såsom aktieägare i ovan omförmälda
            äldre bolag kon- tant utbetalta beloppen däremot, med avseende
            å vad i målet förekommit, innefattade sådan utdelning, i överensstämmelse
            härmed sålunda ändra kammarrättens utslag, att H. beskattades
            för kontant uppburna 2,280 kronor, medan däremot mer- värdet av
            de mottagna aktierna, 12,250 kronor, lämnades obeskattade. Från
            regeringsrättens beslut hade en av dess ledamöter en i så måtto
            avvikande mening, att han ej heller ansåg den kontanta utdelningen
            be- skattningsbar. Övriga här omnämnda bekattningsmål avgjordes
            på samma sätt. Bildandet av Svenska sockerfabriksaktiebolaget,
            varvid 19 äldre socker- bruksbolag uppgingo i detsamma, är den
            största av de moderna trustbildningar, som förekommit i vårt land.
            Därvid utdelades till de förutvarande aktie- ägarne, utan ett
            öres inbetalning från dessas sida, aktier till värde mång- dubbelt
            mot de ursprungliga inbetalningarna. För det halva hundratal millioners
            utdelning å aktier, som därvid ägde rum, erhöll staten ingen skatteinkomst.
            Det synes uppenbart, att en lagstiftning, som möjlisgör — låt
            vara genom tolkningar, som för många torde te sig som mycket svårbegripliga
            — ett undandragande från staten av så stora skattebelopp, icke
            är tillfredsställande. Då emellertid den lydelse av här tillämpliga
            stadgande, som fanns i 1907 års inkomstskatteförordning, återfinnes
            även i 1910 års förordning om inkomst- och förmögenhetsskatt,
            och då vidare transaktioner av den art, som gjorde möjligt för
            intressenterna i socker- trusten att undgå beskattning för stora
            summor, torde vara att motse vid de trustbildningar, som under
            kommande tider få antagas äga rum inom olika grenar av näringslivet,
            synes en förändring av här ovan omförrmälda stadgande i den nya
            skatteförordningen vara högeligen av nöden. För åvägabringande
            av en ändring i detta avseende torde två olika ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__181/mot_1913__ak__181-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-CcMX1QJzpZq8UyUvsKZJ6Q">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-GAKJGrLNRjtXx19JJ2Qpc8">
            vägar kunna användas. Antingen måste ett förtydligande äga rum
            i skatte- förordningens 7 8 mom. 2:0) b), så att här tydligt utsäges,
            att till inkomst av kapital hänföres utdelning å aktier i inländska
            aktiebolag eller å lotter i solidariska bankbolag, vare sig denna
            utdelning sker i penningar eller penningars värde, genom utdelning
            av aktier eller lotter i eget eller annat aktiebolag eller solidariskt
            bankbolag eller ock på annat sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-WcZxFgDAF6HwEhcdxJUwu9">
            Den andra utvägen synes vara, att i de vid förordningen om inkomst-
            och förmögenhetsskatt fogade »särskilda anvisningar till ledning
            vid taxe- ringen» införa förtydligande bestämmelser, som utesluta
            möjligheten av den tolkning, regeringsrätten 1 sitt här omhandlade
            utslag givit åt begreppet »utdelning å aktier». Ett sådant förtydligande
            kunde lämpligen införas 1 anvisningarnas punkt 4:0), där efter
            styckets första mening: »Såsom be- skattofapsbar — — — — — till
            utdelningen», tillfogas en ny mening av exempelvis följande lydelse:
            »Likaledes anses såsom beskattningsbar utdel- ning av nu nämnda
            slag all utdelning av aktier eller lotter i eget eller annat aktiebolag
            eller solidariskt bankbolag ävensom varje annan utdelning till
            aktieägare eller lottägare 1 här omförmälda bolag av penningar
            eller penningars värde, så vida utdelningen ej är att hänföra
            till återbetalning vid bolags upplösning av inbetalt aktiekapital.
            »
          </p>
          <p xml:id="i-9nBdPcsVRPsrXatAw94aAU">
            Under hänvisning till vad ovan anförts, tillåter jag mig härmed
            vörd- samt föreslå, att Riksdagen ville besluta
          </p>
          <p xml:id="i-C5tiFJ4mqwhoiKjRNX1pXp">
            antingen, att $ 7 mom. 2:0)b) av förordningen om inkomst-, och
            förmögenhetsskatt den 23 oktober 1910 skall er- hålla följande
            ändrade lydelse: b) Utdelning å aktier i inländska aktiebolag
            eller å lotter i solidariska bankbolag, vare sig denna utdel-
            ning sker 1 penningar eller penningars värde, genom utdelning
            av aktier i lotter i eget eller annat aktie- bolag eller solidariskt
            bankbolag eller på annat sätt; samt eller ock, att punkt 4:0)
            i de vid förordningen om inkomst- och förmögenhetsskatt fogade
            »särskilda anvisningar till ledning vid taxeringen» må erhålla
            följande ändrade lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__181/mot_1913__ak__181-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-2PAJMPpVUoBMZL7fCizgaq">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 181. 9
          </p>
          <p xml:id="i-N2ZE1FRBuWwCHZZ1emMyXZ">
            4:0) Inkomst från bolag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MnhGGmEaqbFeVKWNGoejC1">
            Såsom beskattningsbar — — — — = — —- — — — till utdelningen.
            Likaledes anses såsom be- skattningsbar utdelning av nu nämnda
            slag all utdel- ning av aktier eller lotter i eget eller annat
            aktiebolag eller solidariskt bankbolag, ävensom varje annan utdelning
            till aktieägare eller lottägare av penningar eller pennin- gars
            värde, såvida utdelningen ej är att hänföra till åter- betalning
            vid bolags upplösning av inbetalt aktiekapital. Har aktie — —
            — (nuvarande lydelse) — — — — — — — förvärvade vinst.
          </p>
          <p xml:id="i-BHSxn2Yvz6ZXAGU7f4r24m">
            Därest bevillningsutskottet vid behandling av denna motion skulle
            finna jämkningar i här föreslagna stadganden erforderliga eller
            ock finna annan utväg lämpligare för uppnående av motionens syfte,
            vill jag härmed hava framställt motion även i dessa avseenden.
          </p>
          <p xml:id="i-VXNqPiqu6VJGsAMjL9NsQe">
            Stockholm den 26 januari 1913. Värner Rydén.
          </p>
          <p xml:id="i-3WHfkYpN6KGuyURbL1HZEk">
            Bihang till Riksdagens protokoll 1913. 4 saml. 69 häft. (Nr 180—183).
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
