<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__58/mot_1913__ak__58-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 58. 1
          </p>
          <p>
            Nr 58.
          </p>
          <p>
            Av herr Dandenell, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående viss
            ändring i grunderna för jordbruksfastighets deltagande i kostnaderna
            för vägunderhållet.
          </p>
          <p>
            Enligt nu gällande väglag skola jordbruksfastigheter svara för
            de all- männa vägarnas underhåll. Vid den efter lagens ikraftträdande
            skedda vägdelning gick man så tillväga, att kostnaderna för vägarnas
            inom ett vägdistrikt årliga underhåll uppskattades och fördelades
            på jordbruksfastig- heterna efter deras vägfyrktal, och fick varje
            sådan fastighet sig tilldelad ett vägstycke, vars årliga underhållskostnad
            just motsvarade nämnda fyrktals. Rätteligen, synes det mig, borde
            efter den omtaxering av jordbruks- fastigheterna, som vart femte
            år äger rum, ny vägdelning ske; men som detta är en både kostsam
            och omständlig procedur, torde så ej kunna ifråga- sättas. Emellertid
            hava under årens lopp orättvisorna i att den sålunda skedda vägdelningen
            alltjämt äger bestånd visat sig alltmer framträdande. Därest en
            fastighet vid vägdelningen tillfälligtvis var högt upptaxerad,
            men sedan gått tillbaka till normalt taxeringsvärde, finnes under
            nuva- rande förhållanden icke någon utsikt för en sådan fastighet
            att få ändring eller rättelse i det fastigheten vid vägdelningen
            påförda vägfyrktal med där- emot svarande vägunderhåll, och om
            efter vägdelningen en fastighet fått förhöjt taxeringsvärde, bibehålles
            det oaktat för denna senare fastighet samma underhållningsskyldighet
            som förut. Att skipa rättvisa härvidlag torde vara en ganska lätt
            sak, och 14— 18 88 av 2 kap. väglagen synes kunna giva en fingervisning
            rörande till- vägagångssättet för rättelses vinnande. Riktigast
            synes det dock mig vara, att varje innehavare av fastighet, vars
            uppskattade kostnad för det årliga underhållet av denna fastighet
            tilldelat vägstycke överstiger dess Bihang till Riksdagens protokoll
            1913. 4 saml. 25 häft. (Nr 58—60.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__58/mot_1913__ak__58-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 59.
          </p>
          <p>
            andel av vägdistriktets, uträknat efter sista taxeringen, erhåller
            i pennin- gar denna skillnad; och innehavare av fastighet, där
            ett motsatt förhål- lande äger rum, får betala sådan skillnad.
            På grund härav får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen beslutade hemställa till Kungl. Maj:t, det Kungl.
            Maj:t täcktes låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag
            till sådan ändring av väg- lagen, att senast skedd taxering av
            jordbruksfastig- heter skall vara den bestämmande för nämnda fastig-
            heters deltagande i kostnaderna för de allmänna vä- garnas årliga
            underhåll.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1913.
          </p>
          <p>
            Otto Dandenell.
          </p>
          <p>
            Nr 59.
          </p>
          <p>
            Av herrar Anderson i Knapasjö och Enderstedt, om skri- velse
            till Kungl. Maj:t angående utredning och för- slag i fråga om
            obligatorisk läkareundersökning av folk-
          </p>
          <p>
            skolebarn.
          </p>
          <p>
            Är det i varje avseende en odisputabel sanning, att det är bättre
            att förekomma än att förekommas, så gäller detta framförallt,
            då frågan rör folk- hälsans tillvaratagande och bibehållande.
            I vår tid har också läkareveten- skapen allt mer och mer börjat
            koncentrera sig omkring det viktiga problemet: förekommande av
            sjukdomar. Aven inom Riksdagen hava många för- slag genomförts
            eller varit å bane för att bevara och vidmakthålla folk- hälsan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
