<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--ak--00018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__18/mot_1913__ak__18-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HmPnBdv86aCVN2nMtbFaZp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SLUG2ZUpAWcUQT2vGb6and" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RQjxbYkcDbvRiwV3nW7kqL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CcXfBXPEuFRzYvzX3ezR8g" type="motBody">
        <div xml:id="i-JNrK4BiCmWWvC9SJSM9Za1">
          <p xml:id="i-LwvCDz1u2hi8NPdh4Qv5vB">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 18. 1
          </p>
          <p xml:id="i-MzKwp1VV6yYwGmhVBqJkN2">
            Nr 18.
          </p>
          <p xml:id="i-4P4WPTnPUaqfAi2QEC24xw">
            Av herr Lundgren i Vendelsberg, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående undersökning för framställande av nytt, lämp- ligt medel
            för denaturering av sprit.
          </p>
          <p xml:id="i-2SseFL56GPRkmyyzHPtkWZ">
            Från olika delar av vårt land meddelas — så otroligt det än kan
            låta — att denaturerad sprit ganska allmänt användes såsom berusnings-
            medel. Den lärer tyvärr icke endast i ren brist på andra spritdrycker
            för sådant ändamål brukas av dryckenskapens slavar, utan det säges
            också, att dessa ofta köpa och förtära denna vedervärdiga vara,
            emedan den är så lätt åtkomlig och långt billigare än brännvin
            eller andra sprit- drycker och dessutom från deras synpunkt har
            den fördelen att vara så gott som rena spriten. Ja, man har med
            anspråk på sanning påstått, att sådana skulle finnas, som till
            och med föredraga den denaturerade spriten såsom berusningsmedel
            framför andra spritdrycker. Dessa sorgliga förhållanden giva tillräckligt
            stöd åt det ofta hörda spörsmålet, huruvida icke något annat och
            mera effektivt denaturerings- medel skulle kunna utfinnas, ett
            medel, som alldeles omöjliggjorde spri- tens förtärning utan att
            försvåra den tekniska användningen av den- samma. Av läkare och
            kemister har uppgivits, att man i Ryssland denaturerar spriten
            med kräkmedel, senapsolja, kolsvavla och aldehyd, och att man
            i Amerika för samma ändamål använder det kraftiga kräkmedlet apo-
            morfin (chloretum apomorphicum). Det sistnämnda medlet, som lär
            verka i mycken liten dosis, förhindrar absolut förtärandet av
            den därmed be- mängda rusdrycken. Man har likväl invänt dels att
            det vore för dyrt, dels att det skulle göra spriten mindre användbar
            för tekniska ändamål. Bihang till Biksdagens protokoll 1913. 4
            saml. 9 häft. (Nr 18—20.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__18/mot_1913__ak__18-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7JTLqewh3KyzVgPZVRX2tV">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 18.
          </p>
          <p xml:id="i-Wmt3iQDqiQMrByoPunGVxU">
            Emellertid synes det som om någonting borde göras för att få
            denna sak utredd och om möjligt få ett slut på de förut omnämnda
            missbruken av den denaturerade spriten. Jag vågar därför vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-KJZa1H1ymJNs5BJbJzTmS">
            att Riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, det Kungl. Maj:t täcktes för- anstalta om en undersökning
            i syfte att få framställt ett denatureringsmedel för sprit av
            den beskaffenhet, att det omöjliggör förtäringen av därmed denaturerad
            sprit utan att försvåra den tekniska användningen av densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-4x8xJLfdpfiAGnAtsD7oiP" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-WPkjyxQKkL23ibRwcXPvRh" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-7qVR92pzt6Boz2UVfhMT1q" who="unknown" type="signature">
              Oskar Lundgren Vendelsberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
