<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--ak--00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__201/mot_1913__ak__201-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-P7FQxrB1dMGX9MirbHrFMo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JyrNxnTAFU5R8iUpzraC4B" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-416WCVF2YsUuS6KUEhUawW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N7ZN9uRv8VhYn4C2B1ZxQp" type="motBody">
        <div xml:id="i-DFHJf7D4i9yiWwvK5LXzqb">
          <p xml:id="i-7UoBHq5TBLpKrcVfXQNKr5">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 201.
          </p>
          <p xml:id="i-95UDJxe8KcQ7SPAeAdA7KX">
            Nr 201.
          </p>
          <p xml:id="i-Ao9FfJ5SJd11VRDxh4z1V4" type="titleString">
            Av herr Ödman m. fl., om anslag till anläggning vid Grumd- sunds
            fiskeläge av en hamn i enlighet med ett av väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            uppgjort förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-VUbRx8dR8SmHCzKsWS3AgM">
            I statsverkspropositionen under nionde huvudtiteln omnärnes i
            fråga om fiskehamnsanläggningarna, att väg- och vattenbyggnads-
            styrelsen uppgjort ett nytt förslag till anläggning vid fiskeläget
            Grundsund inom Göteborgs och Bohus län av en större hamn än den
            fiskehamnskommissionen föreslagit, och har chefen för väg- och
            vattenbyggnadsstyrelsens byrå för tekniska ärenden överste- löjtnanten
            O. Z. Ekdahl enligt statsverkspropositionen, med hänsyn till den
            framtida utvecklingen av fiskets utövande i Grundsund, för sin
            del förordat detta större förslag. På grund av de ökade kostnaderna
            anser sig emellertid statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            ej kunna förorda nämnda förslag till utförande. Sedan fiskehamnskommissionen
            utförde sina undersökningar för uppgörande av förslag till hamn
            vid Grundsund, har dock detta fiskeläge, såsom framgår av uppgifterna
            i statsverks- propositionens nionde huvudtitel sidan 294 rörande
            antalet där befint- liga farkoster, genomgått en så stark utveckling,
            att en hamn av den storlek; fiskehamnskommissionen föreslagit,
            och till vars utförande Riksdagen beviljat medel, ej skulle motsvara
            redan nu föreliggande behov av hamn vid Grundsund. Det av väg-
            och vattenbyggnadsstyrelsen uppgjorda större för- slaget skulle
            visserligen öka anläggningskostnaden med omkring 400,000 kronor,
            men då skulle ock erhållas en hamn, som vore fullt tillfredsställande
            och som skulle beforda platsens redan nu starka framåtgång.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__201/mot_1913__ak__201-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AC2MFnn1EJ7NpLK5CHvUrK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 201. 7
          </p>
          <p xml:id="i-TBoKCGCWKb8TCg7tvPvPJe">
            Det torde väl också med skäl kunna förutsättas, om ej stats-
            intresset är mera betjänt av att bygga en dyrbarare hamn, som
            är ägnad att befordra fiskelägets utveckling för lång tid, än
            att bygga en billigare, som redan nu måste anses mindre tillfredsställande.
            Med stöd av det nu anförda få vi därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-SHaiwDGZrL4sdDN9KtRR4N">
            att Riksdagen måtte bevilja medel till att vid Grundsunds fiskeläge
            anlägga en hamn i enlighet med det av väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            upp- gjorda större förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-8ox9XsJRuuBrxoF8Do8wcL" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-EwBzxJaMZ5oYLRrUgRGyHW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QWLirFKXcbCuH59Gyui5pX">
              <item xml:id="i-EzKNYUkLubMUtzZ7BBwZXt" who="i-R9MyGXJGkxUW6BDGZnaPCF" type="signature">
                Carl J Ödman
              </item>
              <item xml:id="i-UzTfG3ZG5Ue2UyQkZt7z9a" who="i-BQk38xZFxNDqnNmPFzbAHx" type="signature">
                Carl LC Olausson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-RTRweFMpKfvgresHTtQaTP">
            C. Wallentin. Herman Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
