<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--fk--00101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__101/mot_1913__fk__101-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MmnsduqsxejRfXbTprTgGj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9t91B8ymfEvPFbXakmJmiW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2xEQZL4GuDPq61Lr71xDjq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FEQmr6e4aeoJ9gMcLeXStk" type="motBody">
        <div xml:id="i-TTShj2k5iAn7y8Qdkv1XGY">
          <p xml:id="i-XA2NGH5a4goHBGJtCf8WNy">
            Motioner i Första kammaren, Nr 101. 1
          </p>
          <p xml:id="i-egAsmWghCxaF7KpAFvMTT">
            Nr 101.
          </p>
          <p xml:id="i-3XwzjPusoyWEuYsNVKTGx5">
            Av friherre Falkenberg, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            till lag om expropriation.
          </p>
          <p xml:id="i-DpXh1GSxHsExP3quKb3Fvx">
            I det av särskilda kommitterade framlagda betänkande med förslag
            till Lag om expropriation m. m. har 79 $ föreslagits erhålla följande
            lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-16MXzP3Y8ZruKm5ea12W8Y">
            79 8.
          </p>
          <p xml:id="i-7UZPVJ8cbivWgufPzoLq8r">
            Upplåtes nyttjanderätt till egendom, som i 75 $ omförmäles, för
            framdragande av statens telegraf- eller telefonledning, njute
            ägaren ej er- sättning för upplåtelsen utan endast för skada,
            som därav må uppstå. Vid expropriationen skall ersättning ej bestämmas
            för annan skada än den, som då redan uppkommit. Uppstår därefter
            skada, varde ersättningen därför, om överenskommelse ej träffas,
            bestämd av nämnd, som i 78 8 andra stycket sägs.
          </p>
          <p xml:id="i-5J4X8NuhsGe7FBAWTNhjo7">
            75 $ lyder: I fråga om gata, torg, allmän plats eller vattendrag
            inom område, för vilket byggnadsstadgan för rikets städer äger
            tillämpning, eller inom fastställt hamnområde må expropriation
            ej avse egendoms avstäende utan endast upplåtelse av nyttjanderätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8uRaUyWoKrDsh2MSTE4Gkp">
            Kommitténs motiv till 79 $&amp; äro följande: »Det undantag från
            de allmänna ersättningsreglerna, som ligger däri att vid upplåtelse
            av kommunikationsled inom stad för statens telegraf- eller telefonledning
            ersättning enligt förslaget ej skall utgå för upplåtelsen utan
            endast för skada, som därav må uppstå, har ansetts befogat på
            den grund, att berörda statsinrättningar tjäna allmänna ändamål,
            som för stä- derna själva äro av stor vikt och som dessutom icke
            sakna sammanhang med de kommunikationssyften, för vilka städernas
            trafikleder i första rum-
          </p>
          <p xml:id="i-Uy42Afe2Vf5GCVdTTH26EQ">
            Bihang till Riksdagens protokoll 1913. 3 saml. 51 häft. (Nr 101.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__101/mot_1913__fk__101-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PgZLTc9HwQjZiuitd5g3GW">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 101.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ1ieswZ6nqKLik7qyF16K">
            met tillkommit. Att ålägga städerna ett visst tillmötesgående,
            sträckande sig något utöver vad en sträng tillämpning av vanliga
            rättsgrundsatser skulle bjuda, synes för övrigt så mycket mindre
            vara olämpligt, som mot- svarighet därtill från statens sida torde
            erhållas genom den skyldighet, som enligt 80 $ första stycket
            skall åligga ägarna av elektriska anlägg- ningar. Undantag göres
            även från regeln, att ersättning för all skada, som föranledes
            av expropriationen, skall erläggas eller åtminstone beräknas i
            förväg en gång för alla. Den mera tillfälliga skada, som förorsakas
            t. ex. därav att en gata någon gång med långa mellantider behöver
            upprivas för reparation av en telefonkabel, kan icke lämpligen
            uppskattas på för- hand. Det synes därför vara bättre, att ersättning
            bestämmes för varje gång, sedan skada inträffat. Någon osäkerhet
            för den skadelidande kan detta icke medföra, när det är fråga
            om en statens anläggning. I övrigt skall ersättningen för skada
            utgå efter vanliga grunder. Staden har sålunda rätt till gottgörelse
            för all kostnadsförökning, som följer av markens upp- låtande,
            av vilket slag skadan än må vara. Över kommitténs förslag hava
            av Kungl. Maj:t utlåtanden inhämtats från, bland andra Överståthållarämbetet
            och samtliga Kungl. Maj:ts be- fallningshavande, varjämte samtliga
            överexekutorer lämnats tillfälle att yttra sig i ärendet. I den
            med anledning av dessa yttranden inom justitredepartementet verkställda
            överarbetning av förslaget till lag om expropriation har mot-
            svarande $ erhållit följande ändrade lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-5ALYXWkA3LZaY4wHuDwneh">
            86 8.
          </p>
          <p xml:id="i-RsSsGzshnMhSyDzGVQRqHn">
            Upplåtes nyttjanderätt till egendom, som i 82 $ omförmäles, njute
            ägaren ej ersättning för upplåtelsen utan endast för skada eller
            intrång, som därav må uppstå. Vid expropriationen skall ersättning
            ej bestämmas för annat men än det, som då redan uppkommit. Uppstår
            därefter skada eller intrång, varde ersättningen därför, om överenskommelse
            ej träffas, bestämd av nämnd, som i 85 &amp; andra stycket sägs.
          </p>
          <p xml:id="i-ERgCk2bS9iSnkif3D8XhTp">
            82 $ lyder: I fråga om gata, torg, allmän plats eller vattendrag
            inom område, för vilket byggnadsstadgan för rikets städer äger
            tillämpning, eller inom fastställt hamnområde må expropriation
            ej avse egendoms avstående utan endast upplåtelse av nyttjanderätt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__101/mot_1913__fk__101-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XPY8YMx2dsTZ7KwCdVSNWM">
            Motioner i Första kammaren, Nr 101. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9MV8xE5XUwTqjX5RgqxCHE">
            Departementschefen yttrade: »Närmast i ordningen nämnes det ändamål,
            för vilket expropriation hittills mest anlitats och säkerligen
            även framgent kommer att i största omfattning äga rum, nämligen
            den allmänna samfärdselns främjande. Under begreppet ”allmän väg”
            eller ”dylikt allmänt behov” har hittills även järn- väg måst
            hänföras, men att detta viktiga samfärdsmedel nu skall särskilt
            upptagas ligger i sakens natur. Mellan järnväg och spårväg torde
            någon skillnad icke kunna med bestämdhet uppdragas annat än i
            varje särskilt fall, och även om en anläggning finnes vara av
            det senare slaget, kan den utan tvivel äga sådan allmän betydelse
            att, i den mån sättet för anlägg- ningens framdragande gör expropriation
            användbar och behövlig, rätt där- till bör kunna medgivas. Jämväl
            kanaler böra nu särskilt nämnas. Att i förslaget talas om telegraf-
            eller telefonanläggning 1 stället för ”utlägg- ning av elektriska
            ledningstrådar' torde icke innebära någon väsentlig skill- nad
            i sak. Såsom kommittén framhållit, kan det visserligen tagas för
            givet att, då det nuvarande stadgandet tillkom, därmed avsågos
            alla slag av elektriska ledningar, men torde, sedan genom lagen
            den 27 juni 1902 särskilda bestämmelser meddelats om elektriska
            starkströmsanläggningar, tillämpning av de allmänna stadgandena
            knappast ifrågakomma beträffande andra elektriska ledningar än
            svagströmsledningar. Och bland dessa lära telegraf- och telefonledningar
            vara de enda, som hava sådan betydelse för det allmänna, att särskilt
            stadgande om expropriation till deras förmån bör meddelas.» Redan
            av detta yttrande framgår, att någon ändring i sak av kom- mitténs
            förslag ej avsågs av departementschefen. I lagrådet gjordes emellertid
            följande anmärkningar vid 86 $.
          </p>
          <p xml:id="i-JKXf7wt6Qx2GdCvjYBiFMh">
            Justitieråden Borgström och Skarstedt: »Stadgandet i första punkten
            av förevarande 8 innebär, att ett sam- hälle är pliktigt att utan
            ersättning upplåta samhället tillhörig gatumark för ändamål, som
            är för samhällets egna uppgifter främmande. Ett sådant stadgande
            synes, såsom jämväl kommittén i sina motiv medgiver, ej rätt väl
            överensstämma med eljest gällande rättsgrundsatser; och de skäl,
            som av kommittén anförts till stöd för avvikelsen, kunna icke
            anses tillfyllestgörande, även om man, i likhet med kommittén,
            vill inskränka densamma till statens telegraf- och telefonledningar.
            Särskilt obilligt i tillämpningen ter sig stadgandet för de fall,
            då samhället med kanske dryga utgifter förvärvat gatumark och
            iordningsställt densamma för sina behov. Förbises må ej heller
            i detta sammanhang, att möjlighet att be- reda ersättning för
            det åtminstone temporära hinder i allmänna trafiken,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__101/mot_1913__fk__101-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MoWVAtxuGj67ZCN7jMeibM">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 101.
          </p>
          <p xml:id="i-N1qLR5CxEJmmrhvjJwGRx8">
            som förorsakas av ledningens anbringande, knappast synes förefinnas.
            Någon synnerlig fördel för "den exproprierande lärer den ifrågasatta
            befri- elsen ej heller innebära. Även om ersättning för upplåtelsen
            förklaras skola utgå, torde nämligen ersättningsbeloppet komma
            att sättas tämligen lågt med hänsyn såväl till innebörden av upplåtelsen
            som ock särskilt till innehållet i 87 S första stycket och 88
            5 av förslaget. Slutligen må erinras, att om ock område, som här
            avses, i regel torde vara i samhällets besittning, det dock icke
            är utan exempel, att sådant område tillhör en- skild; och för
            dylikt fall saknar uppenbarligen stadgandet varje berät- tigande.
            På grund av det anförda hemställes, att ifrågavarande undantags-
            bestämmelse uteslutes ur förslaget. I varje fall synes anledning
            icke föreligga att, såsom i förslaget ägt rum, utsträcka bestämmelsens
            ömfatt- ning utöver statens telegrat- och telefonledningar. Även
            om den en- skilde med sin anläggning tillgodoser ett allmänt intresse,
            torde hans egent- liga syftemål uteslutande vara den egna förtjänsten.
            Därest i förslaget upptoges bestämmelse därom att ersättning för
            nyttjanderätt samt för stadigvarande skada och intrång skall utgå
            i årlig avgäld, skulle visserligen härigenom beredas möjlighet
            att utan hänsyn till de fall, som avses i 87 8 första stycket
            och 88 $, beräkna ersättnings- beloppets storlek, men detta förhållande
            synes knappast innebära tillräck- lig anledning att här avika
            från förslagets allmänna ståndpunkt att ex- propriationsersättning
            skall utgå på en gång.»
          </p>
          <p xml:id="i-Y9zxMSaUeEuRyFgSzSQhTc">
            Justitieråden Borgström och Skarstedt samt regeringsrådet Ernberg:
            »Enligt bestämmelsen i sista punkten av denna $ skall ersättning
            för skada eller intrång, som uppstår efter expropriationen, i
            brist av överens- kommelse bestämmas av nämnd. Det förefaller
            emellertid mindre tillta- lande, att ett nytt eller kanske riktigare
            fortsatt expropriationsförfarande sålunda skall kunna inledas
            efter det expropriationen fullbordats. För övrigt torde bestämmelsen
            i fråga knappast låta sig tillämpas med mindre den fullständigas
            med ganska utförliga föreskrifter om huru, för den hän- delse
            det egentliga expropriationsmålet avslutats, ärende, som här avses,
            skall anhängiggöras, varest och inom vilken tid nedsättning skall
            ske, påföljden för försummelse i nämnda hänseende m. m. Med hänsyn
            till hvad sålunda anförts hemställes, att bestämmelsen utbytes
            mot föreskrift, att ersättningen, om överenskommelse ej kan träffas,
            skall bestämmas av domstol. Därigenom skulle ock uppkomma enhetlighet
            i behandlingen av tvistefrågor enligt förevarande lagrum och enligt
            87 $ första stycket, något som icke är utan sin betydelse, för
            den händelse tvistefrågorna samtidigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__101/mot_1913__fk__101-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-7sp1rwmHucMadQsiFPZ1fe">
            Motioner i Första kammaren, Nr 101. 5
          </p>
          <p xml:id="i-NkDBzEE2R6xWYRixP52avg">
            föreligga till avgörande. Så är t. ex. förhållandet, om å ena
            sidan sam- hället påstår skyldighet för ledningens ägare att flytta
            densamma och å den andra denne yrkar, att samhäl let för sin anläggning
            skall välja annan plats mot ersättning enligt förevarande lagrum
            för ”kostnadsökningen.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-MBkwM2vqSabFG33rDmdTEX">
            Justitierådet Sundberg: »Åven jag anser tillräckliga skäl ej
            föreligga att i förevarande fall stadga sådant undantag från de
            allmänna reglerna, som första punkten av 86 $ innebär. Och det
            synes mig ej heller vara skäl att göra ens det undantag, som samma
            $ i övrigt innehåller. Vid varje expropriation måste man för beräkningen
            av skada, särskilt sådan som förväntas uppstå genom det exproprierades
            användande, räkna med sannolikheter; och jag kan ej finna, att
            i detta hänseende svårigheterna vid en expropriation å plats,
            som omförmäles i 82 $, äro så väsentligen större än vid expro-
            priation för svagströmsledningar å annan plats eller vid åtskilliga
            andra fall av expropriation, t. ex. för vattenledning eller för
            linbana, att ett så viktigt avsteg från de grundläggande principerna
            i förslaget, som här är ifrågasatt, är därav motiverat. Man skulle
            snarare kunna ledas till ett motsatt antagande dels med hänsyn
            därtill att kostnaderna för bestäm- mande i varje fall av uppkommen
            skada antagligen skulle bliva alltför stora i förhållande till
            skadeersättningens belopp, ”dels ock emedan för nu ombhandlade
            företag ytterst sällan torde komma i fråga att använda ex- propriationsförfarandet,
            utan behövlig upplåtelse i regel fortfarande, såsom hittills,
            lärer komma till stånd genom avtal mellan vederbörande. På grund
            av vad jag nu anfört tillstyrker jag, att 86 $ måtte ur förslaget
            utgå. Vid bifall härtill torde jämväl 87 $ första stycket och
            88 $ böra uteslutas, enär de däruti intagna stadgandena icke synas
            äga fog under annan förutsättning än att för ledningens framdragande
            mark upp- låtits utan full ersättning för upplåtelsen. Måhända
            bör dock i så fall ett eller annat av de ändamål, som uppräknas
            i 87 $&amp; första stycket, in- fikas bland de i samma paragrafs
            andra stycke angivna ändamål.»
          </p>
          <p xml:id="i-GVtNqecQLRtNHe1h54DPbP">
            Vid föredragning inför Kungl. Maj:t av lagrådets utlåtande anförde
            chefen för justitiedepartementet i nu föreliggande fråga följande:
            »Beträffande första punkten i det remitterade förslagets 86 $
            hava anmärkningar framställts av lagrådets flesta ledamöter. Sålunda
            hava två ledamöter hemställt, att den där innefattade undantagsbestämmelsen
            måtte uteslutas, under tilläggande att i varje fall anledning
            icke syntes förefinnas att, såsom nämnda förslag i motsats till
            det till "grund därför liggande kommittéförslaget avsåge, utsträcka
            undantagets tillämpning utöver statens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__101/mot_1913__fk__101-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-ARVMmLT8nS7tUgz9Ev8cT8">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 101.
          </p>
          <p xml:id="i-342SKvSGxuLeF99WWvRNqM">
            telegraf- och telefonledningar. En tredje ledamot har förklarat
            sig lika- ledes anse tillräckliga skäl för det stadgade undantaget
            från allmänna regler ej föreligga. Någon betänklighet mot att
            undantaget, därest det skall kvarstå, begränsas till vad kommittén
            föreslagit kan så mycket mindre finnas från min sida, som avvikelsen
            från berörda förslag allenast har sin förklaring däri, att vid
            den bearbetning, förslaget före remissen till lag- rådet undergick
            i departementet, en åsyftad redaktionell jämkning genom förbiseende
            kommit att innebära även ändring i sak. Beträffande åter un- dantaget
            för statens telegraf- och telefonledningar har jag, då de inom
            lagrådet framställda anmärkningarna synas mig äga ganska mycket
            fog, ansett riktigast att ej heller upptaga detta undantag i det
            nu förevarande förslagets 92 8. Sista punkten i samma $ har på
            yrkande av lagrådets flesta ledamöter något jämkats.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-EsQxWv8QwheC37oBwydbG5">
            I det som proposition framlagda lagförslaget har motsvarande
            $ erhållit följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-QtUqQf9xiBJvTFTjhWaSCa">
            92 $.
          </p>
          <p xml:id="i-PoPTqbvAh4PVvcB2sDLoWm">
            Vid expropriation av nyttjanderätt till egendom, som i 88 $ sägs,
            skall ersättning ej bestämmas för annat men än det, som då redan
            upp- kommit. Uppstår därefter skada eller intrång, varde ersättningen
            därför, om överenskommelse ej träffas, bestämd av domstol. Genom
            den behandling frågan om ersättning för upplåtelse av nyttjanderätten
            till gator o. d. för framdragande av telegraf- eller telefon-
            fedning sålunda erhållit, har den av kommittén staten förbehållna
            frihet trån dylik ersättning kommit att i det för Riksdagen framlagda
            förslaget fill expropriationslag uteslutas. Som emellertid detta
            skulle, därest lag- lörslaget bliver antaget, för statsverket
            medföra olägenheter och onödiga kostnader till avsevärda belopp,
            får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-4UKt1ma7JrAVUdEW78S4KQ">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådan ändring i föreliggande
            förslag till lag om expropriation att 92 8 erhäller den ursprungligen
            av kommittén av- sedda innebörden.
          </p>
          <p xml:id="i-WELvanqDigcsc1SBRk5UuK">
            Stockholm den 13 februari 1913. H. Falkenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-5BAPmuYc85AUiYmhJoLUwQ">
            I motionens syfte instämmer: Hans Ericson.
          </p>
          <p xml:id="i-T6EWDqkyDEVeVXxhWCBkqJ">
            Stockholm 1913. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            130021.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
