<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--fk--00128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-P98RCY4G6eX3TmP3vLerfY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-oF8dnjvotPpUSgoPKXzZE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AQp1CnfSxxYnfB5KnXmtJj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HAQ1dxSmnryAVUnSsRAoy7" type="motBody">
        <div xml:id="i-NsT6BWQ6FzbcXrpxw4FMLY">
          <p xml:id="i-TrK1e9a7t4j8bmnLrLfBxY">
            Motioner i Första kammaren, Ny 128. 3
          </p>
          <p xml:id="i-FzvrsvfBMjjkNqhwHLU9m">
            nade ledamoten av taxeringsnämnden samt av de valde de 5 i tjänstgöring
            äldste ledamöterna. I taxeringsnämnd invald kvinna skall inträda
            som ledamot av pensionsnämnden, oavsett om manlig leda- mot av
            taxeringsnämnden tjänstgjort längre tid än hon. $$ 22 och 23 lika.
            5 24. Beträffande pensionsnämndens beslutmäs- sighet vid sammanträden
            och om påföljd för utebli- vande från sammanträde gäller vad som
            stadgas i för- ordning om taxeringsmyndigheter. 53 25—28 lika.
          </p>
          <p type="date" id="i-FEmXj4yL1cE9CoMLKdmCGx">
            Stockholm den 14 april 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-QZYR8dGd9grrPo3i97oEKJ" type="signatureBlock">
            <p who="i-9sCRQAt7PK4FUgLX6kWCiK" type="signature">
              Ernst Lindblad
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-61rygDjoCahSxQbT1fJ1uM">
            Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-BZZpf9wu43fWwyQ6EHFXmx">
            Av herr Mannheimer, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om allmän pensionsför- säkring m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Qyrzb1e6E6QciYPYJuhCxp">
            Enligt 6 &amp; i det av Kungl. Maj:t framlagda förslaget till
            lag om allmän pensionsförsäkring skall årliga beloppet av den
            pension, som utgår på grund av de försäkrades egna avgifter, utgöra
            trettio procent av de erlagda pensionsavgifternas sammanlagda
            belopp. Följden av detta beräkningssätt blir, att den, som vid
            tidig ålder drabbas av invaliditet, som sätter honom ur stånd
            att genom arbete förvärva sitt uppehälle, erhåller en ytterst
            obetydlig dylik pension. Om t. ex. en försäkrad drabbas av invaliditet
            vid 26 års ålder och dess- förinnan inbetalt den stadgade minimiavgiften
            tre kronor under tio år, erhåller han pension till ett årligt
            belopp av allenast 9 kronor. Aven om avgifterna avsevärt höjas,
            blir pensionen enligt regeringsförslagets beräkningssätt vid tidig
            invaliditet alltjämt så obetydlig, att den icke erbjuder erforderligt
            skydd. Den, som vid tidig ålder blir invalid, har emellertid i
            regel minst lika stora, oftast större, behov att fylla än åldringen.
          </p>
          <p xml:id="i-VGeKcwTWG7M7gyXsW2ZYHN">
            Om avgifts- pension.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RY5w2kNP49nmbQJP22pC89">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-N4kUeSqGvjDtB74yAXvhgU">
            Mot regeringsförslaget skulle emellertid icke så mycket vara
            att invända, om fråga vore att införa en försäkring, som till
            sin huvudsak- liga del skulle utgöra en ålderdomspensionering.
            Nu gäller det likväl att få till stånd en försäkring, som 1 första
            hand och i det väsentliga är avsedd att vara en invaliditetsförsäkring.
            Någon meningsskiljaktig- het synes icke heller råda därom att
            försäkringen bör på detta sätt anordnas. HSiffror hava ock anförts,
            som kraftigt tala för en dylik an- ordning. Å sid. 34 i kungl.
            propositionen anföres sålunda, att »vid en i vårt land genomförd
            ålderdomsförsäkring med rätt till pension för alla personer, som
            uppnått exempelvis 65 år, pensioner skulle hava efter 1908 års
            förhållanden utbetalts till omkring 453,000 personer, av vilka
            dock endast 356,000 voro invalider, medan samtidigt ej mindre
            än omkring 213,000 personer över 18 år, som även voro invalider,
            men icke uppnått den föreskrivna åldersgränsen, skulle stannat
            utanför för- säkringen». Ännu mera talande i detta avseende äro
            de siffror, som av ålderdomsförsäkringskommittén anföras rörande
            antalet vid olika åldrar kvarstående förvärvsdugliga män och kvinnor.
            Av del II tab. 8 i kommitténs betänkande framgår, att av 100,000
            aktiva 20-åriga män kvarstodo såsom aktiva vid 67 års ålder allenast
            32,140 bland 61,482 levande, samt att av 100,000 aktiva 20-åriga
            kvinnor kvarstodo vid 67 års ålder såsom aktiva 23,159 bland 64,962
            levande. Då sålunda den föreslagna pensioneringen kommer att bli
            i huvud- sak en invaliditetsförsäkring, bör man se till att den
            på erlagda av- gifter grundade pensionen beräknas med hänsyn härtill,
            och att icke ett beräkningssätt, som är lämpat för en enbar ålderdomsförsäkring,
            kommer till användning. Man bör anlita ett system, som lämnar
            en relativt konstant pension, när helst invaliditeten inträder.
            Mot ett dylikt system för pensionens beräkning har den invänd-
            ningen framställts, att det skulle komma att för de försäkrade
            te sig egendomligt, om den, som erlagt avgift under endast något
            eller några år, skulle få precis samma pension för sina avgifter
            som den, vilken erlagt avgifter under t. ex. 40 år, och att alltså
            den omständigheten, huruvida avgifter erlagts för flera eller
            färre år, skulle vara utan in- flytande på pensionens storlek.
            Någon större egendomlighet ligger emellertid icke i detta än däri,
            att man t. ex. vid olycksfallsförsäkring eller livförsäkring erhåller
            samma belopp i ersättning, huru många år man än betalt avgift.
            Om man ställde den frågan till en 16-årig försäkringstagare, som
            skulle betala t. ex. 13 kronor 1 årsavgift: vill du ha en pension,
            som i händelse av invaliditet, som inträffar efter 1 år, utgår
            med kronor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vs73KtaEwXpKhqdoJn7jSz">
            nr
          </p>
          <p xml:id="i-LCgssmaXE1YgGbhKX8bRmc">
            Motioner i Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-WfUQFA7kJWWTebGwGiB9Zs">
            3: 90, efter 2 år med kronor 7:80, efter 3 år med kronor 11:
            70 o. 8. v. och, i händelse du icke blir invalid före 67 å år,
            utgår med kronor 198: 90, eller vill du ha en pension, som i varje
            fall "utgår med kronor 162: 50, så borde han väl, om han förstår
            sitt eget bästa, knappast tveka att finna det senare fördelaktigare.
            Kapitalvärdet av den eventuella pen- sionen är visserligen lika
            stort i båda fallen, men värdet för försäk- ringstagaren, dess
            ”subj ektiva värde, är större i senare fallet, beroende därpå,
            att en viss ökning i inkomsten är av större nytta, då man har
            en mindre, än då man har en större inkomst. Vidare anföres mot
            ett system, varigenom den försäkrade tillför- säkras en pension,
            som utgår med ungefär samma belopp, när helst in- validitet inträder,
            i stället för att pensionen ökas med åren med hänsyn till antalet
            inbetalda avgifter, att detta inbjuder till simulation och att
            därav framkallas s. k. »räntehysteri». Att dylikt kan förekomma
            är obestridligt. Men anmärkningen gäller varje existerande pensionssystem.
            Det tyska systemet har mycket lovordats, men faktum är, att man
            i Tyskland rätt ofta hör klagan just över räntehysteri. Någon
            anledning befara, att ett system med konstant pension skulle medföra
            väsentlig ökning i räntehysteri torde knappast förefinnas. Kungl.
            Maj:ts förslag är jämväl utsatt därför. Pensions- tilläggen, som
            spela den största rollen enligt detta förslag, utgå med
          </p>
          <p xml:id="i-U2ZciLi8Q6yPhLH2gJt41d">
            fixa belopp, oberoende av antalet inbetalta avgifter — detta
            gäller de allra festa försäkrade, nämligen dem, som innefattas
            i den lägsta in- komstklassen. — FErinras må vidare, att den sociala
            olycksfallsförsäk-
          </p>
          <p xml:id="i-HG4kyhAUP8fF51Dy2w3FYX">
            ringen i regel är anordnad med livräntor, som icke ökas med antalet
            inbetalda försäkringsavgifter. Åtminstone i vårt land har härav
            icke. försports någon kännbar olägenhet, ehuru vid olycksfallsersättnings-
            lagens behandling ängsliga röster hördes, som spådde skadliga
            verk- ningar — bedrägligt förfarande, simulation, uppsåtlig lemlästning
            m. m. för att komma åt en livränta — genom lagens antagande. Med
            de små avgiftspensioner, som komma att utgå enligt det nu föreliggande
            förslaget till allmän pensionsförsäkring, finnes för t övrigt
            föga risk för sådant missbruk som ovan antytts. Det må ock erinras
            därom, att enligt lagförslagets 8 $ kan såväl avgiftspension som
            pensionstillägg indragas för den, som befinnes icke längre vara
            till arbete varaktigt oförmögen. Visserligen kan, då det gäller
            att välja system för avgiftspensio- nens beräkning, invändas,
            att med de små avgifter, som nu äro före- slagna och då ”pensionstilläg
            gen 1 flertalet fall komma att spela huvud- rollen, det kan vara
            likgiltigt, huru avgiftspensionen beräknas. FEmel-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GqceRu82f9BRq7ZStqRB27">
            6 Motioner 1 Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-EgqVab2kb5aXfrCyxgRZtn">
            lertid måste man förutsätta, att avgifterna skola komma att i
            framtiden höjas och att avgiftspensionerna sålunda skola få större
            betydelse. m man av en eller annan anledning skulle önska i viss
            mån till- mötesgå kravet på att pensionen skall växa med åren
            och antalet in- betalda avgifter, bör man icke förbise den föreslagna
            kombinationen av invaliditets- och ålderdomsförsäkring. Man bör
            icke låta hela av- giften läggas till grund för en växande pension,
            utan låta jämväl in- validitetsförsäkringen komma till sin rätt.
            Detta kan ske därigenom, att man lägger en del av årsavgiften
            till grund för en konstant pension och låter återstoden av varje
            avgift verka såsom en engångspremie till förhöjning av pensionen.
            I sådant fall kunde lämpligen den gemen- samma grundavgiften,
            tre kronor, beräknas för den konstanta pen- sionen. Att emellertid
            nu göra en dylik uppdelning synes icke påkallat. Den frågan synes
            lämpligen böra upptagas till övervägande, då rörslag framställes
            om förhöjning av de obligatoriska avgifterna och någon erfarenhet
            vunnits om tillämpningen av ett system med enbart kon- stanta
            pensioner. Vid beräkning av avgiftspensionen bör man tillse, att
            den försäkrade i möjligaste mån erhåller valuta, motsvarande erlagda
            avgifter. I rege- ringsförslaget har ej hänsyn tagits till åldern
            vid ”avgiftens erläggande. Detta medför, att den, som vid unga
            år erlagt större delen av sina avgifter, får relativt långt mindre
            valuta för avgifterna än den, som erlagt större delen av desamma
            vid mera framskriden ålder. De yngre få sålunda betala för de
            äldre, vilket uppenbarligen är en orättvisa. Var och en bör erhålla
            just så stor pension, som svarar mot de erlagda avgifternas värde.
            Om man vill omändra regeringsförslaget till ett system, i vilket
            hänsyn tages till den ålder, vid vilken avgifter erlagts, d. v.
            s. till ett mera försäkringstekniskt, visar nedanstående tabell,
            "dels huru stor pro- cent av varje avgift en försäkrad man skulle
            kunna erhålla 1 pension (kol. 2) och dels huru stor procent av
            summan erlagda avgifter en för- säkrad man skulle kunna erhålla,
            då lika årsavgifter erlagts alltifrån 16 års ålder (kol. 3), medan
            enligt regeringsförslaget alltid 30 procent av summa erlagda avgifter
            erhålles i pension.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-9YPZEpdj7JivWhTCcbcX2i">
            Motioner i Första kammaren, Nr 128. T
          </p>
          <p xml:id="i-9msPrc6K3vbqTgDCmanKmw">
            (VEREINIGTE ONES FESTA SETS TTT ETS DATERAR YAN ETVIR EES FE
            KATE TESTAT ITS YT VERA TENTA ATEA ONA
          </p>
          <p xml:id="i-LX2MfJAahoNU58suZATzeZ">
            Pensionsbelopp i 4 av Pensionsbelopp i 4 av | ” en vid n års
            ålder |, mman av från 16 ” en vid N års ålder | summan av från
            16 | erlagd pensionsavgift. an 5 Åre ålder erlagda erlagd pensionsavgift.
            till - års. älder erlagda ika årsavgifter. lika årsavgifter. I
            I I | 16 62.3 62.3 42 Vs 39.8 | | 17 60.0 61.1 43 23.3 39.3 18
            | BTA | 60.0 44 22.5 | 38.7 19 55.5 | 58.8 45 2.7 | 38.1 | 20
            53.8 | dT. 46 20 | 87.6 | 21 öLe | 56.6 47 20.3 | 37.0 | | 2 |
            49.3 | 55.6 48 19.6 | 36.5 | | 23 | 47.4 | 54.6 49 19.0 36.0 24
            45.6 | 53.8 50 18.4 30.5 25 43.9 | 52.6 51 17.8 35.0 | 26 | 42.3
            | 51 52 17.2 | 34.5 | 27 | 40.8 | 50.8 58 16.6 | 34.0 28 | 39.4
            | 49.9 54 16.2 | 33.6 29 | 38.0 | 49.0 55 15.7 | 33.1 80 | 36.6
            | 48.2 56 15.2 | 32.1 | 3 Böa ATA 57 148 | 823 | | 82 | 34.1 |
            46.6 58 14.3 | 31.8 | | 83 | 3830 | 45.9 59 13.9 | Bla | | 3 |
            31.s | 45.1 60 | 13.5 | 31.0 | | 85 | 02 44.4 61 182 | "80.6 |
            | 86 | 29.7 | 43.7 62 12.8 | 30.3 | | 87 | 28.1 | 43.0 63 12:4
            | 29.9 | 3 | 24 42.4 64 1200 29.5 | 89 | 26.7 | 41.7 65 11.5 |
            29.2 | 40 | 208 | 41.1 66 11.0 | 28.8 | 141 I 24.9 I 40.4 |
          </p>
          <p xml:id="i-JRE6gNrsggpfDBVwcsYHH1">
            Vidare synes man böra så vitt möjligt välja ett system för pen-
            sionens beräkning, som medgiver en utveckling av försäkringen,
            utan att större omläggning erfordras, och som bland annat tillåter
            en önskvärd höjning av avgifterna utan att extra statstillskott
            skall behöva anlitas för att kunna genomföra förhöjningen med
            bibehållande av den en gång fastslagna grunden för pensions beräkning.
            Regerimgsförslagets anta- gande kommer att medföra svårigheter
            i "detta avseende. En avgifts- förhöjning kan enligt detta förslag
            icke genomföras utan extra stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-MJDdvF1jS8vKg3GqCrdFUX">
            8 Motioner 1 Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-JkEQmMtR9VRt9mdJqCKWva">
            tillskott. Därigenom att enligt regeringsförslaget samma procentsats,
            som enligt kommitténs förslag lagts till grund för beräkningen
            av pension för män, skall gälla även för kvinna, låter det sig
            icke ens göra att föreskriva en avgiftsförhöjning för nytillträdande
            försäkrade utan särskilt statstillskott.
          </p>
          <p xml:id="i-LS8nePnnpcdKFckTQNx2eF">
            De synpunkter i avseende på försäkringens anordnande, som av
            mig sålunda framhållits, hava blivit beaktade i det såsom alternativ
            2 be- tecknade förslag, som uppgjorts av riksförsäkringsanstalten
            enligt dess vid Kungl. Maj:ts proposition fogade utlåtande över
            ålderdomsförsäk- ringskommitténs betänkande; och det synes mig
            i hög grad önskvärt, att detta förslag vunne beaktande vid ordnandet
            av den allmänna pen- sionsförsäkringen. Förslaget utgår från den
            principen, att försäkringen så ordnas, att vid invaliditet eller
            senast från 67 års ålder ett lika stort eller icke alltför mycket
            varierande årligt belopp må (vid betalning av lika stora avgifter)
            utgå som ersättning, oberoende av den tid, under vilken av- gifter
            erlagts, dock, om det finnes erforderligt till förekommande av
            missbruk, med bestämmelse om viss karenstid. Riksförsäkringsanstalten
            beskriver alternativ 2 på följande sätt: »Detta förslag går i
            huvudsak ut därpå, att de av den försäkrade erlagda avgifterna
            betraktas såsom årsavgifter, för vilka, under förut- sättning
            att de med oförändrat belopp erläggas, tills invaliditet inträffar
            eller senast till 67 års ålder, erhålles ett visst enligt de försäkringstek-
            niska grunderna för ränta, dödlighet och invaliditet med hänsyn
            till äldern vid inträdet i försäkringen bestämt pensionsbelopp,
            således oberoende av tiden för invaliditetens inträffande. Då
            en årsavgift ökas, betraktas ökningen som årsavgift för en ny
            försäkring, vars belopp bestämmes med hän- syn till åldern vid
            ökningen, och med vilket belopp det förra försäk- ringsbeloppat
            alltså ökas. Då en årsavgift minskas, erhålles ett mot åldern
            vid minskningen svarande minskat försäkringsbelopp»&gt;. Riksförsäkringsanstalten
            meddelar i sitt utlåtande (sid. 60) en ta- bell, efter vilken
            pensionsbeloppen kunna uträknas. Genom multiplikation av de i
            denna tabell angivna pensionsbe- loppen med 3, 5 och 10 finner
            man de pensionsbelopp, som erhållas för en årsavgift å 3 kronor
            samt tilläggsavgift å respektive 5 och 10 kronor. Om årsavgiften
            vid en viss ålder ökas, erhålles ett tillägg i pen- sionen, som
            svarar mot ökningen 1 årsavgift vid samma ålder; om års-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-G77RBWqDHfWqceYRQcGXWm">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 128. 9
          </p>
          <p xml:id="i-2AEzZg7FWobrXYUyCyuK6u">
            avgiften minskas, minskas även pensionen med ett belopp, som
            svarar mot minskningen i årsavgift vid samma ålder. Såsom exempel
            härå kan anföras följande. Om en man vid 16 års ålder har inkomst
            under 800 kronor, har han att erlägga en årsavgift å 3 kronor
            samt har, så länge samma av- gift erlägges, rätt till pension
            å 3x13,02 = kronor 39,06. Får han vid 30 års ålder en inkomst
            mellan 800 och 1,200 kronor, har han att er- lägga 5 kronor mer
            1 årsavgift och erhåller härför rätt till en pension å ytterligare
            5x6,55=kronor 32,75 eller tillsammans kronor 71,81. Skulle nu
            vid t. ex. 55 års ålder hans inkomster sjunka under 800 kronor,
            skall årsavgiften minskas från 8 till 3 kronor, d. v. s. med 5
            kronor, varför även pensionsbeloppet bör minskas, nämligen med
            Ix1,21 = kronor 6,05. Det blir alltså därefter kronor 65,76. Till
            förekommande av missbruk bör emellertid enligt riksförsäk- ringsantaltens
            mening en viss modifikation ske i nyssnämnda sätt för pen- sions
            beräkning. Riksförsäkringsanstalten yttrar därom följande. »Vid
            tillämpning av detta sätt för avgiftspensionernas beräkning uppstår
            likväl en viss svårighet, som torde, såsom förut nämnts, nöd-
            vändiggöra en modifikation av detsamma. Det gäller tiden närmast
            efter förändringen av en årsavgift. Beräkningen av pensionsbeloppen
            grundas nämligen på den förutsättning, att pensionssökanden framdeles
            skulle betalt avgifter efter samma inkomstklass som den, för vilken
            av- gifter senaste året erlagts. Förändringen i årsinkomst kan
            emellertid vara av mera tillfällig natur och, om den inträffar
            vid tidig ålder, med- föra mycket stor förändring i pensionsbeloppet.
            "Till undvikande av denna olägenhet och till förekommande av missbruk
            vid annalkande invaliditet skulle man kunna bestämma pensionsbeloppet
            så, som om pensionsavgiften under året för ändringen varit och
            under de följande åren skulle bliva lika med medeltalet av årsavgiften
            under ett visst antal av de senaste, t. ex. de 5 senaste åren.
            Man kan också uttrycka denna regel så, att en ändring av pensionsavgiften,
            i stället för att på en gång föranleda en viss ändring av pensionsbeloppet,
            åstadkommer "/s av denna ändring för vart och ett av de följande
            5 åren (incl. ändringsåret). För det fall, att omedelbart före
            ändringen mindre än 5 årsavgifter återstå att erlägga, då den
            försäkrade således är över 62 år, bör man kanske helst modifiera
            regeln så, att den i tabellen an- givna ändringen i pensionsbeloppet
            fördelas lika på de återstående åren, inclusive det, då 67 år
            uppnås. Genom införande av en dylik bestämmelse torde även dels
            sär- Bihang till Riksdagens protokoll 1913. 3 saml. 69 häft. (Nr
            127—128.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-UCnbJXxwGJffVRYfSpmSQE">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-K9tjs35225iH8LMVKsvVmX">
            skilt stadgande om karenstid kunna undvaras, dels icke någon
            särskild påföljd av försummelse att erlägga avgift behöva stipuleras.
            Vid för- säkringstidens början stiger nämligen (under förutsättning
            av lika års- avgifter) försäkringsbeloppet med '/s för vart och
            ett av de första åren upp till sin normala storlek, och vid försummad
            eller av annan anled- ning upphörd avgiftsbetalning skulle det
            under samma förutsättning minskas med ett lika stort belopp under
            vart och ett av de 5 följande åren, varefter det förblir konstant,
            så länge inga avgifter erläggas». Under antagande av denna modifikation
            av förslaget skulle i det anförda exemplet beräkningen av pensionsbeloppen
            modifieras därhän, att dels efter 16 års ålder försäkringsbeloppet
            icke genast stiger till kronor 39,06, utan med "'/s därav under
            vart och ett av de 5 första åren, dels försäkringsbeloppet efter
            30 års ålder, 1 stället för att genast stiga med kronor 32,75,
            skulle stiga med '/s av detta belopp eller kro- nor 6,55 under
            loppet av ett vart av de 5 närmaste åren, dels slutligen efter
            55 års ålder försäkringsbeloppet, i stället för att genast minskas
            med kronor 6,05, skulle minskas med kronor 1,21 under vart och
            ett av de närmast följande 5 åren. Riksförsäkringsanstalten framhåller,
            att, om så skulle mot förmodan finnas behövligt, karensbestämmelserna
            skulle utan svårighet kunna göras ändå strängare än de ovannämnda
            (se härom not å sid. 61 i an- staltens utlåtande). För att underlätta
            den praktiska tillämpningen av riksförsäkrings- anstaltens förslag,
            kan man uppställa några enkla, mer detaljerade ta- beller, svarande
            mot de olika avgifterna. Riksförsäkringsanstalten fram- håller,
            att om även beräkningsmetoden vid första påseende förefaller mindre
            lättfattlig, torde man dock vid närmare eftertanke finna, att
            tillämpningen kan göras ganska enkel. Dessutom erinrar riksförsäk-
            ringsanstalten därom, att detär pensionsförsäkringens centralmyndighet,
            som skulle ha att beräkna och fastställa pensionsbeloppet. Det
            ligger i öppen dag, att man genom att lägga ifrågavarande, av
            riksförsäkringsanstalten framlagda förslag till grund för avgiftspen-
            sionens beräkning 1i alla avseenden kommer att tillgodose de ovan
            av mig angivna viktiga synpunkterna: den försäkrade erhåller ett
            pen- sionsbelopp, som bestämts med hänsyn därtill att invaliditeten
            icke dröjer till ålderdomen, utan kan inträda när som helst; den
            försäkrade erhåller gjälv en ersättning, vartill av honom erlagd
            avgift bör berät- tiga; och utveckling av försäkringen kan äga
            rum med bibehållande oförändrat av det en gång fastställda beräkningssättet
            utan att denna utveckling behöver hindras av svårigheten att åvägabringa
            ökat sats- bidrag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-BqPzXG7M7jj5En4QuZe42j">
            Motioner i Första kammaren, Nr 128. 11
          </p>
          <p xml:id="i-3kKHaQV3wHP2fTTeixRztr">
            Förslaget förutsätter, att pensionen beräknas efter särskilda
            dödlig- hets- och invaliditetstabeller för män och kvinnor. Nu
            har emellertid i Kungl. Maj:ts proposition gjorts gällande den
            uppfattningen, att av- giftspensionen bör beräknas lika för man
            och kvinna, och denna upp- fattning synes ock uppbäras av den
            allmänna meningen. Jag anser mig icke böra i detta avseende yrka
            på ändring av Kungl. Maj:ts förslag. I riksförsäkringsanstaltens
            förslag alternativ 2 bör därför enligt min mening vidtagas den
            ändring, att kvinnornas avgiftspension be- räknas efter samma
            tabell som uppgjorts för männen. Klart är, att genom denna förbättring
            av kvinnornas ställning ett extra statstillskott erfordras. I
            Kungl. Maj:ts proposition har det stats- bidrag, som erfordras
            på grund därav att avgiftspensionen föreslagits skola utgå med
            30 Z av erlagda avgifters summa för samtliga för- säkrade i stället
            för av kommittén föreslagna 30 Z för män och 23 Zz för kvinnor,
            beräknats till omkring 1,500,000 kronor första året. Genom den
            likartade ändringen av riksförsäkringsanstaltens alternativ 2
            kräves ett statsbidrag, som enligt verkställd approximativ beräkning
            första året med omkring 400,000 kronor överstiger sist angivna
            summa. Den av mig sålunda föreslagna ändringen av alternativ 2
            medför den nackdelen, att man icke kan vidtaga en avgiftsförhöjning
            utan att nytt statstillskott erfordras, om man bibehåller beräkningsgrunden
            i övrigt. Men härvid är att märka, att statstillskottet kräves
            allenast med hänsyn till likställandet av kvinnan med mannen i
            fråga om pensionens storlek, under det att vid det av Kungl. Maj:t
            föreslagna beräknings- sättet statstillskott nödvändiggöres med
            hänsyn till icke allenast kvin- nans likställande med mannen,
            utan även försäkringen av den dåva- rande generationen i dess
            helhet. Skulle man likväl vid försäkringens anordnande vilja helt
            tillvara- taga den synpunkten, att försäkringen bör så inrättas,
            att en ändring, t. ex. en avgiftsförhöjning, kan företagas utan
            att härvid ytterligare statstillskott blir behövligt, kan detta
            ske därigenom att man beräknar pensionen efter en för män och
            kvinnor gemensam dödlighets- och in- validitetstabell.
          </p>
          <p xml:id="i-Fbzc4tV13yb85cVgkmCFAz">
            Enligt 34 &amp; i Kungl. Maj:ts förslag skall årliga beloppet
            av den pension, som utgår på grund av frivilliga avgifter, utgöra
            för varje erlagd avgift en och en tredjedels procent av avgiftens
            belopp för varje helt år, som förflutit från den dag avgiften
            erlades till den dag, från vilken pensionen utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-JtqL9w6XcnEqwpimMo2itg">
            Avgifts- pension för kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-F1dBwb88RWM5tRHSaQEnN2">
            Pension på grund av fri- villiga av- gifter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-T4p5AYvsC7V6mS8aNiBcSC">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-BAquCyT3GmHYg1ToKwLExW">
            I fråga om detta beräkningssätt, som överensstämmer med det av
            kommittén beträffande de frivilliga avgifterna föreslagna, anföres
            i riks- försäkringsanstaltens utlåtande: »Enligt kommitténs förslag
            är den mot varje erlagd frivillig avgift svarande pensionen proportionell
            mot det antal hela år, som förflutit från den dag, avgiften erlades,
            till den dag, från vilken pensionen ut- går. Vid en sådan försäkringsform
            ökas sålunda pensionen icke blott såsom vid den obligatoriska
            försäkringen med antalet avgifter, som hinna erläggas före invaliditetens
            inträffande, utan även för varje er- lagd avgift med tiden före
            pensionens början. För att åskådliggöra detta förhållande väljes
            som exempel, att en man erlägger en frivillig årlig avgift å 10
            kronor från 20-års åldern under 30 år, eller till dess ban blir
            invalid. Det pensionsbelopp, som erhålles vid invaliditet efter
            olika antal år eller senast vid 67 års ålder, finner man av följande
            sammanställning.
          </p>
          <p xml:id="i-TjpwYtZc3JuMhohV9jsQJ6">
            Ålder vid pensionstidens början Pensions- Ålder vid pensionstidens
            början Pensions- år. belopp kr. år. belopp kr. 2 mosse a senrsnnmnn
            ennen soNA NEN sr rar vr 0:13 DÖ eererrrser sreneer an rtrresr
            sr ena 60: 45 20 mnerrsseprssnne ptrrrrrrrr arsa esi an a 1:95
            [955 79: 95 SÖ oeeeersssssseseseser seseesea essensen 7: 15 OO
            eeerrrsrsrr seen rss ser eessr ser sa 99:45 OD oeararar sera ssrssasesr
            sea ser ae ser eran 15: 60 (67.5 118: 95 ÅA osar rr rsrrrrrsr
            arr ida ssrsra sar nar senares 27: 30 ÖA oorerrrrrsrrrsrsrreea
            seas inr ereranar nen 126: 75 AD ooorrrrrrsrar ara ser sar saaer
            ee sra sanera rar aa 42: 25
          </p>
          <p xml:id="i-RjRo7Ld2GyEVF4WSuXs5dV">
            Dessa synnerligen varierande pensionsbelopp torde visa, att den
            av kommittén föreslagna anordningen av den frivilliga försäkringen
            än mindre än dess anordning av den obligatoriska är ägnad att
            i rimlig proportion för olika eventualiteter tillfredsställa invaliditetsförsäkrings-
            behovet. Om i stället för konstanta avgifter maximiavgifter erlagts
            under de 30 åren, hade naturligtvis disproportionen i pensionsbeloppen
            blivit än större.» Då av vad sålunda anförts synes mig framgå,
            att ifrågavarande beräkningssätt icke lämpligen bör komma till
            användning, och helst ett enhetligt beräkningssätt bör tillämpas
            å samtliga till försäkringen inbe- talda avgifter, torde vara
            mest ändamålsenligt, att, i överensstämmelse med vad riksförsäkringsanstalten
            föreslagit, samma beräkningsgrund till- lämpas i avseende å de
            frivilliga avgifterna som beträffande de obliga- toriska avgifterna.
            Till förekommande av missbruk bör naturligen den frivilliga avgif-
            ten begränsas till visst årligt belopp, som lämpligen torde kunna
            be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-S1FpjTX6u6wmv5Gvsc18m6">
            Motioner i Första kammaren, Nr 128. 13
          </p>
          <p xml:id="i-FgpdWqC1pT5uJLGzmuc5YH">
            stämmas till detsamma som den obligatoriska avgiften för året,
            dock att frivilliga avgiften tillsammans med den obligatoriska
            må få uppgå till det högsta belopp, som den försäkrade i obligatorisk
            avgift erlagt för vartdera av minst 5 föregående år. Genom tillägget
            vinnes den för- delen, att, därest en försäkrad på grund av minskad
            inkomst flyttas ned till en lägre inkomstklass, han kan genom
            erläggande av frivillig avgift efter nedflyttningen bibehålla
            rätten till samma pensionsbelopp som förut. Med hänsyn därtill
            att jämväl ifråga om den på frivilliga avgifter grundade pensionen
            denna pensions storlek beräknas lika för kvinna som för mån, erfordras
            «även här ett statstillskott, vilket bör utgå efter samma grunder
            som vid den på obligatoriska avgifter grundade pen- sionen. Detta
            statstillskott torde icke bliva av vidare betydenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5uoLpPaxgf2sxjYLCszMEV">
            Åven i en annan punkt har riksförsäkringsanstalten framställt
            ett ändringsförslag, som synes mig synnerligen beaktansvärt, nämligen
            be- träffande pensionstilläggets beräknande. Förslaget innebär,
            att avgifts- pensionen — såväl den som grundar sig på de obligatoriska
            avgifterna som den på frivilliga avgifter beräknade — skall inräknas
            i den in- komst, som lägges till grund för beräkning av pensionstilläggets
            stor- lek. Genom en sådan ändring möjliggöres att höja inkomstgränsen
            för pensionstilläggs utgående. Detta har till följd, att de, som
            hava rela- tivt stor avgiftspension, få mindre pensionstillägg
            än enligt Kungl. Maj:ts förslag, under det att andra, särskilt
            bland dem som tillhöra den nuvarande generationen, få större pensionstillägg
            än enligt sistnämnda förslag. — Det ligger för övrigt något oformligt
            däri, att, om framdeles av- giftspensionerna för åtminstone vissa
            grupper av försäkrade kunna sättas så högt, att de må anses i
            och för sig tillräckliga, pensionstillägg lik- väl skall kunna
            erhållas. Det synes då vara rimligare, att de mindre väl situerade
            få det bättre genom att i stället inkomstgränsen för pen- sionstilläggets
            utgående sättes högre, vilket kan ske, om avgiftspensio- nen inräknas
            1 inkomsten. Enligt 6 3 i Kungl. Maj:ts förslag skall för varje
            år, för vilket endera av de i 4 8 stadgade pensionsavgifter av
            åtta eller tretton kro- nor blivit erlagd, pensionstillägget höjas
            med en procent. Vidare stad- gas i lagförslagets 34 $, att för
            pensionstagare, som åtnjuter pensions- tillägg, den på frivilliga
            avgifter grundade pensionen skall höjas med en tredjedel. Mot
            beskaffenheten av dessa bestämmelser har såväl riksförsäk- ringsanstalten
            1 sitt utlåtande som professor Wicksell i Ekonomisk tid-
          </p>
          <p xml:id="i-g6QCtym6QJu4bgFtdJsfS">
            Pensions- tillägg m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-3DwevJhE8md1SZ6gdRnakg">
            Understöd.
          </p>
          <p xml:id="i-KQDzoyX9zHAcjncpi4aeGJ">
            14 Motioner + Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-9KG1Ns7zXi8m7p4D4i2Qtp">
            skrift framställt en del vägande anmärkningar. Bland annat har
            så- lunda med avseende å höjningen av pensionstilläggen invänts,
            att sär- skilt för de försäkrade, som genom erläggande av de högre
            avgifterna bliva delaktiga av denna höjning, deras genom eget
            arbete eller före- gående sparande åstadkomna inkomst spelar en
            alltför underordnad roll. Särskilt rörande sättet för utgående
            av statsbidraget till der på frivilliga avgifter grundade pensionen
            har anmärkts, att den leder till sådana diskontinuiteter som att
            en person, vilken icke uppnått inkomst- gränsen för pensionstilläggs
            utgående, kan erhålla en avsevärt större inkomst än en i övrigt
            lika ställd person, som uppnått denna inkomst- gräns, såsom framgår
            av följande exempel. En man betalar årligen från 16 års ålder
            13 kronor i pensionsav- gift under 51 år samt från 15 årg ålder
            högsta möjliga frivilliga pen- sionsavgift under 52 år. Efter
            67 års ålder blir han invalid. Förutom avgiftspensionen och den
            på frivilliga avgifter grundade pensionen, som oberoende av den
            övriga inkomsten utgör sammanlagt omkring 488 kronor, erhåller
            han av allmänna medel, om han saknar egen inkomst, ett tillskott
            av sammanlagt omkring 323 kronor. Om hans övriga in- komst är
            299 kronor, blir tillskottet omkring 97 kronor. Har han åter 1
            krona mera, d. v. 8. 300 kronor, i egen inkomst, erhåller han
            intet tillskott och får således genom denna krona 96 kronor mindre
            i total- inkomst. Mister han den egna inkomsten å 300 kr., blir
            hans totalin- komst 23 kronor större. På grund av de påpekade
            olägenheterna synes det påtagligt, att de ifrågavarande bestämmelserna
            böra ändras eller — än hellre — utgå ur lagen. Enligt verkställda
            beräkningar kan, därest avgiftspensionerna in- räknas i inkomsten
            och förutnämnda förhöjningar bortfalla, inkomst- gränsen för pensionstilläggs
            beräkning sättas till 350 kronor för man och 300 kronor för kvinna,
            i följd varav högsta pensionstillägget skulle komma att uppgå
            till för man 175 och för kvinna 150 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-E781VF5infjjEfoPPj5Mg6">
            En konsekvens härav torde vara, att de i regeringsförslagets
            33 $ omförmälda understöd böra höjas i lika grad. Med hänsyn därtill,
            att den nuvarande generationens icke fullt un- derstödda invalider,
            som före år 1914 icke fyllt 60 år och vilka icke kunna erhålla
            någon avgiftspension, skola komma i åtnjutande av un- derstöd,
            som skall utgå med 25 kronors högre belopp än det av Kungl. Maj:t
            föreslagna, föranledes härav en kostnad, som för första året app-
            roximativt beräknats till något över 2,000,000 kronor, men år
            för år
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-AjiGt57B9rt99iDgoQn8HV">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 128. 15
          </p>
          <p xml:id="i-JhF8RPmsJ3L8Xy92G18JZk">
            kommer att minskas. Då emellertid vid det av mig föreslagna sättet
            för avgiftspensionernas beräkning arbetarförsäkringsfondens medel
            icke behöva anlitas för utfyllande av den nuvarande generationens
            avgifts- pensioner, kunna dessa medel användas, i den mån sådant
            finnes erfor- derligt, till utfyllande av understöden.
          </p>
          <p xml:id="i-7RfrAtNVHYjFZpTPPKASaT">
            De ändringar uti de av Kungl. Maj:t föreslagna grunderna för
            en allmän folkpensionering, som enligt min mening böra vidtagas,
            avse sålunda beträffande
          </p>
          <p xml:id="i-JkFMEivZZnmtowrEQBiEut">
            1) avgiftspensionen:
          </p>
          <p xml:id="i-Qf81BZJV52mAzVc6yYAjDE">
            att denna pensions årliga belopp beräknas i enlighet med det
            i riksförsäkringsanstaltens förutnämnda utlåtande såsom alternativ
            2 be- tecknade förslag till dylik beräkning, dock med iakttagande
            därav, att pensionsbeloppet sättes lika för man och kvinna samt
            beräknas enligt den av riksförsäkringsanstalten för män upptagna
            tabellen;
          </p>
          <p xml:id="i-XxKE33BMzwNNaupKjgyo5m">
            2) den på frivilliga avgifter grundade pensionen:
          </p>
          <p xml:id="i-4EWgwiWocvFPhZw6o1bB26">
            att frivillig avgift ej må för något år erläggas med högre belopp
            än den obligatoriska, dock att den frivilliga avgiften tillsammans
            med den obligatoriska må få uppgå till det högsta belopp, vartill
            den obli- gatoriska avgiften för vartdera av 5 föregående år uppgått,
            att jämväl den på grund av frivilliga avgifter utgående pensionen
            beräknas enligt ovan angivna grunder för beräkning av den pension,
            som härflyter ur de obligatoriska avgifterna, samt att den i 34
            $ av Kungl. Maj:ts lagförslag förekommande bestämmelsen, att för
            pensionstagare, som åtnjuter pensionstillägg, höjes pensionen
            med en tredjedel, skall utgå;
          </p>
          <p xml:id="i-AM9GcqiQjWpVuT55owfxtV">
            3) pensvontilläggen:
          </p>
          <p xml:id="i-8AaTowrfwMMvRWkZBkUzGB">
            att vid bestämmande av storleken av den inkomst, till vilken
            hän- syn skall tagas vid tillgodoförandet av pensionstillägg,
            den på erlagda obligatoriska eller frivilliga avgifter grundade
            pensionen skall inräknas i inkomsten; att pensionstillägg skall
            utgå för pensionstagare, som är till arbete varaktigt oförmögen
            och vilkens årsinkomst ej uppgår för man till 350 och för kvinna
            till 300 kronor;
          </p>
          <p xml:id="i-Lum56Ab2JVbSA1fqDfLaP3">
            Samman- fattning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-RQxtpLjHXuKTaszEejwUz1">
            16 Motioner 1 Första kammaren, Nr 128.
          </p>
          <p xml:id="i-RbLZRNbQF5PTyAnHpnMWZZ">
            att pensionstillägget skall utgöra för år räknat i fråga om pen-
            sionstagare, som ej åtnjuter någon inkomst, för man 175 och för
            kvinna 150 kronor, och i fråga om pensionstagare, som åtnjuter
            inkomst, nämnda belopp med avdrag av halva årsinkomsten; att den
            i 6 $ av Kungl. Maj:ts lagförslag intagna bestämmelsen, att för
            varje år, för vilket endera av de i lagförslagets 4 $&amp; stadgade
            pensionsavgifter av åtta eller tretton kronor blivit erlagd, höjes
            pen- sionstillägget med en procent, skall utgå; att för pensionsberättigad
            änkling, änka eller annan ogift kvinna, som är till arbete varaktigt
            oförmögen och har att försörja ett eller flera egna barn under
            femton år, pensionen skall ökas, därest årsin- komsten ej uppgår
            till 350 kronor för man och 300 kronor för kvinna jämte 120 kronor
            för varje barn, med särskilt pensionstillägg för bar- nen; samt
            att beloppet av sådant pensionstillägg skall utgöra 60 kronor
            för varje barn, där årsinkomsten ej överstiger 350 kronor för
            man och 300 kronor för kvinna, samt, där årsinkomsten överstiger
            nämnda belopp, 60 kronor för varje barn med avdrag av hälften
            av det belopp, varmed årsinkomsten överstiger 350 kronor för man
            och 300 kronor för kvinna;
          </p>
          <p xml:id="i-2PpyHYS6qRiCV5Hu9TMnK2">
            4) understöd:
          </p>
          <p xml:id="i-3X3saQkPrLRqDddLwnn9tU">
            att det i 33 3 av Kungl. Maj:ts lagförslag omförmälda understöd
            skall beräknas i enlighet med de av mig föreslagna grunderna för
            pen- sionstilläggs beräkning;
          </p>
          <p xml:id="i-B2TpXx3AsuG1SiX9vGQ9XH">
            5) statsbidrag till kvinnornas avgiftspensioner:
          </p>
          <p xml:id="i-XBLWY6B8aEr4iCdNokdVLx">
            att till den i lagförslagets 12 $ omförmälda fond skall för varje
            år av statsmedel tillskjutas ett belopp, motsvarande hälften av
            samtliga för kvinnor för året erlagda obligatoriska eller frivilliga
            avgifter, dock att tillskottet utgör för dem, som äro födda något
            av
          </p>
          <p xml:id="i-8wf1NnSTkQzH54tgWu3VAU">
            åren 1874—1880 issoosssssrssrssrssrssresresresersessersrrsernernsrr
            sense aren er arr rr nens er sen sen ennen an 45 Zz 1804 0 ooooserrrsrrsrrrrsrssrsrssrsrrsrsersrssrserer
            arr ers reses er sense ser ser era kersersr ser rnn ennen 35 Zz
            1854—1800 möooosarrsrrsrssrrssrssrssrrsrrsrrsrrsrr ser srr ser
            ser seas ser ses er sn senses sr rer sen rr nr e nan 25 Zz före
            1800 =Öunsssssssrrssrrssrssrrssrrssrrssressre srraseesersr rer
            ernsrr beerrkrerr sense nar rnn ena 15 Zz
          </p>
          <p xml:id="i-HnrJKjgcoYxAAR2tcjkG9T">
            Därest de av mig ifrågasatta ändringarna vinna beaktande, torde
            det särskilda utskottet, till vilket Kungl. Maj:ts proposition
            överlämnats,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__fk__128/mot_1913__fk__128-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-5P7KpzB6VGzDYyh2P14wN6">
            Motioner 1 Första kammaren, Ny 128. 17
          </p>
          <p xml:id="i-CyGJE79AMVQPTWzPNQdM4F">
            vidtaga erforderlig omredigering av de i lagförslaget upptagna
            bestäm- melsgserna. Klart är, att, därest det av mig föreslagna
            sättet för beräkning av den på inbetalda avgifter grundade pensionen
            godkännes, de i andra stycket av lagförslagets 37 $ intagna övergångsbestämmelserna
            bliva överflödiga. Såsom förut anmärkts, kräves därigenom, att
            jämväl vid tillämp- ningen av de av mig föreslagna grunderna för
            pensionsberäkningen pensionen skall utgå för kvinnorna med samma
            belopp som det för männen för sig beräknade, ett extra statstillskott
            av omkring 400,000 kronor första året. Det bör dock härvid å andra
            sidan observeras, att de av mig 1 övrigt föreslagna ändringarna
            av Kungl. Maj:ts förslag medföra en besparing å arbetarförsäkringsfondens
            medel. Jag anser mig icke nu böra framställa något förslag, huru
            detta överskott skall användas. Jag vill endast framhålla, att,
            därest man icke skulle anse sig böra använda överskottet till
            att förbättra de nu- varande invalidernas ställning utöver vad
            i Kungl. Maj:ts proposition föreslagits, man lämpligen skulle
            kunna anlita detsamma till upprät- tande av sanatorier eller vidtagande
            av andra åtgärder till förhindrande av invaliditet.
          </p>
          <p xml:id="i-LQqfHoHy2TvFRoVTmCc8QY">
            Med åberopande av vad jag förut anfört, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-HA3qGT5ovbE7tkkkcSQYDQ">
            att Riksdagen måtte i Kungl. Maj:ts förslag till lag om allmän
            pensionsförsäkring (prop. nr 126) be- sluta de ändringar i olika
            avseenden, som av mig här ovan närmare angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-EpYSVRo6VLUfgsTbYJYDvX" type="date">
            Stockholm den 15 april 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-51q7eYerzHRrXJP7AmTHRX" type="signatureBlock">
            <p who="i-SkXNHqRn2DrGAVbow1YqN7" type="signature">
              Otto Mannheimer
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XfJj2y9HDaDGMsymNTsUtS">
            Bihang till Biksdagens protokoll 1913. 3 saml. 69 häft. (Nr 127—128.)
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
