<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1913--ak--00281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__281/mot_1913__ak__281-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7UCApEyGpgdPpZWRZ8TLXs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ALSb3WXztHzgKLzYMJU12G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A3hoqVu5tA8m7X5DQCjyMh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UHMhECsk8gDP3gGxwNTpoP" type="motBody">
        <div xml:id="i-RBf9p3PDuTBWXhrr5tJDFh">
          <p xml:id="i-DK1L9nR2aJ5CwtYYCa399s">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 281. 3
          </p>
          <p xml:id="i-GZ3NC8iMLRrW1QmxUDxiDJ">
            Nr 281.
          </p>
          <p xml:id="i-VimvM83doybzmXBYTVS4dR">
            Av herr Larsson i Gallstad im. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om hingstbesiktningstvång.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ8bZsjLPKAb2anzhbmMKH">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 104 för Riksdagen framlagt
            för- slag till lag om hingstbesiktningstvång. Härmed torde ett
            för våra häst- vänner länge känt missförhållande bliva avhjälpt,
            och då denna lag blivit verklighet skall den säkerligen hälsas
            med tillfredsställelse på de allra flesta håll. Detta oaktat torde
            bestämmelserna i 8 2 något långt in- gripa i den persouliga friheten.
            Denna paragraf säger nämligen bl. a. att hingst icke får, &gt;»vare
            sig kostnadsfritt eller mot avgift, användas till betäckning av
            sto, som tillhör annan än hingstens ägare». Om man utgår ifrån
            att den blivande hingstbesiktningen sker på ett tillfredsstäl-
            lande sätt, så får härvid naturligtvis följas vissa principer.
            Enligt gäl- lande reglemente för hästpremieringarne kan för län
            eller del därav be- stämmas att endast viss eller vissa raser
            av kallblodiga få godkännas. Det ligger därför nära till hands
            att samma bestämmelser komma att tillämpas vid hingstbesiktningstvångslagens
            tillämpning, vilket icke kan anses olämpligt. Men om enstaka hingstar
            finnas, som själva äro av hög klass, så kan ifrågasättas, om det
            ej är för strängt, att böter åläggas den som t. ex. gratis upplåter
            hingsten, endast därför att hingsten är av särskild ras. . Aven
            andra fall kunna tänkas. Så t. ex. finnas en del travare- hingstar,
            vilkas härkomst ej kan så styrkas, att de kunna godkännas som
            beskällare eller ha de kanske ej vid besiktningen uppvisats, men
            dessa hingstar kunna vara lämpliga till parning med en del ston.
            Om lagen endast förbjöde upplåtandet mot ersättning av vid besikt-
            ningen icke godkända hingstar, torde dess ändamål vara vunnet.
            I så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1913/mot_1913__ak__281/mot_1913__ak__281-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6KDAVUkiDQFUPMfXZhSaDe">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 281.
          </p>
          <p xml:id="i-ADfKXsVt4T72sTS2pQjuhh">
            fall skulle man ändå slippa se annonser om »okynneshingstar»
            och ej heller skulle det, såsom hittills varit förhållandet, bliva
            tal om något ockrande på den okunniga allmänheten. I anledning
            av vad sålunda anförts föreslås, att Riksdagen måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-9jmEtLef5mrp35gC7gfz1y">
            att 8 2 mom. 1 i förslag till lag om hingst- besiktningstvång
            måtte erhålla följande lydelse: Inom område, varest hingstbesiktningstvång
            in- förts, må icke hingst, med mindre han uppnått tre års ålder
            ävensom prövats vara såsom beskällare inom orten lämplig vid den
            tid, då betäckningen sker, mot avgift användas till betäckning
            av sto, som tillhör annan än hingstens ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-DdrfV9NTbprtRE6RAns3G8" type="date">
            Stockholm den 14 mars 1913.
          </p>
          <div xml:id="i-ExWq7S8YibTiZom8VfqnV" type="signatureBlock">
            <p who="i-76TLm6VRYG4792bZEqBrab" type="signature">
              S. J. Larsson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Å. Henrikson
            </p>
            <p who="i-UncEf2a9cKFt97yd2TjwNq" type="signature">
              Cornelius Olsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CG7p6GPSdLECVPjqZJ6pmq">
            Heberg.
          </p>
          <p xml:id="i-T89bFGm1azYFQ4EvK5tktu">
            P. E. Hedström.
          </p>
          <p xml:id="i-13L612nz7HLZEdraZeuJ3g">
            Stockholm, Nya Tryckeri-Aktiebolaget, 1913.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
