<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__639/mot_1956__ak__639-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Evt7ycmGRvuMoHiPEpMDsE">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 639 år 1956
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L5qZV132cbQqBYink4dV7q">
        <div type="motTitle" xml:id="i-89oNvJyfk9uko5s1GDJZ9X"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Pj5j97zdEP3oLp4BUfwYY6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AtNxnMP9kUo63peKc6HoDT">
        <div xml:id="i-YK9xwy9N7ipNG3jRsH15C">
          <p xml:id="i-ErpaiDearTAmsRebNLEHNp">
            Nr 639
          </p>
          <p xml:id="i-HZpSPUYezaLqjjM5A6CZbq">
            Av herr Sjölin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställ-
            ning om anslag till bidrag till jordbrukets rationali- sering.
          </p>
          <p xml:id="i-NL42uJJ3FMacfxXQYqq5PC">
            Anslaget till jordbrukets rationalisering, nionde huvudtiteln
            (punkt 133), har under en följd av år visat en mycket stor reservationsmedelsbehållning.
            Vid utgången av budgetåret 1954/55 fanns det på anslaget en behållning
            av 39,9 milj. kronor eller ungefär samma belopp som vid utgången
            av bud- getåret innan. Anledningen till de stora uppsamlade behållningarna
            på anslaget står huvudsakligen att finna i den omständigheten
            att en lång tid förflyter från det bidrag beviljas och till utanordningen
            av beviljat bidrag. Dessutom har anslaget säkerligen under en
            lång följd av år varit tilltaget för högt. I motioner vid föregående
            riksdagar har det med hänvisning till nyss nämn- da omständigheter
            föreslagits, att anslaget borde uppdelas i dels en bi- dragsram
            angivande det belopp upp till vilket bidrag under budgetåret finge
            beviljas, dels ett anslag för att täcka de under budgetåret ak-
            tualiserade utbetalningarna. En sådan anordning, som skulle i
            princip bidra till att skapa en bättre överblick över statsbudgetens
            faktiska utgifter, anser vi starkt berättigad. Vi föreslår därför,
            att riksdagen nu beslutar en dylik omläggning av anslaget att
            gälla från och med nästa budgetår. I en- lighet med det av departementschefen
            angivna anslagsbeloppet bör ramen för bidragsbeviljandet under
            nästa budgetår fastställas till 17000 000 kronor, varav 1 500
            000 kronor bör avses för bidrag till yttre rationalisering och
            15 300 000 kronor för bidrag till inre rationalisering m. m. Kungl.
            Maj:t bör äga rätt att jämka fördelningen, om förhållandena så
            föranleder. Med hänsyn till den stora reservationsmedelsbehållningen
            på anslaget torde icke några nya medel behöva anvisas för nästa
            budgetår. Anslaget bör därför upptagas med ett formellt belopp.
            Liksom hittills torde av de medel som beräknas till verksamheten
            för inre rationalisering ett belopp av 5 000 kronor få disponeras
            till länsstyrelsernas kostnader för syneförrätt- ningar. Genom
            den av oss här förordade sammanslagningen minskas anslagsbe- lastningen
            på driftbudgeten för nästa budgetår med 14 000 000 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__639/mot_1956__ak__639-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PayB8LaeiUCLhyYg6nyGib">
            Motioner i Andra kammaren, nr 639 år 1956 5
          </fw>
          <p xml:id="i-XZQ9ExTtc4PncAGQaD8TAk">
            Under åberopande av det anförda hemställer vi sålunda, att riksdagen
            måtte a) medgiva att under budgetåret 1956/37 må beviljas statsbidrag
            från bidrag till jordbrukets rationalisering å tillhopa 17 000
            000 kronor; b) till bidrag till jordbrukets rationalisering för
            budget- året 1955/56 anvisa ett förslagsanslag av 100 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-CxJFvFiEfu9YFxtWDG67mi">
            Stockholm den 26 januari 1956 Bengt Sjölin
          </p>
          <p xml:id="i-4FPPni973jUM9sCoMXur1y">
            Carl S:son Schmidt Harry Carlsson Sigfrid Löfgren i Tibro
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
