<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__28/mot_1956__ak__28-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 28 år 1956
          </p>
          <p>
            Nr 28
          </p>
          <p>
            Av fru Eriksson i Stockholm m. fl., om höjda ortsavdrag för en-
            samstående, som har vårdnaden om barn under 16 år.
          </p>
          <p>
            Det finns i vårt land ca 80 000 ensamstående mödrar med sammanlagt
            ca 120 000 hemmavarande barn under 16 år att försörja och taga
            vård om. Större delen av dessa ensamstående är förvärvsarbetande.
            Med få undantag gäller detta den ogifta hälften av denna grupp,
            men även den stora mängden frånskilda och änkor, som inte har
            betryggande underhåll eller pension, är hänvisade till att söka
            sig inkomster på arbetsmarknaden. Kvinnolönerna är allmänt lägre
            än manliga löner och särskilt låga för dem, som under äktenskapet
            helt ägnat sig åt hemmet och sedermera återgår till förvärvs-
            arbetet. Flertalet får inte råd att anställa särskild husföreståndarinna
            för barnets eller barnens vård, utan de får ordna barntillsynen
            genom tillfällig hjälp av släktingar och grannar, daghem eller
            familjedaghem samt själva sköta sina hem på kvällen med anlitande
            av kostnadsdragande service. Även om ensamstående män, som har
            vårdnaden om barn under 16 år, i allmänhet kan antagas vara något
            bättre ekonomiskt ställda och därför i större utsträckning än
            ensamma mödrar kan anställa husföreståndarinna, finns det också
            bland dessa fall, där barntillsynen måste ordnas på annat sätt.
            Enligt nuvarande skatteregler kan en ensamstående försörjare med
            hem- mavarande barn under 16 år erhålla statligt och kommunalt
            ortsavdrag för husföreståndarinna. Ordnas barntillsynen på annat
            sätt, erhålles emellertid endast halvt statligt ortsavdrag, vilket
            endast i ortsgrupp V uppväger det förvärvsavdrag, som förvärvsarbetande
            gift kvinna och mor kan erhålla om hon sammanlever med maken.
            Följaktligen får en ensamstående med ett barn men utan husföreståndarinna
            i ortsgrupp V betala mer i netto till stat och kommun — skatten
            minskad med barnbidraget — än vad man och hemmavarande hustru
            med ett barn får göra. Fr, o. m. en inkomst av ca 10 000 kronor
            om året och uppåt betalar en ensamstående mor eller far utan
          </p>
          <p>
            husföreståndarinna t. o. m. större nettobelopp än vad ett par
            barnlösa makar gör.
          </p>
          <p>
            Då det är omvittnat, att de ensamma mödrarnas situation ekonomiskt
            är mer bekymmersam än kanske någon annan medborgargrupps, kan
            det inte vara riktigt, att deras skattebörda blir större än den
            fullständiga familjens. Detsamma gäller ensamstående fäder. Undertecknade
            får därför hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__28/mot_1956__ak__28-002.pdf"/>
          <p>
            Moitioner i Andra kammaren, nr 28 år 1956 3
          </p>
          <p>
            dels att riksdagen måtte besluta sådan ändring i förord- ningen
            om statlig inkomstskatt att ortsavdragen för en- samstående, som
            har vårdnaden om barn under 16 år, blir lika stora som för gifta
            skattskyldiga, samt dels att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hemställer, att utredningen om de kommunala ortsavdragen
            m. m. måt- te meddelas direktiv att pröva frågan om motsvarande
            änd- ringar i fråga om den kommunala beskattningen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 13 januari 1956
          </p>
          <p>
            Nancy Eriksson Thyra Löfqvist Mary Holmqvist
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
