<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00660">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__660/mot_1956__ak__660-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UDqgvN2hT8t93MZwyTfrdX">
        Nr 660—666 Motioner i Andra kammaren, nr 660 år 1956 1
      </fw>
      <div xml:id="i-PHasZLdrQFqYWndBujBibc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QWazxVwuedg7Cmt2VdJfff" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DMu6yt9p3ZynoTu57ANF9K" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4nT6iKTNgyZKvbzwxeJQDU" type="motBody">
        <div xml:id="i-BYuBKDFacB9VRxMeX1TBtu">
          <p xml:id="i-VDDqhi277eVZy5qKuoKJSw">
            Nr 660
          </p>
          <p xml:id="i-UUeMUEQeEdm5qWQq5JQWs7">
            Av herr Larsson i Hedenäset, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position, nr 80, angående försöksverksamheten med nio- årig enhetsskola
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XGNAF8J1MpZtq2gt2RED8G">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 80 lämnas redogörelse över försöksverk-
            samheten med nioårig enhetsskola och framlägges vissa förslag
            i anslut- ning härtill. Odiskutabelt torde vara, att olika frågor
            sammanhängande med denna försöksverksamhet är av den största betydelse,
            framför allt ur den synpunkten, att i försöksverksamheten skall
            praktiskt prövas olika impulser, innan en mera definitiv utformning
            av den framtida skolan be- slutas. Riksdagen måste därför ägna
            dessa frågor ett fortlöpande intresse. I propositionen omnämnes
            de nya bestämmelser, som numera gäller i fråga om uppdelning i
            särskilda avdelningar inom klasserna 9g och 9a. Genom dessa bestämmelser
            har de olika försöksdistrikten beretts möjlig- heter till en ökad
            uppdelning av ifrågavarande elever i olika avdelningar, alltefter
            studieförutsättningar och studiemål. Oförbehållsamt må erkän-
            nas, att härigenom skapats väsentligt gynnsammare arbetsförutsättningar
            för enhetsskolan och aktuella elevkategorier. Förslag framlägges
            i propositionen, ägnade att underlätta hjälpklassun- dervisningens
            organiserande i försöksdistrikten. Då det framstår som angeläget,
            att omvårdnaden om detta elevklientel förbättrats, är förslaget
            i fråga att hälsa med tillfredsställelse. Det vill dock synas,
            som om det framlagda förslaget i ett hänseende icke är till fyllest.
            För närvarande gäller, att särskild hjälpklassavdelning må inrättas
            vid skola eller skolen- het, om antalet elever uppgår till minst
            10, och att i hjälpklassavdelning särskild undervisningsavdelning
            i slöjd respektive hushållsgöromål kan anordnas, om antalet elever
            uppgår till minst 6. I propositionen föreslås nu att minimiantalet
            elever för inrättande av hjälpklassavdelning sänkes till 8. Däremot
            föreslås ingen ändring i fråga om minimiantalet elever för särskild
            undervisningsavdelning i slöjd respektive hushållsgöromål men
            däremot den ändringen, att detta undantag även må gälla i fråga
            om ämnet hemkunskap. Erkännas må, att undervisningen i mycket
            små undervisningsavdel- ningar blir förhållandevis dyr per elev.
            Det måste dock framhållas, att den ändring som här föreslås i
            landsbygdsdistrikt, och framför allt i små så- dana, kan visa
            sig otillräcklig. Av alla torde väl vara erkänt, att en förutsättning
            för en ändamålsenlig hjälpklassundervisning är, att prak-
          </p>
          <p xml:id="i-V1QDHxzbkWSnBFH3FgPwSL">
            Bihang till riksdagens protokoll 1956. 4 saml. Nr 660—666
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__660/mot_1956__ak__660-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YCNBMW1YbFAvLcPt9J8T7w">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 660 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-VCaBsezMo84ZEHu33gnhy8">
            tiskt arbete ges ett betydande utrymme i undervisningen. Detta
            understry- kes även i propositionen. I ett litet skoldistrikt
            med hjälpklassavdelningar för olika stadier om 8—10 elever kan
            det emellertid, med ett strikt bibe- hållande av bestämmelsen
            om minst 6 elever för inrättande av särskild avdelning i praktiska
            ämnen, befaras uppstå praktiska svårigheter. Som regel torde man
            nämligen kunna utgå ifrån att hjälpklassavdelningarna i sådana
            distrikt består av såväl pojkar som flickor. Endast i begränsad
            ut- sträckning har dessa gemensamma intressen i fråga om praktiska
            ämnen. 'T. ex. i fråga om ämnet slöjd är onekligen intresset för
            vad däri skall in- rymmas synnerligen olika för flickor och pojkar.
            Skall det vara möjligt att tillgodose dessa olika intressen vore
            det önskvärt att det, i varje fall för distrikt med endast en
            hjälpklassavdelning, för vart och ett av skolans stadier kunde
            beredas möjligheter att anordna särskild avdelning i med- givna
            praktiska ämnen, även om antalet elever är mindre än 6. Enhetsskolan
            är, med nuvarande konstruktion, organiserad med under- visning
            i olika teoretiska ämnen och yrkesorientering, vari ingår något
            av yrkespraktik i klass 8. I klass 9 y däremot ges eleverna i
            betydande ut- sträckning förberedande yrkesutbildning med praktiskt
            arbete. I första hand torde denna konstruktion vara motiverad
            av att linjevalet bedömts böra ske först efter det att eleverna
            genomgått klass 8. I och för sig kan det vara välbetänkt att linjevalet
            på detta sätt sker först efter det att ele- verna nått så mogen
            ålder som möjligt. Samtidigt måste dock uppmärk- samhet ägnas
            angelägenheten av att meddela eleverna undervisning i så- dana
            ämnen, att trivseln med skolan och skolarbetet i möjligaste utsträck-
            ning uppehålles. Av intresse är i detta sammanhang en av skolöverstyrelsen
            gjord förfrå- gan om förekomsten av ”skoltrötthet” i försöksklasserna.
            Härav fram- går att 46 &amp; av klassföreståndarna i klass 7 bekräftat
            förekomsten av skoltrötthet, medan motsvarande tal i klass 8 uppgick
            till 62 2 och i klass 9 till 45 Yo. Uppenbart är visserligen att
            detta material icke är tillräckligt för någon längre gående bedömning.
            Hänsyn måste sålunda bl. a. tagas till i vilken utsträckning förekomsten
            av skoltrötthet i en klass delas av fler- talet elever eller endast
            av ett mindre fåtal. Någon objektiv mätare i detta hänseende torde
            vara svår att åstadkomma. Dock må konstateras, att då ett förhållandevis
            stort antal av klassföreståndarna i klass 8 bekräftat förekomsten
            av skoltrötthet, så är detta något som överensstämmer med den
            allmänna erfarenheten. Det vill därför synas som om detta problem
            bör ägnas större uppmärksamhet. Man torde kunna utgå ifrån att
            en betydande anledning till att en del elever i klass 8 visar
            otillfredsställande intresse för undervisningen är att söka i
            ett mindre intresse och bristande förutsättningar för teoretiska
            stu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__660/mot_1956__ak__660-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5bSPWGHmLB9uGtLwtVJCyh">
            Motioner i Andra kammaren, nr 660 år 1956 3
          </fw>
          <p xml:id="i-PFzzabVwSf4wHo1QfW1H2M">
            dier. Fråga är, om ej detta är en realitet av sådan betydelse,
            att den bör föranleda att möjligheter till ökad undervisning i
            praktiska ämnen ges elevavdelningar i klass 8. Erkännas skall
            att detta i viss mån kan stå i strid mot önskemålet om en linjedifferentiering
            först från och med början av klass 9. Det synes dock som om detta
            är ett problem av sådan bety- delse att möjligheter till en förutsättningslös
            försöksverksamhet omfat- tande även ett större utrymme för praktiska
            ämnen i klass 8 bör skapas. Härvid är då även att observera, att
            detta blir svårt att ordna i små skol- distrikt, med mindre det
            ej samtidigt ges möjligheter till särskilda klass- avdelningar
            för sådan praktisk undervisning i klass 8. Möjligheter till så-
            dana särskilda klassavdelningar bör då föreligga, utan att ett
            alltför högt elevantal erfordras. Med stöd av vad ovan anförts
            får jag hemställa, att riksdagen, vid behandling av Kungl. Maj:ts
            proposi- tion nr 80, måtte, vad det gäller hjälpklassundervisning-
            ens ordnande och möjligheterna till ökad praktisk utbild- ning
            i enhetsskolans klass 8, beakta vad i motionen an- förts.
          </p>
          <p xml:id="i-TaxpWYR3NB5n8KDr6jsz6f" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1956
          </p>
          <div xml:id="i-AdotYweY93XramKX2JZbZm" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SNZtyqUfa8PpECswnjwEs7">
              <item xml:id="i-GranQcdJGDTgDs715CbfUw" who="i-McqtqKBwTgYornj9cNC5hS" type="signature">
                Harald Larsson i Hedenäset
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
