<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--fk--00536">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__536/mot_1956__fk__536-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D4KTWRJy2MjqEzuwWz6b5X">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 536 år 19536
      </fw>
      <div xml:id="i-Si4x1yhybUtgzE3ejAWLeq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B3tCntcXdA2BSs9LAA8DWX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-91wTbuJj3G3Yr3rRGuBC8c" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ji5ZbZzGd9A2FU5i6Lk9gL" type="motBody">
        <div xml:id="i-JqruzEdpSWGfu9rGk7AiFD">
          <p xml:id="i-G5GRLr1fyp2giTCfAiXWN1">
            Nr 536
          </p>
          <p xml:id="i-Vkn2ohcBzTZUH4jFsMSsvQ">
            Av herrar Öhman och Norling, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om ändrad ly- delse av 10 $ 1 mom.
            förordningen den 26 juli 1947 (nr 276) om statlig inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-YGvJUpRdnG26SFqU4WUvFM">
            Den skärpning av den statliga inkombestskattningen, som ägt rum
            se- dan skattereformen 1947, har främst drabbat de mindre inkomsttagarna.
            Detta blir särskilt iögonfallande vid en jämförelse av förändringarna
            i skattetrycket visavi de lägsta beskattningsbara inkomsterna
            respektive toppinkomster på 100 000 kr. och däröver. En gift skattskyldig
            i orts- grupp 3, som 1947 hade en årsinkomst på 4 000 kr., erlade
            76 kr. i stat- lig inkomstskatt. Var årsinkomsten 5 000 kr. så
            utgjorde den statliga in- komstskatten 173 kr., och vid 6 000
            kr. utgjorde samma skatt 277 kr. Om dessa inkomster från 1947
            till 1955 antas ha lyfts i samma omfatt- ning som levnadskostnadsstegringen,
            alltså med 40 926, och sålunda i fjol var 5600 resp. 7.000 och
            8400 kr., så erlades i statlig inkomstskatt 106 resp. 242 och
            388 kr. Det är i det första fallet liktydigt med en reell skärpning
            i den reella skattebelastningen med 33 &lt;6, i det andra fallet
            med 25,6 260 och i det tredje fallet med 20,1 2. Ännu kännbarare
            har den kommunala beskattningen blivit genom inflationen. De stora
            inkomsttagarna har kommit betydligt lindrigare undan. På en årsinkomst,
            som 1947 var 100 000 kr. och 1955 antas ha uppgått till 140 000
            kr., stannar den reella skärpningen i skattebelastningen vid 5,2
            70. På en årsinkomst av 200 000 kr. 1947 (1955 280 000) är skärpningen
            3,3 Z, på en årsinkomst 1947 av 300000 kr. (1955 420000) endast
            0,9 Jo. Och de mångmiljonärer, som 1947 hade årsinkomster på 400
            000 kr. och fram till 1955 höjt dessa i minst samma omfattning
            som penning- värdet fallit, alltså till 560 000 kr., har kunnat
            glädja sig åt en minskning av den reella skattebelastningen med
            2,1 2. Inom ramen för den bety- dande skatteskärpning som ägt
            rum har det följaktligen också skett en relativ förskjutning av
            skattetrycket från de högre till de lägre inkomst- tagarna. Det
            hälsades därför med en viss tillfredsställelse att regeringen
            på ett tidigt stadium klargjorde, att skatteskalorna i samband
            med en sänk- ning av uttagningsprocenten från 110 till 100 borde
            omarbetas så, att de mindre inkomsttagarna fick en större skattesänkning
            än som eljest skulle bli fallet. Det förslag till nya skatteskalor,
            som förelagts riksdagen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__536/mot_1956__fk__536-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5z575XXG6QUzmf6Q6XRp9r">
            Motioner i Första kammaren, nr 536 år 1956 11
          </fw>
          <p xml:id="i-5eMwQXnqxrQZhhDxHi7Ykm">
            i proposition nr 88, är ur principiell synpunkt tilltalande,
            men ger dock anledning till vissa invändningar. Vad finns det
            t. ex. för anledning att sprida ut de 375 milj. kr., som anses
            disponibla för skattelättnader, över samtliga inkomstskikt, alltså
            även till de högsta inkomsttagarna? Vilka skäl kan förebringas
            för att gifta inkomsttagare med 100000 kr. års- inkomst tillerkännes
            en skattelättnad på 1099 kr. och ensamstående dito på 1038 kr.?
            Eller att mångmiljonärer med 200 000 kr. årsinkomster får skatten
            sänkt med 2 008 kr. om de är gifta och med 1.928 kr. om de är
            ensamstående? Utspridningen av det skattesänkningsbelopp, som
            sammantaget anses stå till förfogande, till miljonärerna och mångmiljonärerna
            bidrar själv- fallet till att skattelättnaden för de mindre inkomsttagarna
            blir så ringa. Följande uppställning, som avser gifta inkomsttagare
            i ortsgrupp 3, visar detta:
          </p>
          <p xml:id="i-75kT3dYDUknZ2ZDgohYrsw">
            Årsinkomst Skatteminskning kr. kr. Yo 5 000 12:-— 16,9 9o 6 000
            31: — 16,6 90 8 000 70: — 16,7 Yo 10 000 109: — 16,7 Yo 12 000
            147: — 16,6 I
          </p>
          <p xml:id="i-82yJTCxTPy7Gd6NbPELtPR">
            För löntagarna i låglöneyrkena innebär detta, att skattesänkningen
            be- gränsas till 1 å 2 kr. i veckan. Förslaget återför dessutom
            inte skatte- trycket till 1947 års nivå. Särskilt missgynnade
            blir ur denna synpunkt de många mindre inkomsttagare, vilkas årsinkomster
            ligger på 5 å 6 000 kr. Av det anförda framgår, att proposition
            nr 88 inte möjliggör verkliga skattelättnader för det stora flertalet
            små och medelstora inkomsttagare. Den kan endast sägas vara ett
            blygsamt steg i denna riktning. För er- nående av verkliga skattelättnader
            för de mindre inkomsttagarna räcker det inte att justera skatteskalorna.
            Det viktigaste är därvidlag höjning av de skattefria ortsavdragen.
            Det är också förvånande att inte denna fråga nu tagits upp. Regeringen
            medger ju t.o.m. i propositionen, att ”i och för sig skulle en
            höjning av ortsavdragen vara en rationell åtgärd i ett läge, där
            man eftersträvar en skatteminskning med tyngdpunkten på de lägre
            inkomsttagarna” och tillfogar, att ”alla är ense om att mera be-
            tydande skattelättnader för inkomsttagare i de lägre inkomstskikten
            bäst åstadkommes genom en höjning av ortsavdragen”. Ortsavdragen
            har under de senaste åren för gifta inkomsttagare varit 3 520
            kr. i ortsgrupp 2, 3 680 kr. i ortsgrupp 3, 3 340 kr. i ortsgrupp
            4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__536/mot_1956__fk__536-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cuy2e51zeA4ZVCHM9podN3">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 536 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-Eynu448hjYD7fGAeBseuSc">
            och 4 000 kr. i ortsgrupp 5. De tekniskt sakkunniga har i de
            tabeller, som återfinnes i betänkandet om skatteskalorna (SOU
            1955: 48, s. 106) visat den skattelättnadseffekt man får vid en
            höjning av dessa avdrag med 1000 kr. Årsinkomster upp till 5 000
            kr. blir sålunda helt fria från stat- lig inkomstbeskattning,
            vid 6 000 kr. reduceras denna med 69,5 926, vid 8 000 kr. med
            30 96 och vid 10 000 kr. årsinkomst med 18,4 96. Och dessa verkliga
            skattelättnader för de mindre inkomsttagarna skulle kunna er-
            nås för en kostnad av 401 resp. 422 milj. kr. — beroende på vilket
            av de sakkunnigas alternativ man utgår från — dvs. endast 26 resp.
            57 milj. kr. mer än vad propositionen beräknas medföra i inkomstbortfall.
            Mot bakgrunden av de levnadskostnadsstegringar, som ägt rum sedan
            senaste ortsavdragshöjningen beslöts 1952, framstår en ytterligare
            höj- ning som utomordentligt angelägen. Det förhållandet, att
            skattesystemet ej längre inkluderar barnavdrag och att någon reell
            lyftning av barnbidra- gen hittills ej ägt rum, är ägnat att ytterligare
            framhäva detta. I sam- manhanget kan erinras om den levnadskostnadsundersökning,
            som social- styrelsen gjort för år 1952, som utvisade faktiska
            konsumtionsutgifter på 10876 kr. för exempelvis tvåbarnsfamiljerna.
            Härav åtgick till livs- medel 3 943 kr. och till bostad, bränsle
            och lyse 1415 kr. Det är ju sedan gammalt fastslaget, och det
            erinras också härom i statsskatterevisionens betänkande, att inkomster
            som inte överstiger vad som oundgängligen erfordras för den skattskyldiges
            och hans familjs uppehälle, skall vara fria från skatt. ”Ortsavdragen
            har”, säger stats- skatterevisionen, ”haft till syfte att garantera
            ett sådant skattefritt exi- stensminimum.” Åtgärderna för att
            lätta skattetrycket måste därför in- riktas på att inom överskådlig
            tid få till stånd en sådan höjning av orts- avdragen, såväl de
            statliga som de kommunala, att för gifta och likställ- da inkomsttagare
            (ensamstående med försörjningsplikt) i hela landet de första 100
            kr. i inkomst per vecka, motsvarande en årsinkomst av 5.200 kr.,
            helt undantas från inkomstbeskattning. För ensamstående utan för-
            sörjningsplikt bör höjningen bli liktydig med att de första 50
            kr. i in- komst per vecka, motsvarande en årsinkomst av 2600 kr.,
            blir helt skattefri. Förutom den verkliga skattelättnad, som detta
            skulle innebära för de många förvärvsarbetande i små ekonomiska
            förhållanden, t. ex. löntagare i låglönegrupperna, småbrukare
            etc., skulle samtidigt rättvisekravet om skattefrihet för folkpensionerna
            tillgodoses. Frågan om höjning av de kommunala ortsavdragen har
            nyligen lagts under utredning och statsmakterna har gjort utfästelser,
            som får anses bindande, om sådan höjning inom överskådlig tid.
            Det är angeläget, inte minst med hänsyn till att proposition nr
            88 ej tar sikte på höjning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__536/mot_1956__fk__536-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FqsFnqe1wmmtqF6b6mBFB8">
            Motioner i Första kammaren, nr 536 år 1956 13
          </fw>
          <p xml:id="i-5aFE8ggLADhq924DZ6EGQ2">
            av de statliga ortsavdragen, att båda ortsavdragssystemen därvid
            be- handlas som ett frågekomplex och att direktiven för utredningen
            kom- pletterades i överensstämmelse härmed. En höjning av enbart
            de kom- munala ortsavdragen, innebärande att de statliga ortsavdragen
            för över- skådlig tid förblir orubbade, måste betecknas som klart
            otillfredsställan- de och stridande mot själva begreppet skattefritt
            existensminimum. Möjligt är att en lyftning av ortsavdragen inom
            båda systemen, det statliga och det kommunala, till 5 200 resp.
            2600 kr. för hela landet ur kostnadssynpunkt måste ske successivt,
            exempelvis under en tid av tre år. Det erfordrar självfallet också
            vissa överväganden med hänsyn till verkningarna inom olika inkomstskikt.
            Åtskilligt talar för att en höjning av ortsavdragen kombineras
            med sådana justeringar av skatteskalornas ”övre” del att skatteuttaget
            på stora inkomster förblir oförändrat. Vad beträffar de större
            inkomsterna är därtill frågan om inte en viss skattedifferentiering
            bör införas. Det framstår som obilligt att de med- borgare i det
            allmännas tjänst, som har höga löneinkomster på grund av förtjänstfulla
            insatser inom vetenskap, undervisning, konst- och kultur- livet,
            skall beskattas enligt samma grunder som inkomsttagare vilkas
            in- komster härrör av spekulation eller exploatering av anställd
            arbetskraft. Åberopande vad som ovan anförts yrkas, att riksdagen,
            med bifall till Kungl. Maj:ts proposition nr 88 samt beaktande
            av vad som i det föregående ut- vecklats, 1) uttalar att de ortsavdrag,
            som gäller vid statlig och kommunal inkomstbeskattning, successivt
            för hela landet och inom en tidrymd av tre år höjs till 5 200
            kr. för gift samt ensamstående med försörjningsplikt och till
            2600 kr. för övrig ensamstående; 2) i skrivelse till Kungl. Maj:t
            hemställer om sådan komplettering av direktiven för de sakkunniga
            för höj- ning av de kommunala ortsavdragen, att förslag i enlig-
            het med vad som yrkats under punkt 1 blir utformat till sådan
            tidpunkt, att det kan föreläggas 1957 års riksdag för beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-D8i2nmdNngRQbbmBzSMJFg" type="date">
            Stockholm den 4 april 1956
          </p>
          <div xml:id="i-9w4sp4ntW7seBM7ipPpiNo" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Gunnar Öhman Anton Norling
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
