<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__337/mot_1956__ak__337-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TLNohRd7iE15WtnpNnNyvv">
        Motioner i Andra kammaren, nr 337 år 1956 3
      </fw>
      <div xml:id="i-UM7gRNdQzYFteT3Yr7AWET" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R3mAi9Lz1qNESYJquU2D72" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VkFJrkcGMUp8AUkPTzcEjn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-46KQD9fpCdSsWP8tMe8rad" type="motBody">
        <div xml:id="i-HtzhoV18nxDiWExAY5Jvno">
          <p xml:id="i-Eb2uWAx5TXzqNz3qJXf57q">
            Nr 334
          </p>
          <p xml:id="i-Lc4ZVYjB5Qhtx1272PRXq8">
            Av herr Hedqvist m. fl., angående utflyttningen av Stockholms
            örlogsvarv till Stockholms södra skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-6eNFJHfwThHZTcy1wurGSu">
            I årets statsverksproposition, kapitalbudgeten, (bil 25) har
            föredragande departementschefen under anslaget Flyttning av Stockholms
            örlogsbas an- fört, att det ur försvarssynpunkt vore mycket angeläget,
            att Stockholms ör- logsvarv snarast utflyttades från Stockholm.
            I jämförelse med övriga ak- tuella byggnadsföretag för försvaret
            vore objektet särpräglat så till vida, att ytterst värdefulla
            områden inom Stockholm genom utflyttningen frigjordes för andra
            ändamål. Med hänsyn till projektets storleksordning hade det emellertid
            icke varit möjligt att inrymma detsamma inom den starkt be- gränsade
            byggnadskvot, som de senaste åren kunnat avses för försvaret.
            De- partementschefen har vidare förklarat, att ett genomförande
            av projektet icke heller framdeles torde vara möjligt så länge
            nuvarande restriktioner i fråga om de statliga investeringarna
            måste bibehållas. Det har emellertid ansetts vara av betydelse
            att planläggningen av arbetena med örlogsvarvets utflytt- ning
            kan fortgå, varför ett visst mindre belopp föreslagits för planläggnings-
            arbetet. | Ovan nämnda uttalande anknyter till riksdagsskrivelse
            den 1 december 1953, nr 402, vari riksdagen anmält att den fattat
            beslut angående flyttning av Stockholms örlogsbas i överensstämmelse
            med av statsutskottet i dess ut- låtande nr 168 till 1953 års
            riksdag avgivet förslag. Riksdagens beslut inne- bar, att Stockholms
            örlogsbas skulle flyttas till Stockholms södra skärgård i huvudsaklig
            överensstämmelse med de riktlinjer, som angivits i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 200 samma år. Kungl. Maj:t har därefter genom nådigt
            brev den 27 juli 1954 bl. a. uppdragit åt fortifikationsförvaltningen
            att i sam- råd med chefen för marinen svara för utförandet av
            varvsanläggning på Muskö. Det ålades därvid ämbetsverket att —
            med beaktande av att en viss begränsning av byggnadsprogrammet
            borde eftersträvas i kostnadsminskan- de syfte — uppgöra en plan
            för arbetenas bedrivande och att på grundval av denna plan framlägga
            förslag om hur årsanslagen borde beräknas för att ar- betena skulle
            kunna utföras på ett ur teknisk och ekonomisk synpunkt lämp- ligt
            sätt. Till åtlydnad av ovannämnda nådiga brev den 27 juli 1954
            har CM och fortifikationsförvaltningen i samråd uppgjort en preliminär
            plan för utbygg- nad av Muskö-basen. Planen har överlämnats till
            FD efter föredragning inför departementschefen den 17 februari
            1955. I planen framhålles inled- ningsvis, att en försening av
            Muskö-basen skulle medföra stora svårigheter och krav på avsevärda
            kapitalinvesteringar i vad avsåge Stockholms örlogs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__337/mot_1956__ak__337-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QfLrgURkcvpeCVAznesTZT">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 337 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-LRQVYLSCWHfjZiYBq8AtjP">
            varvs nuvarande anläggningar. Örlogsvarvets krav på nya byggnader
            och verkstäder har sedan ett tiotal år tillbaka konsekvent av
            marinledningen ställts på framtiden med anledning av att man räknat
            med flyttningen av Stockholms örlogsvarv och därmed velat undvika
            att verkställa investeringar på detsamma som ej skulle bliva brukbara
            under hela avskrivningstiden. Många förrådsbyggnader — bland annat
            sådana för ytterligt viktig och svår- ersättlig reservmateriel
            — äro synnerligen ålderdomliga och eldfarliga, och nya lokaler
            erfordras oundgängligen inom en nära framtid. Dessa omstän- digheter
            ha medfört, att Stockholms örlogsvarv i avseende på verkstads-
            och förrådsbyggnader blivit dåligt tillgodosett. Skulle utbyggnaden
            av Muskö- varvet fördröjas ytterligare, medför detta, att man
            med hänsyn till strids- fartygens servicebehov och varvets krigsberedskap
            ej längre kan skjuta be- hoven av nybyggnader och modernisering
            på framtiden, varför stora medels- behov för detta ändamål komma
            att göra sig gällande. Utbyggnadsplanen avser en tid av ca 15
            år och har uppdelats i tre olika skeden, varav det första avseende
            en tidrymd av ca 5 år. Denna första ut- byggnad, som icke väsentligt
            ansetts beröras av utvecklingen inom tekniken, försvarets avvägning
            och örlogsvarvens framtida organisation och uppgifter, bör kunna
            bli föremål för beslut om igångsättande utan att man avvaktar
            slutligt ställningstagande till pågående utredningar och överväganden.
            Första delen av utbyggnadsplanen, som beräknas bli den dyraste,
            har pre- liminärt beräknats till en kostnad av ca 100 milj. kronor,
            motsvarande en årlig medelstilldelning av ca 20 milj. kronor.
            Oberoende av beloppets storlek är det emellertid synnerligen angeläget
            att erhålla en någorlunda fast fixerad medelstilldelning. Endast
            härigenom kan en utbyggnadsplan uppgöras, som medgiver arbetenas
            bedrivande på ett byggnadstekniskt och ekonomiskt för- svarbart
            sätt. Under höstens krigsövning övades krigsreparationsgrupper
            bl. a. i de far- tygstunnlar, som nu äro tillgängliga. I anslutning
            härtill ha även befintliga bergsutrymmen tagits i anspråk som
            arbetsplats. Övningen utvisade att de fördelar, som kunna vinnas,
            när reparationerna helt utföras i bergrum, äro väsentliga. Redan
            det förhållandet, att arbetena så gott som ostört kunna fortgå
            i skift dygnet runt i fullgod arbetsbelysning, innebär en betydande
            stegring av reparationskapaciteten. Tiden för fartygens återställande
            i ope- rationsdugligt skick nedbringas härigenom avsevärt med
            följd att högre ope- rationsfrekvens kan tillämpas. Det anförda
            gäller emellertid i nuläget endast vid skador av mindre om- fattning.
            Avsaknaden av en väl skyddad, med varvsresurser utrustad krigs-
            reparationsanstalt i nära anslutning till operationsbasen, framstod
            under övningen som allvarlig. I det läge, som förutsattes råda
            under övningar, kan knappast någon möjlighet påräknas att repliera
            på i dagens läge befintliga varv, varav de närmast belägna finnas
            i Stockholm. Stor sannolikhet före- ligger att dessa slås ut i
            ett tidigt skede av ett krig. Den långa förflyttningen, speciellt
            för skadade fartyg till och från Stockholm, är uppenbart riskfylld.
            Under krigsövningen fick detta sin särskilda belysning genom den
            verksam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__337/mot_1956__ak__337-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KWej5YLxptCFFFcthGWLFr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 337 år 1956 d
          </fw>
          <p xml:id="i-ThUHQJqyaeKP11B2w9sVhs">
            het, med vilken fienden förmådde störa — i vissa leder hindra
            — trafiken inomskärs. Sammanfattningsvis ha erfarenheterna från
            de genomförda övningarna givit belägg för att de väsentliga fördelarna
            av tillgång till fartygstunnlar äro att den rörlighet inom baserna,
            som eljest måste tillgripas för att motverka fientlig flygverksamhet,
            kan nedbringas, varigenom riskerna för t. ex. min- sprängning
            bli mindre och besättningarna skonas från övertrötthet; att fartygens
            lägen icke röjas av underhållstransporter, oljefläckar och ofrivillig
            rökavgivning från skorstenarna; att luftskydd samt bevakning och
            närförsvar mot kupp och sabotage kun- na tillgodoses lättare och
            säkrare; att stridsfartygen kunna utnyttjas effektivare under
            dygnets mörka del ge- nom att tiden för utläggning och inläggning
            i tunnel är betydligt kortare än motsvarande tid för avmaskering
            och losskastning resp. förtöjning och mas- kering; samt att krigsreparationstjänst
            och övrig underhållstjänst kan bedrivas väsent- ligt effektivare.
            Den genomförda krigsövningen har sålunda kraftigt bestyrkt behovet
            av att Stockholms örlogsvarv snarast utflyttas till Muskö i enlighet
            med riks- dagens beslut. Arbetet med örlogsvarvets utflyttning
            bör bedrivas, så att de nya anläggningarna successivt kunna tagas
            i bruk. Att en plan fastställes för utflyttningen av Stockholms
            örlogsvarv till Muskö är emellertid av vikt icke endast ur försvarets
            synpunkt. Nynäshamns stad och Ösmo kommun ha av 1948 års örlogsbasutredning
            avkrävts och 1951 lämnat utfästelser att till förmån för den marina
            varyvs- personalens bosättning ställa såväl behövliga hyreslägenheter
            som — åt- minstone vad beträffar Nynäshamns stad — till antalet
            bestämda egnahems- tomter till förfogande. Kommunerna ha redan
            vidtagit anstalter för infrian- de av utfästelserna genom avsevärda
            kapitalinvesteringar i mark, varjämte stads- och byggnadsplaner
            utarbetats i samma syfte. För det fortsatta kom- munala planeringsarbetet
            med sikte på varvspersonalens utflyttning, omfat- tande förutom
            bostäder bl. a. gator och ledningar, skolor och serviceanlägg-
            ningar, är det ytterst angeläget att klarhet skapas om när och
            i vilken takt utflyttningen kommer att äga rum. Det torde kunna
            anses förklarligt om berörda kommuner hysa oro för förräntningen
            av redan nedlagda kostnader, föranledda av utfästelserna, och
            för den nu rådande ovissheten om ifråga- varande utflyttning.
            Med hänvisning till ovanstående hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhåller om en plan till 1957 års riksdag i
            fråga om Stockholms örlogsvarvs utflyttning till Stockholms södra
            skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-DWatE1fc3WSPtukshneVD8" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <div xml:id="i-4SCH34EszVCiHyQrLFBgME" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6P9yoi582uDxmiNZKQqWjc" who="unknown" type="signature">
              Sven Hedquist Carl-Erik Johansson Eskil Eriksson Södertälje i
              Sandby
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
