<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__290/mot_1956__ak__290-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XiNX8hBmxZayrBx2Yex7TS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 290 år 1956 9
      </fw>
      <div xml:id="i-LUS6xXcKaz5W4hMJHDQThy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QUVzyzYa7maLk4Qnv5CKh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4ufWieUessa4kJBucnA7q4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AmBEFV17ebxtSaepNXpyyV" type="motBody">
        <div xml:id="i-CnajZz6FMkWvzDvrtjBHez">
          <p xml:id="i-9CSULdKeqvg5dVk6Rc1Qjp">
            Nr 290
          </p>
          <p xml:id="i-35TbeiRNyAA3W959VcrmcR">
            Av herr Gezelius, angående framläggande för 1957 års riksdag
            av förslag till lag om skyldighet för järnvägsinne- havare att
            upplåta mark till ny övergång, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HbLfqopJr7XGYuEU1dYG58">
            I skrivelse den 17 april 1948 (nr 116) hemställde riksdagen hos
            Kungl. Maj:t om utredning av frågan om fördelning av kostnaderna
            för anord- ningar vid korsning mellan järnväg och ägoväg samt
            om framläggande för riksdagen av de förslag, vartill utredningen
            kunde föranleda. I anledning härav förordnades lagmannen Alfred
            Bexelius att inom justi- tiedepartementet verkställa den begärda
            utredningen. Den 10 december 1951 avgav lagman Bexelius betänkande
            med förslag till lag om fördelning i vissa fall av kostnader för
            anordningar i korsning av järnväg och väg m. m. Därefter synes
            icke något vara åtgjort i saken. I sitt betänkande med därtill
            fogat lagförslag upptog Bexelius icke endast kostnadsfördelningsfrågorna
            utan även fråga om skyldighet för järnvägs- innehavare att upplåta
            mark för övergång och att medgiva breddning eller annan ändring
            av befintlig övergång. De nu berörda frågorna har under senare
            tid vunnit ökad aktualitet. Den ökade tåghastigheten och den ökade
            trafikvolymen har skärpt kraven på trafiksäkerhet. Detta har lett
            till att bland annat statens järnvägar i fråga om nya övergångar
            eller ändring av befintliga intagit en mycket restriktiv hållning
            samt för anordnandet av ny övergång uppställt villkor som näppe-
            ligen kan anses skäliga. Man synes förmena, att man i princip
            icke är skyl- dig att utan åläggande medverka till inrättande
            av en ny övergång och att i allt fall vederbörande markägare alltid
            skulle vara skyldig att ensam bekosta övergången och att underkasta
            sig de villkor för dess begagnande, som uppställes av järnvägsledningen.
            Denna uppfattning överensstämmer icke med den åsikt som utredningsmannen
            stannat vid. Frågan om järnvägsinnehavares skyldighet att upplåta
            mark för över- gång är av minst lika stor betydelse som kostnadsfördelningsfrågorna.
            Båda kräver en skyndsam lösning. Utredningsmannen anger i sitt
            betänkande att en förutsättning för till- lämpligheten av de föreslagna
            bestämmelserna måste vara, att fråga är om övergång, som tillgodoser
            viss fastighets behov av förbindelse mellan ägor hörande till
            samma fastighet, vilka åtskiljas av järnväg. Detta innebär en-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__290/mot_1956__ak__290-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D8UKmCXbDpzNtdwEH2wbpx">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 290 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-KRy935LS3EtPh8D6tfZj2Y">
            ligt min mening en alltför snäv gränsdragning. Bestämmelserna
            bör tilläm- pas i varje fall, då övergången erfordras för ett
            ändamålsenligt brukande av en fastighet eller fastighetsdel, exempelvis
            för det fall att järnvägen avskär en skogsfastighets förbindelse
            med flottled, dit skogsprodukterna vid ratio- nell drift måste
            utforslas. Jag hemställer härmed, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte hemställa, att Kungl. Maj:t måtte till 1957
            års riksdag framlägga förslag till lag om skyldighet för järnvägsinnehavare
            att upplåta mark till ny övergång och att medgiva breddning eller
            annan ändring av befintlig övergång samt om fördel- ning av kostnader
            för anordningar i korsning av järnväg och väg. Stockholm den 26
            januari 1956 Birger Gezelius
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
