<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956_höst_fk__614/mot_1956_höst_fk__614-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, nr 614 år 1956
          </p>
          <p>
            ekonomiska förvaltning i här berört hänseende skall under- ställas
            riksdagen efter utredning i ärendet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 30 oktober 1956 Sven Em. Ohlon
          </p>
          <p>
            Nr 614
          </p>
          <p>
            Av herr Arrhén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till skolstyrelselag m.m.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 182 föreslås, att vid sammanträde med skolstyrelsen
            eller inom densamma bildad avdelning skolchefen skall närvara.
            Tvingande be- stämmelser om rätt för övriga skolledare i en kommun
            att närvara vid styrel- sens sammanträden har avböjts av föredragande
            departementschefen. Vid remissbehandlingen av skolstyrelseutredningen
            har emellertid bl. a. skolöverstyrelsen uttalat, att som allmän
            regel bör gälla, att ingen viktigare fråga rörande viss skola
            eller dess lärarkår tages upp till behanding med mindre att representanter
            för vederbörande skola eller lärargrupp haft till- fälle att inför
            styrelsen framlägga sina synpunkter. Enligt vår uppfattning kan
            det emellertid inte räcka med departements- chefens allmänt välvilliga
            uttalande i detta hänseende; det kan nämligen icke anses vara
            till fördel för styrelsens arbete, om tillfälliga omständig- heter
            skall få bli avgörande för om en viss skolas ledare och/eller
            lärare skall bli kallade till styrelsen för att direkt inför styrelsen
            redogöra för sina synpunkter på ett visst deras skola berörande
            ärende eller om skolledarens uppfattning skall förmedlas genom
            en annan skolledare. Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen
            vid behandling av proposition nr 182 måtte besluta, att ärende
            berörande viss skola eller dess lärarkår icke må upptagas till
            behandling med mindre skolans rektor och/eller lärarkåren beretts
            tillfälle deltaga i sammanträdet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 30 oktober 1956
          </p>
          <p>
            Erik Arrhén Carl Eskilsson Tage Magnusson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
