<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00471">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__471/mot_1956__ak__471-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MUM46DUrxFHQhWheJZBMbx">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 471 år 1956
      </fw>
      <div xml:id="i-2i32SjeqKq3y5EY4cJPSLD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U3mVyXt9oxZAkgp8Ctbu1M" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-gEsiL2MB7rP8ffi9XZYc8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HBVQyHHcnAjLRhx483hnEq" type="motBody">
        <div xml:id="i-FjANFZe8gDvVuhDxCye1B4">
          <p xml:id="i-6ooJggrUbXJSiWt1m1d49c">
            Nr 471
          </p>
          <p xml:id="i-D8aWLH4rcNzD5URS5GayDF" type="titleString">
            Av herr Larsson i Hedenäset m. fl., om utjämning av priserna
            på flytande drivmedel i olika delar av landet;
          </p>
          <p xml:id="i-QXKa5nhUd4kjRfUurwEbse">
            Ett utjämnande av levnads- och produktionskostnader mellan olika
            landsdelar framstår som en viktig målsättning. Under senare tid
            har kunnat skönjas en minskning av spänningen i kostnadshänseende
            mel- lan stad och landsbygd. Vad som dock allt fortfarande är
            av den största betydelse härvidlag är den fördyrande verkan transportkostnaderna
            ut- gör i fråga om både varor och tjänster. Transportkostnaderna
            är som regel en belastning i kostnadshänseende för landsbygden,
            där avstånden är betydande. Det framstår — om avfolkningen från
            landsbygden skall kunna effektivt motverkas — som angeläget att
            vad som är möjligt att åstadkomma i utjämnande syfte härvidlag
            även blir gjort. Det förhållandet, att transportkostnaderna å
            varor och tjänster för- dyras i förhållande till avstånden, accentueras
            ytterligare av den om- ständigheten, att drivmedelspriserna är
            högre i landets perifera delar. Konstateras måste sålunda, att
            varje liter bensin betingar ett betydligt högre pris i övre Norrland
            än vad fallet är i Stockholm. De avstånds- kostnader, som befolkningen
            och näringslivet i Norrland har att brottas med, blir härigenom
            ännu större. Angelägenheten av en kostnadsutjämning i detta hänseende
            har tidi- gare varit föremål för statsmakternas uppmärksamhet.
            Det kan erinras om att 1945 års oljeutredning i sitt år 1947 avgivna
            betänkande fram- höll, att det vore av allmänt intresse, att kostnaderna
            för transporter i Norrland hölls nere. Genom de stora avstånden
            hade befolkningen i sådana trakter en börda, som var avsevärt
            större än den, som befolk- ningen i de mera tätbebyggda delarna
            av landet hade att bära. En ut- jämning av priserna kunde motiveras
            ur såväl sociala som näringspoli- tiska synpunkter. Det tillkom
            emellertid ej utredningen att ur dessa synpunkter bedöma, huruvida
            den ifrågasatta utjämningen borde kom- ma till stånd. I yttranden
            över motioner till 1930 och 1951 års riksdagar framförde statens
            priskontrollnämnd tanken på en partiell utjämning av priserna
            på flytande drivmedel genom inrättande av ett antal nollzoner
            i Norr- land. Även vid en sådan lösning skulle någon form av kostnadsutjäm-
            ning erfordras, varför nämnden tillstyrkte en utredning av frågan
            om partiell utjämning av drivmedelspriserna. Första kammarens
            allmänna beredningsutskott tillstyrkte år 1951, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__471/mot_1956__ak__471-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SqaWrNhX3CXvfrPxb7F9kr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 471 år 1956 9
          </fw>
          <p xml:id="i-FfehNQJ2pbcgDvfA6ddFuF">
            en utredning skulle ske angående lämpligheten av och möjligheterna
            för införande av ett enhetligt pris på drivmedel i hela landet.
            I den hittillsvarande debatten i denna fråga har olika vägar för
            ernå- ende av en kostnadsutjämning diskuterats. Sålunda har ifrågasatts,
            om denna bäst kunde åstadkommas genom en statlig subvention, genom
            en clearing i statlig eller enskild regi eller genom en differentiering
            av skatten å flytande drivmedel. I nuvarande läge föreligger ej
            anledning att förorda den ena eller andra av dessa ifrågasatta
            utvägar. Det väsent- liga synes vara, att frågan blir föremål
            för en förutsättningslös prövning. De delar av landet, som i fråga
            om drivmedelsprisernas läge är i en oförmånlig ställning, är ur
            nationalekonomiska synpunkter av den största betydelse för landet
            som sådant. Det framstår därför — som 1945 års bränsleutredning
            anförde — ur såväl sociala som lokala näringspoli- tiska synpunkter
            motiverat, att detta spörsmål blir föremål för en all- varlig
            och förutsättningslös utredning. Härvid synes redan tidigare dis-
            kuterade och här omnämnda liksom andra eventuella utvägar för
            ernå- ende av en utjämning böra närmare prövas. Md stöd av vad
            ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte anhålla om en utredning i syfte att ernå en
            utjämning av pri- serna på flytande drivmedel i olika delar av
            landet.
          </p>
          <p xml:id="i-9tL6BZewaxA6tER2xKZGKz" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <div xml:id="i-Ce3yxJ4F8NtjmZHacwSpMN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CfQokvEekTXnJAUQYSxNCu">
              <item xml:id="i-FKozF1s9S5oN6ThQ6wie49" who="i-McqtqKBwTgYornj9cNC5hS" type="signature">
                Harald Larsson i Hedenäset
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VaTt1MHy3VskcbMfGpxbb1">
            - F. Norén Nils Jönsson Gunnar Ericsson i Mullsjö Rossbol i Näs
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
