<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__527/mot_1956__ak__527-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QEovLxqo3TYtn442z39SeL">
        Motioner i Andra kammaren, nr 527 år 1956 7
      </fw>
      <div xml:id="i-kVHe8yD4fg2efUKhskpxZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SoN6Z9vqJaQQ8USQZ5fBVb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NGW93TQ6P212B1HRBnYF9Q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MB9ax8WpJdAZCSegJy5Fwm" type="motBody">
        <div xml:id="i-UZ8P2Hjmays1a1cPXNvZrh">
          <p xml:id="i-2qvkFMzHp8GcdSfagyjH4s">
            Nr 527
          </p>
          <p xml:id="i-BiK1JGhPczUxVVQhzXgT4i">
            Av herr Persson i Norrby, om ökad utbildning av bilre- paratörer.
          </p>
          <p xml:id="i-C6RQhLsirNfG4wRucmoamG">
            Behovet av bilreparatörer är f. n. och kommer under de närmaste
            åren att vara mycket stort. Ungefär 20000 reparatörer är enligt
            uppgift från Bilverkstädernas arbetsgivareförbund i verksamhet,
            men för att kunna er- sätta avgången av reparatörer samt för att
            kunna genomföra den utvidg- ning, som behövs i och med att bilparken
            ökas, är en utbildning av unge- fär 2400 bilreparatörer per år
            nödvändig under den närmaste femårs- perioden. Emellertid beräknar
            man samtidigt, att bilarnas hållbarhet ökas och att en rationalisering
            kan genomföras vid bilverkstäderna, varför denna siffra sjunker
            något, dock icke lägre än till 8 000 för hela perioden. Vid yrkesskolorna
            utbildas f. n. endast ca 300—400 reparatörer per år. En viss utbildning
            förekommer ävenledes vid inbyggda skolor och i någon mån på s.
            k. lärlingskontrakt (som dock inte visat sig särskilt populära).
            Ändå ger dessa utbildningsgrenar långt ifrån vad som behövs i
            fråga om reparatörer. Enär denna fråga både för bilägarna och
            för allmänheten är av stort intresse såväl med tanke på driftsäkerheten
            hos motorfordonen som med tanke på trafiksäkerheten, anser jag
            att åtgärder är nödvändiga för att vidga utbildningen av bilreparatörer.
            Härvid har man enligt min mening två vägar att välja på, antingen
            att avsätta viss del av bilaccismedlen för denna utbildning eller
            att anvisa ett särskilt anslag under åttonde huvud- titeln för
            utbildning av bilreparatörer. På grund av vad sålunda framhållits
            får jag anhålla, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om skyndsam utredning angående utbildning av bilrepara-
            törer och att förslag i ärendet framlägges vid 1957 års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-FEeUPZkZuADjZdx3LM1td7" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <div xml:id="i-4pkRb18dCdgdmstJJeaynE" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2KL6UfDhArVDHeLey2gpjR" who="unknown" type="signature">
              Per Persson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-ECu6fZUCBNo9sSqShRCfo9">
            Norrby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
