<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00580">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__580/mot_1956__ak__580-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mb6BbGcHmTtJvHcqaCuXVS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 580 år 1956 13
      </fw>
      <div xml:id="i-CjfTTTDjAuxrAJagE8Q6xv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-93PBub7DPN9tB48bkdx8i4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G1BaA6vxypnkdehH41YLup" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XCYB3NKZLTgJfJeQzf3N5R" type="motBody">
        <div xml:id="i-MFadnqjBLmCJ9j8fo6xMfT">
          <p xml:id="i-5q5LjiaZBnWHSYR42xZkoo">
            Nr 580
          </p>
          <p xml:id="i-VHhcWTB3RJFJ2txKdFwbMR" type="titleString">
            Av herr Ohlin m. fl., angående vissa åtgärder för främ- jande
            av kapitalbildningen i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-5p5kGECTmewMUZKNXmNrNS">
            I motioner till 1952 års riksdag (I: 352 o. II: 477) framfördes
            av folk- partiet bl. a. förslag till främjande av kapitalbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-LkBWKv9jp2EN4SUniTjPCp">
            Motionernas syfte kan sammanfattas på följande sätt: Man ville
            stimulera sparandet i landet, och man ville söka möjliggöra för
            ett större antal medborgare att medverka i kapitalbildningen och
            få del av de förmåner och den trygghet ett större individuellt
            sparande med- för. Vi konstaterar att tyvärr intet av de i motionerna
            framförda önske- målen blivit föremål för utredning eller på annat
            sätt genom samhälleliga eller andra åtgärder bragts närmare sin
            lösning. Dessa önskemål är dock lika angelägna som tidigare. Årets
            finansplan visar ånyo med all önskvärd tydlighet att kapital-
            bildningen i vårt land är alldeles otillräcklig i förhållande
            till de väldiga behov av investeringar som föreligger. Detta gäller
            såväl inom näringslivet som på de flesta områden av den offentliga
            förvaltningen. Det framstår som den ekonomiska politikens misslyckande
            att man inte trots de steg- rade realinkomsterna kunnat få en
            så väsentlig ökning i sparandet att bättre balans uppstått i samhällsekonomien.
            Vi hälsar med tillfredsställelse de försök till sparstimulerande
            åtgärder som beslöts av 1955 års riksdag. Det är dock uppenbart
            att ytterligare åtgärder blir nödvändiga. I jämförelse med gångna
            tider är förutsättningarna för ett ökat person- ligt sparande
            väsentligt annorlunda. Möjligheterna att skapa enskilda stor-
            förmögenheter, varur betydande riskbärande kapital kunde utgå,
            föreligger inte längre. Om utvecklingen inte skall avstanna, måste
            de nya stora folk- grupperna i vårt land få den inställningen,
            att de finner det förenligt med sina personliga intressen att
            påta sig en betydande del av kapitalbildningen. Om så inte sker,
            måste man inställa sig på att det offentliga genom stora budgetöverskott
            skaffar fram det behövliga sparandet. För vår del vänder vi oss
            mot sådant tvångssparande. En överbeskattning av den omfattning
            som det här måste bli frågan om kommer i sin tur endast att leda
            till den kedjereaktionen att människorna anser det ännu mindre
            lönande att göra extra insatser att spara. Ett ännu större budgetöverskott
            blir då nöd- vändigt etc. För vår del hävdar vi med bestämdhet
            den rakt motsatta metoden. En successiv minskning av skattetrycket
            bör, kombinerad med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__580/mot_1956__ak__580-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NCXqPUuFq12uW4tR5fpfnp">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 580 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-3UNDFFfYhKzrX7mtu3RpHp">
            andra åtgärder, så småningom leda till en permanent stegring
            i sparandet. I en annan motion från folkpartiet framlägger vi
            riktlinjer för ett sådant skattesänkningsprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-NhQ4VShzHt2CXr8swN5VVz">
            Bland de andra vägar som enligt vår mening måste beträdas är,
            som vi redan anförde vid 1952 års riksdag, möjligheterna att stimulera
            tillämp- ningen inom det enskilda näringslivet av vinstandelssystem.
            Vi tror att, om denna metod kommer till användning i vidgad omfattning,
            de anställda säkerligen ofta skulle finna det vara lämpligt att
            låta en del av vinsten stå kvar inom företagen och där förräntas.
            Härigenom skulle både före- tagen och de anställda liksom det
            allmänna vinna fördelar. Sedan vi förra gången gjorde riksdagen
            uppmärksam på detta problem har vinstandels- systemet i Västeuropa
            och Förenta staterna ytterligare ökat i omfattning. Den skepsis
            som funnits i Sverige mot dessa tankegångar synes det oss vara
            angeläget att söka övervinna. Statsmakterna bör därför ge sin
            med- verkan till främjande av denna metod genom att låta utreda
            frågan och därvid ta särskild hänsyn till möjligheterna att från
            samhällets sida stimu- lera införande av vinstandelssystem. Vi
            vill betona att vi inte tror att man skall lagstifta om införande
            av vinstandelssystem. Beträffande formerna för den stimulans som
            samhället skulle kunna erbjuda dem som ingår överenskommelser
            om vinstandelssystem ber vi få hänvisa till en skrift som utgivits
            av folkpartiets ungdomsförbund. Utan att ta ställning till de
            olika metoderna för vinstandelssystem vill vi citera några avsnitt
            ur denna skrift.
          </p>
          <p xml:id="i-85RoRLBf6LdqVp7hiMEDtg">
            Då vinstdelningsmetoderna hittills är i stort sett oprövade hos
            oss och för att få sin fulla effekt bör bygga på frivilliga åtaganden,
            vore det alltför riskabelt att i en lagstiftning söka draga upp
            mallar för deras tillämpning här. De utländska exemplen visar
            en mycket stor variation. Tydligt är också att de problem, som
            möter vid vinstdelningens förverkligande, i stor utsträckning
            ter sig olika inom olika näringsgrenar, annorlunda inom t. ex.
            industrien än inom handeln, och från jordbrukets synpunkt fram-
            träda de i en ytterligare aspekt. Skillnader i förutsättningar
            föreligga ock- så mellan stora och medelstora företag å ena sidan
            och små eller mycket små företag å den andra. — — — Förhållanden
            kan också te sig olika inom företag, som drivas i aktiebolagsform,
            och i enskilda rörelser. — — —icke heller det allmänna bör tveka
            att pröva vinstdelningsme- toder inom samhällsägda företag, där
            detta lämpligen kan komma i fråga. Inom sådan av det allmänna
            i vanliga affärsmässiga former driven före- tagsamhet, vars prissättning
            sker under konkurrens med i enskild eller kooperativ regi drivna
            företag, förefinnes uppenbarligen inga särskilda hinder härför.
            Inom de allmänna verksamhetsgrenar åter, som har mono- polistisk
            karaktär och vilka kan användas som instrument för en indirekt
            beskattning och där vinsterna alltså är beroende av den taxepolitik
            det allmänna följer, är problemet naturligtvis ett annat. —— —
            Med de obestridligen tunga skattebördor, som nu vilar på den svenska
            företagsamheten, är det emellertid riktigt och skäligt att det
            allmänna upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__580/mot_1956__ak__580-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XuoAHCG886Yv4Zixqve5Rc">
            Motioner i Andra kammaren, nr 580 år 1956 15
          </fw>
          <p xml:id="i-T3vVQskgntqEuvPVRD8b58">
            muntrar en frivillig tillämpning av vinstandelsmetoder. Denna
            uppmuntran bör ha en för såväl arbetstagare som arbetsgivare tillräckligt
            stimulerande karaktär. Enklast torde den kunna konstrueras genom
            reformer på skatte- politikens område. Nödvändigheten att genom
            skattereformer stimulera sparandet hos enskilda har av den allmänna
            ekonomiska utvecklingen starkt understrukits. Anställd, som erhåller
            vinstandel, bör för det första principiellt tillförsäkras skattefrihet
            för den del därav, som för viss mini- mitid bindes i godtagbar
            sparform. För det andra bör man slå fast att enskild eller juridisk
            person, som från nettointäkt av rörelse avsätter viss del av denna
            att fördelas mellan de anställda efter grunder, som överens- kommits
            med dem, skall erhålla skattefrihet för den del av nettointäkten,
            som går till de anställda — möjligheter härför torde redan nu
            i stor ut- sträckning föreligga. — — —
          </p>
          <p xml:id="i-Crae1yR9UZDVdEbwqgaSPL">
            Den närmare avvägningen av skattelättnaderna måste givetvis utredas.
            Det skattebortfall för det allmänna, som vid en sådan utredning
            teoretiskt må kunna beräknas bli en konsekvens av en reform i
            här antydd riktning, bör emellertid icke vara ett tungt vägande
            argument emot att beträda denna väg. Detta skattebortfall kan
            mycket väl antagas bli av relativt kort varaktighet. Utredningen,
            som givetvis bör företagas genom statsmakternas försorg, måste
            även närmare utforma de villkor i övrigt, som skall upp- fyllas
            av de vinstdelningssystem, vilka skall berättiga till skattelättnader.
            Dessa villkor kan här endast antydas. Det synes för det första
            klart, att vinstdelningsmetod måste vara överenskommen genom ett
            avtal mellan företagaren och hos honom anställda. Av företagarna
            mer eller mindre regelbundet utbetalade gratifikationer kan således
            icke alls jämställas med vinstdelning. De är ensidiga åtgärder
            av företagarna och helt beroende av dessas eget avgörande. Vinstdelningsavtalens
            konstruktion bör för det andra vara sådan, att de principiellt
            medger anslutning till vinstdelnings- system för var och en inom
            företagen anställd med undantag eventuellt för personer, som intar
            sådan särskild förtroendeställning till företagarna, att de icke
            kan ansluta sig till arbetar- eller tjänstemannaorganisationer.
            Det måste också undersökas, om risker för ett oberättigat utnyttjande
            av en skattereform av här skisserad typ uppstår, och hur dessa
            i så fall skall förebyggas. —— — I övrigt må anmärkas, att det
            med hänsyn till de ovan påpekade, starkt skiftande förutsättningarna
            inom olika näringsgrenar och företagsformer säkerligen är motiverat
            att undvika alltför detaljerade be- stämmelser utan överlåta dessa
            att fritt utformas av parterna.
          </p>
          <p xml:id="i-SRvxApsw2WEkLcLt3KuGGD">
            I våra tidigare motioner framförde vi som ovan nämnts förslag
            till även annan form för stimulans till sparande hos mindre eller
            medelstora in- komsttagare. För dessa gäller det att under betryggande
            former kunna spara och samtidigt få ett visst skydd mot förluster
            genom penningvärdets fall. En av de utvägar som då öppnar sig
            är bildandet av investerings- bolag, som placerar sina medel i
            aktier på ett betryggande sält och som kan erbjuda allmänheten
            att bliva delägare genom förvärv av aktier med små valörer. De
            investeringsbolag som existerar i vårt land har inte lyckats vinna
            nya kategorier aktieägare i någon större utsträckning. Aktiemark-
            naden är fortfarande uppbyggd på den förutsältningen att det endast
            upp- träder ett relativt litet antal köpare, som placerar relativt
            stora belopp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__580/mot_1956__ak__580-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RQK7cEDbbywiUr3GKQqgmm">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 580 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-H4QEF6L4oEn968zic1YCS6">
            Enbart utgivande av aktier med små valörer löser dock icke problemet.
            Det måste stå klart för denna nya grupp av köpare på aktiemarknaden
            att de samtidigt som de erhåller en tillfredsställande avkastning
            också har en god riskfördelning. I utlandet finns en del exempel
            på hur man kan lösa en del av dessa svårigheter. De i USA förekommande
            s. k. ömse- sidiga investeringsfonderna visar sig i hög grad kunna
            tilldra sig små- spararnas uppmärksamhet. Som vi framhöll i våra
            tidigare motioner kan kapitalplacerare när som helst och till
            vilket belopp som helst köpa an- delar av små valörer i dessa
            ömsesidiga fonder. Vid vilken tidpunkt som helst kan man helt
            eller delvis uppsäga sitt delägarskap i fonderna genom att presentera
            sina andelar för inlösen. Småspararna har här garanti för ständig
            sakkunnig övervakning, spridning av riskerna, långtgående säker-
            hetsföreskrifter, bekväm förvaltning, hög likviditet och relativt
            hög av- kastning. Enligt vår mening bör man undersöka om denna
            typ av fonder kunde fylla en uppgift även i vårt land. Det borde
            givetvis gälla privata bolag eller föreningar, men samtidigt borde
            de vara underkastade offentlig kon- troll. Införandet av sådana
            fonder onödiggör inte investeringsbolag av tradi- tionell typ.
            Fortfarande erbjuder dock banklagens 8 46 ett visst hinder genom
            dess förbud för bank att såsom pant mottaga aktie i bolag vars
            verksamhet huvudsakligen består i att förvalta eller driva handel
            med aktier. En förändring av denna bestämmelse bör därför övervägas.
            För- ändringen bör kunna äga rum utan att berättigade säkerhetskrav
            efter- sättes. En annan fråga som bör utredas i samma sammanhang
            är aktieägarnas möjligheter att få tillräckliga kunskaper om det
            eller de företag i vilka de är delägare. Detta är en väsentlig
            fråga ur flera synpunkter. Kunskaper om företagen och tilliten
            till deras läge är förutsättningar för aktieköp. Om, som vi hoppas,
            olika former av investeringsbolag kommer till större användning,
            ligger det i sakens natur att dessa ger speciell information till
            sina delägare. Problemet kvarstår för övriga former av bolag.
            Lag- stiftning är inte det lämpligaste medlet att främja denna
            utveckling. En utredning bör tillsättas som tar del av utländska
            erfarenheter på detta område och redovisar synpunkter som kan
            vara tillämpliga på svenska förhållanden. Detta bör vara en lämplig
            stimulans till nya initiativ i vårt land. Med hänvisning till
            det anförda hemställes, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om utredning i följande spörsmål: 1) Undersökning
            av förutsättningarna att genom skatte- reformer eller på annat
            sätt stimulera tillämpningen inom det enskilda näringslivet av
            vinstandelssystem med särskild
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__580/mot_1956__ak__580-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AeFpkvCNKM6y1qaHLfo5bM">
            Motioner i Andra kammaren, nr 580 år 1956 17
          </fw>
          <p xml:id="i-BDA8eCA6ZtXKqETEVVFTpE">
            hänsyn till angelägenheten att främja kapitalbildningen ge- nom
            att bereda de anställda ökade möjligheter till sparande och uppnå
            större effektivitet i produktionen. 2) Undersökning av förutsättningarna
            för vinstandelsme- todernas tillämpning inom av det allmänna ägda
            företag i branscher där de befinner sig i en effektiv konkurrens
            med enskilda företag på lika villkor. 3) Undersökning av det allmännas
            möjligheter att genom ändring eller komplettering av rådande lagstiftning
            under- lätta tillkomsten av investeringsbolag eller investeringsfonder
            med låga aktievalörer eller andra liknande institutioner i av-
            sikt att skapa en fördelaktig form för mindre inkomsttagares sparande
            och öka tillgången på aktivt kapital. Denna under- sökning bör
            även innefatta utredning av möjligheterna att öka aktieägarnas
            kunskaper om företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-EjNjtb2i2tubkHzG8U5n9B" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <div xml:id="i-8vaY84NJnpktfYp92GDffe" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4oY9A867GbTK6AWMuxrdJ3">
              <item xml:id="i-XvMReHougGpM7hmuTFz6ci" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
                Bertil Ohlin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VfQaGo7og7wbo2DUSigeyo">
            O. Malmborg Manne Ståhl Wald. Svensson Skövde Henning Gustafsson
            Sven Gustafson Bertil v. Friesen Skellefteå i Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-NKbtjj2xs6BPnfzSU416hB">
            56
          </p>
          <p xml:id="i-Ws1j5obUh9gQ6W8LzxA4hH">
            Bihang till riksdagens protokoll 1956. 3 saml. Nr $75—580
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
