<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__48/mot_1956__ak__48-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 48 år 1956
          </p>
          <p>
            Nr 48
          </p>
          <p>
            Av herr Vigelsbo m. fl., om rätt att vid uppskattning av normal-
            avkastning vid ecklesiastikt boställe göra avdrag för kostnad
            för skogsarbetarbostad.
          </p>
          <p>
            För ett rationellt bedrivande av skogsbruk i något större skala
            erfordras i våra dagar att man kan erbjuda bostadsförmån åt erforderliga
            skogsarbe- tare. Såväl staten som enskilda skogsägare ha gått
            i författning om att anskaffa bostäder för sina skogsarbetare.
            När det gäller de av pastoraten förvaltade ecklesiastika skogarna
            har det emellertid uppstått ovisshet, huruvida man får använda
            avkastningen av dem till täckande av kostnaderna för denna numera
            nödvändiga utgift. I ecklesiastik boställsordning föreskrivs endast
            att, då omständigheterna ge anledning därtill, ändring må meddelas
            i föreskrifterna rörande vilka laga hus som skola finnas å boställe,
            samt att bebyggelsen städse skall an- passas efter löneboställets
            storlek och avkastningsförmåga. När dessa föreskrifter år 1932
            formulerades, avsåg man knappast att skogsarbetar- bostäder skulle
            ingå bland de laga husen, och det är därför ovisst, huru- vida
            man nu lagligen kan föreskriva, att sådan bostad skall ingå bland
            dem. Icke heller föreskrifterna i kyrkofondslagen äro så utformade,
            att av dem tydligt framgår, huruvida kostnaden för uppförande
            av skogsarbetar- bostad är avdragsgill vid uppskattning av boställets
            normalavkastning eller vid redovisning till kyrkofonden av boställsavkastning.
            Man kan kanske vilja göra gällande, att den nu berörda frågan
            bör av- göras genom rättstillämpning och ej genom lagstiftning.
            För ett pastorat, som överväger att uppföra skogsarbetarbostäder,
            innebär det emellertid en stor risk att ta på sig en betydande
            utgift utan att veta, huruvida den får täckas med skogsavkastning
            eller huruvida pastoratet nödgas täcka bygg- nadskostnaderna med
            uttaxerade medel. Det synes därför vara motiverat, att frågan
            klargörs genom lagstiftning. Vi få föreslå, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t ville hemställa om förslag till sådan ändring
            i gällande författningar, att kostnad för skogsarbetarbostad blir
            avdragsgill vid upp- skattning av normalavkastning av ecklesiastikt
            boställe och vid redovisning till kyrkofonden av avkastning av
            sådant
          </p>
          <p>
            boställe. Stockholm den 16 januari 1956 Sven Vigelsbo Gustaf
            Svensson J. W. Pettersson Ernst V. Staxäng
          </p>
          <p>
            i Vä i Norregård
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
