<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__622/mot_1956__ak__622-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4RcjNxWCj48PuQg2GqnLfd">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 622 år 1956
      </fw>
      <div xml:id="i-A7U3tnGhQV3CVZFtUzgDTx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-33uzh8LjrwQJ98pnpgRvoJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LmA44cMK4Rif5M6u7gdTLi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8t33geJFpN5uRxC8vGj1jz" type="motBody">
        <div xml:id="i-FFNdVCM8MJfnd7SKmWsFuY">
          <p xml:id="i-UMQdo8JCN9UBRs1DFu3rmu">
            Nr 622
          </p>
          <p xml:id="i-M3x8xjQxA9yVvE7Az89EpQ">
            Av herr Agerberg m. fl., angående en snabbare ulbyggnad av skogsbilvägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Mc1zQCPVC7jH6wXAX9coqB">
            Behovet av utbyggnad och förbättring av våra skogsbilvägar gör
            sig år för år gällande med allt större styrka. Vårt reducerade
            hästbestånd räcker nu inte till för några egentliga landsv ägstransporter
            av virke, utan dessa har i ökad grad övertagits av motorfordon,
            främst lastbilar. Lastbilarna bar även i viss utsträckning fått
            ersätta timmerflottningen för undvikande av de betydande timmerförlusterna
            genom sjunkning. De tidigare för hästar iordningställda vägarna,
            ofta endast användbara vintertid, har inte varit tillräckligt
            bäriga för biltransporterna. Därigenom ha transporterna i många
            fall hindrats och vidare en orimligt stor förslitning åstadkommits
            å motorfordonen. Bägge förhållandena har varit till ekono- misk
            nackdel för såväl skogsägarna som transportbilägarna, Skogsvägarnas
            beskaffenhet är också av betydelse för skogsarbetare, som med
            motorfordon färdas mellan sina hem och arbetsplatser. Det är därför
            av stor betydelse för skogsbruket och de av detta beroende inkomsttagarna,
            att skogsbilvägnätet snabbt rustas upp till en för lastbil- transporter
            tillräckligt god standard. Vad som gjorts för en sådan upprust-
            ning å såväl domänverkets som de stora skogsbolagens skogar visar
            tydligt, vilken betydelse man tillmäter denna sak. Det är på de
            enskilda skogarna särskilt inom bondeskogsbruket med små skogsarealer
            och gemensamma skogsvägar, som man inte hunnit med tidsutvecklingen.
            Att emellertid in- tresset för skogsbilvägarnas upprustning är
            stort även bland de enskilda skogsägarna framgår av en uppgift
            i årets statsverksproposition, nionde huvudtiteln, att vid innevarande
            budgetårs början inneliggande bidragsan- sökningar under anslaget
            till Väg- och flottledsbyggnader å skogar i enskild ägo uppgick
            till ett belopp motsvarande en bidragsgivning på 26 milj. kro-
            nor. Behovet av bidrag hade under ett budgetår ökat med 6 milj.
            kronor. Det är i hög grad angelaget,; att såväl de enskilda skogsägarnas
            egna in- vesteringar för skogarnas förbättring som statens bidrag
            till dessa förbätt- ringar avsevärt ökas. Bland åtgärder, som
            kan stimulera och utöka de enskilda skogsägarnas investeringar,
            torde i första hand böra nämnas möjlighet till avdragsrätt vid
            beskattningen för på skogsbilvägarnas utbyggande nedlagda kostnader.
            Ett system med rätt till skatteavdrag för väganläggningskostnaderna
            är be- hövligt. Om en sådan avdragsrätt förefunnes för de enskilda
            skogsägarna, skulle möjligheterna bli större för skogsägarna att
            mobilisera medel för byg- gande av skogsbilvägar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__622/mot_1956__ak__622-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2ztnX6BKX6KTJigVdkXUoi">
            Motioner i Andra kammaren, nr 622 år 1956 9
          </fw>
          <p xml:id="i-9Gir7MSHFTpMug7dnZRVcS">
            Då utbyggande av skogsbilvägar f. n. är en av de allra viktigaste
            rationali- seringsåtgärderna för skogsbruket, är det väl motiverat,
            att statlig kredit- garanti kan lämnas för lån till byggande av
            sådana vägar i likhet med vad som gäller inom jordbruket. De statliga
            investeringarna för skogsbilvägarnas utbyggnad behöver också ökas.
            Detta är förutom av det föreliggande bidragsbehovet motiverat
            av att de mycket stora lastbiltransporter av virke, som nu sker
            på skogsvägarna, tillför staten avsevärda inkomster i form av
            bilaccis, fordonsskatt och ben- sinskatt. De överväganden, som
            enligt uppgift i nionde huvudtiteln sker inom utredningen angående
            skogsvårdsverksamheten om bilskattemedlens användning för här
            berört ändamål, hoppas vi kommer att leda till positiva resultat.
            Då skogsvägar för biltransporter måste byggas ut till betydande
            bärighet och då de kommer att användas inte bara för virkestransporter
            utan även för annan biltrafik, exempelvis skogsarbetarnas resor
            till och från arbets- platsen, blir skillnaden mellan dessa skogsbilvägar
            och övriga vägar i enskild ägo i verkligheten mycket liten. Det
            finns då knappast någon anledning att behålla de statliga bidragen
            till skogsbilvägar i enskild ägo som en liten och ofta missgynnad
            post under nionde huvudtiteln, utan det rationellaste vore, att
            anslagsgivningen till de enskilda skogsvägarna liksom till enskilda
            vägar i övrigt skedde under sjätte huvudtiteln med motsvarande
            avräkning mot bilskattemedel som anslaget till enskilda vägar.
            En beräkning av vad bil- transporterna på skogsbilvägarna årligen
            ger av bilskattemedel skulle säkert motivera en avsevärd höjning
            av det årliga anslagsbeloppet. När vi här nedan hemställer om
            att av oss här diskuterade åtgärder blir föremål för utredning,
            avser vi inte att därmed motivera tillsättandet av en ny utredning.
            Som vi ovan anfört har en av de här omnämnda stödåtgär- derna
            redan uppmärksammats av den tillsatta utredningen angående skogs-
            vårdsverksamheten. Även övriga av oss här omnämnda uppslag torde
            lämp- ligen bli föremål för denna utrednings överväganden. Med
            stöd av vad vi här anfört hemställes, att riksdagen måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställa, att 1955 års skogsvårdsutredning
            får i uppdrag att utreda frågan angående en snabbare utbyggnad
            av skogsbilvägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-6TsWu7FvbNi1ydTBFFdoBD" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <p xml:id="i-CBfwM6jd7UbS37KuFMYDaq" type="signatureBlock">
            Nils Agerberg
          </p>
          <p xml:id="i-Vay8tQoQQqGfbneJxCtZ8A">
            Einar Heggblom Carl Östlund Sven Svensson i Krokstorp
          </p>
          <p xml:id="i-6zYN5T1WtuyAQ4n1c6igpK">
            Erik Magnusson Lennart Stiernstedt Märta Boman
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
