<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00794">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__794/mot_1956__ak__794-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W7nnKvkaazEqgUSzmEosVm">
        Nr 2794 Motioner i Andra kammaren, nr 794 år 1956 1
      </fw>
      <div xml:id="i-PfzjBZtitrPNjUNGF8t4xY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-reWWGqwWD55UTbC6UgzkR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RQ9pCLzFb3uSsTZEgAfqWg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LcxgAHnSaFJAYe2DiHqw3d" type="motBody">
        <div xml:id="i-8tTSirWMQUr8E8B6tFWsU6">
          <p xml:id="i-EAnScz7bfhwExJZc4XXXKs">
            Nr 794
          </p>
          <p xml:id="i-JSJdXvh7pb7yYyEkd6FtRG">
            Av herr Håstad, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 177,
            med förslag till ändrad lydelse av 6 $ riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4srYnvjD1F3URQ5PtYK3H1">
            I propositionen nr 177 föreslås att den valkrets för val till
            första kamma- ren, som innefattas i Göteborgs och Bohus läns landstingsområde,
            skall genom en ändring av riksdagsordningen tilldelas fem mandat
            i stället för de fyra, som i enlighet med folkmängden fastställts
            för kretsen vid 1951 års mandatreglering. Som en följd härav skall
            första kammarens medlemsnu- merär höjas från 150 till 151. Även
            om detta regeringsförslag föranletts av en riksdagsskrivelse,
            som när den i fjol beslutades ej framkallade några debatter, framstår
            förslaget vid närmare påseende som principiellt mycket betänkligt.
            För det första strider det mot skick och bruk i den svenska riksdagen
            att företa en mandatreglering av detta slag under löpande landstingsperiod,
            då konsekvenserna av regleringen i förväg kan beräknas med hänsyn
            till de röstetal, som partierna förfoga över efter 1954 års landstingsval.
            Grund- lagsändringen skall nämligen träda i tillämpning redan
            1957, då Bohusläns- kretsen har att förrätta förstakammarval.
            Det torde aldrig ha hänt i Sve- rige efter representationsreformen,
            att en omreglering av mandaten under likartade förhållanden företagits.
            Redan detta borde mana riksdagen till att ej skapa ett äventyrligt
            prejudikat i detta hänseende. För det andra kan intresset av så
            stora valkretsar, att bättre proportio- nalitet kan vinnas — och
            detta har angetts som motivet för regeringsförsla- get — ej drivas
            dithän att rent godtyckliga bestämmelser knäsättas. Det måste
            finnas objektiva grunder för eventuella undantagsstadganden. Så
            kan fallet ej sägas vara i Bohuslän. Enligt regeringsförslaget
            skall en del av ett län garanteras ett visst antal mandat. Samma
            behov av garanti skulle kunna anföras till förmån för hela län,
            som nu vid förstakammarval faktiskt ej ha någon garanti alls att
            bli representerade i första kammaren, t. ex. Gotland, eller också
            ha hopfogats med så stora län, att de bli mer eller mindre bero-
            ende av dessas välvilja; jag tänker härvid på Uppsala län i förhållande
            till Stockholms, Blekinge i förhållande till Kristianstads eller
            Jämtlands i för- hållande till Västernorrlands. Både Södermanlands
            och Västmanlands län ha var för sig en större folkmängd än Bohuslänskretsen,
            men eftersom Sö- dermandland—Västmanlandskretsen tillsammans väljer
            blott nio för- stakammarledamöter, kunna inte båda av dessa kretsar
            välja fem. Det är svårt att finna ett objektivt skäl, varför just
            Bohuslän — blott en del av ett
          </p>
          <p xml:id="i-14kUn6ihnevN98BBLpQ3UX">
            Bihang till riksdagens protokoll 1956. 4 saml. Nr 794 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__794/mot_1956__ak__794-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WoyEPscJRpC7G86vFHfTZS">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 794 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-KYwdnPT3FDv6gx3eCEDTCM">
            län — i nu angivna hänseenden skall tillerkännas en garantirepresentation
            när samtidigt en rad av hela län med samma rätt och i vissa fall
            med vida större rätt skulle kunna resa samma anspråk. För det
            tredje: när garantimandat år 1953 infördes för andra kammaren
            gällde detta, märk väl, hela län. Dessutom utformades bestämmelserna
            objektivt därigenom att alla län i samma predikament tillerkändes
            fem mandat, förutom att Gotland — vars befolkningstal ligger avsevärt
            under varje annat läns — bibehölls vid tre mandat. Ytterligare
            bör det anmärkas att länen alltid betraktats som den naturliga
            basen för andrakammarrepre- sentationen och att bostadsband gäller
            för val till denna kammare. Enligt min mening vore det i förevarande
            läge naturligast att Göteborgs stad samt Göteborgs och Bohus läns
            landstingsområde sammansloges till en valkrets vid förstakammarval.
            Det vore lika naturligt som att Malmöhus lans landsting redan
            väljer första kammare tillsammans med de landstings- fria städerna
            Malmö och Hälsingborg. Det vore naturligare än t. ex. för- eningen
            av Stockholms och Uppsala län eller Kalmar och Gotlands län till
            en enda valkrets. Genom övergångsbestämmelser i riksdagsordningen
            vore det lätt att nu åstadkomma en sammanslagning av de två kretsarna
            inom Göteborgslänet; då Bohuslänskretsen väljer första karomare
            1957 och Gö- teborgs stad 1958 erfordras blott ett stadgande att
            valet i den förra kretsen avser endast ett år; genom ändringar
            i vallagen kunde 1957 års riksdag be- sluta de särskilda regler
            för utseende av elektorer, som i sådant fall bleve hehövliga.
            Emellertid kunna även andra alternativ tänkas, i första hand att
            Bohuslänskretsen sammanslås med Hallands län, att Kronobergs län
            tför- enas med Blekinge län samt att Kristianstads län bildar
            en egen valkrets. Med hänsyn ej blott till förefintligheten av
            alternativa lösningar utan också till att författningsutredningen
            fått hela förstakammarproblemet till un- dersökning anser jag
            emellertid det riktigaste nog vara att i år ej företa annat än
            att avslå regeringsförslaget, vilket skulle betyda att frågan
            om omreglering av valkretsarna fick anstå tills klarhet vunnes
            om den fram- tida första kammaren. Om första kammaren förblir
            oförändrad, torde en omregiering av valkretsarna lämpligast företas
            i samband med omregle- ringen av mandaten 1961. Med hänvisning
            till ovanstående hemställer jag såk .uda att riksdagen måtte avslå
            Kungl. Maj:ts proposition nr 177.
          </p>
          <p xml:id="i-Um7wkxp99bvZkSPGMnJW96" type="date">
            Stockholm den 18 maj 1956
          </p>
          <div xml:id="i-4pyVqk7Y2nKaadKeNv485x" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-X1qBW4x5oHpfw7KktfLLLL" who="i-S9dMiL9yRpDaYPfVGjK1Gp" type="signature">
              Elis Håstad
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CNtykag27CL3vLu44SaUwN">
            Alfa Boktr., Sthlm 1956
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
