<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__318/mot_1956__fk__318-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 318—334 Motioner i Första kammaren, nr 318 år 1956 1
          </p>
          <p>
            Nr 318
          </p>
          <p>
            Av herrar Mannerskantz och Svärd, om ändrad tydelse av 5 $ för-
            ordningen om automobilskatt.
          </p>
          <p>
            Under de senaste åren har riksdagen med skärpa framhållit vikten
            av en snabb upprustning av det svenska vägnätet. Vid 1954 års
            riksdag fast- ställdes en femårsplan för vägväsendets utbyggnad.
            Investeringsvolymen fastställdes till 320 miljoner kronor för
            kalenderåret 1955 med en succes- siv stegring till 450 miljoner
            kronor år 1959. Med denna utbyggnadsplan som utgångspunkt beräknades
            de för utgifternas täckande erforderliga skatteinkomsterna. Riksdagens
            beslut innebar en för olika fordon diffe- rentierad ökning av
            fordonsskatterna. Enligt vår mening är det anmärk- ningsvärt,
            att den tyngre trafiken därvid utsattes för en så väsentlig skat-
            teskärpning. 1951 års utredning gjorde gällande, att beskattning
            av tunga fordon enligt förutvarande ordning var jämförelsevis
            lägre än beskatt- ningen å andra fordon. Något bärande skäl härför
            anfördes icke. Den kraftiga höjningen har resulterat i en stegring
            av näringslivets prissätt- ning. Skatteskärpningen har icke kunnat
            genomföras utan höjning av taxzorna för såväl gods- som persontrafiken.
            Då den höga omkostnadsnivån redan innan skärpningen var ett av
            näringslivets svåraste problem har lägets allvar ytterligare skärpts.
            Det må framhållas, att den totala skat- tebelastningen å våra
            tyngre lastbilar och bussar — enligt vad en av mo- tororganisationerna
            gjord jämförelse visar — redan med förutvarande skattesatser var
            högre än i de flesta andra länder. Den berörda skatteskärpningen
            har i flera fall medfört beklagliga kon- sekvenser. Som exempel
            kan anföras dess verkningar till nackdel för om- nibustrafiken.
            Den betydande ansvällningen av beståndet av personbilar och motorcyklar
            jämte tillkomsten av ca 300 000 mopeder har medfört att busslinjernas
            trafikunderlag krympt samman. I en del fall har trafikin- täkterna
            minskat med 10—20 procent sedan 1952. Speciellt hårt träffade
            är en del landsbygdslinjer, vilka fått vidkännas den starkaste
            minskning- en av sitt trafikunderlag. Samtidigt har betydande
            kostnadsstegringar inträtt. Drygt hälften av dessa ökningar hänför
            sig till höjda fordons- och drivmedelsskatter. Då busstrafikens
            taxor icke undergått en kompense- rande höjning framstår läget
            på flera håll som mycket allvarligt, till men särskilt för landsbygdens
            kommunikationsmöjligheter. Vi förordar med hänsyn härtill en sänkning
            till förutvarande nivå av skatten å tyngre fordon. Denna synes
            komma att medföra ett inkomst-
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1956. 3 saml. Nr 318—3234
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__318/mot_1956__fk__318-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Första kammaren, nr 318 år 1956
          </p>
          <p>
            bortfall på automobilskattemedlen uppgående till ca 25 miljoner
            kronor. Utrymme torde finnas för den föreslagna skattesänkningen
            icke minst med tanke på att överskottet på inkomster av automobilskattemedlen
            be- räknas uppgå till 61 miljoner kronor för budgetåret 1956/57.
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte antaga
            följande
          </p>
          <p>
            Förslag till
          </p>
          <p>
            förordning angående ändrad lydelse av 5 $ förordningen den 2
            juni 1922 (nr 260) om automobilskatt.
          </p>
          <p>
            Härigenom förordnas, att 5 $ förordningen den 2 juni 1922 om
            automo- bilskatt skall erhålla ändrad lydelse på sätt nedan angives.
          </p>
          <p>
            d $. Skatt utgår — — — följande belopp: a) för tvåhjulig — —
            — fyrtio kronor; b) för tvåhjulig — — — sextio kronor;
          </p>
          <p>
            c) för annan automobil med ringar av mjuk kautschuk: för personautomobil
            dels grundavgift med etthundratio kronor, dels ock tjugoåtta kronor
            för varje påbörjat tal av etthundra kilogram av automo- bilens
            tjänstevikt minskad med niohundra kilogram; för lastautomobil
            dels grundavgift med etthundra kronor, dels ock tret- tiosju kronor
            för varje påbörjat tal av etthundra kilogram av automobi- lens
            tjänstevikt minskad med niohundra kilogram; samt för omnibus dels
            grundavgift med etthundra kronor, dels ock trettiotre kronor för
            varje påbörjat tal av etthundra kilogram av automobilens tjänstevikt
            minskad med niohundra kilogram; d) för annan automobil, med ringar
            av annat ämne än mjuk kautschuk, med etthundra kronor för varje
            påbörjat tal av etthundra kilogram av automobilens tjänstevikt;
            e) för släpvagn: om totalvikten understiger ettusen kilogram,
            med åttio kronor; om totalvikten uppgår till ettusen men icke
            ettusenfemhundra kilogram med etthundrasextio kronor; om totalvikten
            uppgår till ettusenfemhundra men icke tvåtusen kilo- gram, med
            tvåhundrafyrtio kronor; om totalvikten uppgår till tvåtusen men
            icke tretusen kilogram, med trehundratjugo kronor;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__318/mot_1956__fk__318-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 318—320 år 1956 3
          </p>
          <p>
            om totalvikten uppgår till tretusen men icke femtusen kilogram,
            med fyrahundra kronor; om totalvikten uppgår till femtusen men
            icke åttatusen kilogram, med fyrahundraåttio kronor; samt om totalvikten
            uppgår till åttatusen kilogram, med femhundrasextio kronor.
          </p>
          <p>
            Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1957.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <p>
            Axel Mannerskantz Gunnar Svärd Nr 319 Av herr Bergh, Ragnar,
            om sänkning av fordonsskatten för bärg- ningsbilar.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 232 i Andra kammaren) Stockholm den
            26 januari 1956
          </p>
          <p>
            Ragn. Bergh
          </p>
          <p>
            Nr 320
          </p>
          <p>
            Av herr Spetz och herr Andersson, Axel, om sänkning av fordons-
            skatten för lastautomobiler, släpvagnar och omnibussar.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 251 i Andra kammaren) Stockholm den
            26 januari 1956
          </p>
          <p>
            Gunnar Spetz Axel Andersson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
