<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__331/mot_1956__ak__331-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            An
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 331 år 1956
          </p>
          <p>
            Nr 331
          </p>
          <p>
            Av herr Petterson i Degerfors, m. fl., om höjning av ersättningen
            till nämndemän.
          </p>
          <p>
            I en motion, nr 265 i andra kammaren, föreslogs till 1955 års
            riksdag, att dagarvodet till nämndemännen skulle höjas. I nämnda
            motion erinrades om att resekostnader och traktamentsersält- ning
            till nämndemännen reglerades före den 1 juli 1953 genom en kungö-
            relse av den 1 juni 1945 och ändrades den 10 mars 1950. Nämndemännen
            ägde enligt denna kungörelse rätt till resekostnads- och traktamentsersätt-
            ning enligt allmänna resereglementet med vissa inskränkningar.
            Ersättning för själva nämndemannauppdraget utgick inte. Man ville
            fasthålla vid att uppdraget var ett förtroendeuppdrag och ej en
            med arvode förenad syssla. Denna princip är nu bruten sedan riksdagen
            år 1953, på förslag av depar- tementschefen, beslutat, att från
            och med den 1 juli 1953, utom rese- och itraktamentsersättning,
            skall utgå ett dagarvode av 20 kronor per förrätt- ningsdag. Erinras
            bör, att det gäller nämndemännen vid häradsrätterna, nämnde- männen
            vid fögderistäder betalas av städerna själva, och att städer,
            köping- ar och landsbygd under landsrätt enligt lag äro förbjudna
            att utöver den er- sättning, som utgår från staten, betala kommunala
            tillägg. (Se regeringsrät- tens utslag.) Dagarvodet, 20 kronor
            per dag, ansågs redan från början av nämndemän- nen för lågt.
            Då därtill kommer, att den traktamentsersättning, som utgår, endast
            utgår till dem som bo över fem km från förrättningsstället och
            om förrättningen med restid omfattar tio timmar, får man förstå
            om nämnde- männen —- framför allt de som måste avstå hela sin
            arbetsinkomst — kän- na sig orättvist behandlade. Det går heller
            inte numera att få en allsidig sammansättning av nämnde- mannakåren.
            Den får — så länge nuvarande ersättningen kvarstår — re- kryteras
            från pensionärer, icke förvärvsarbetande kvinnor och möjligen
            en och annan tjänsteman, som får behålla sin lön. Detta förhållande
            kan, ur rättsvårdens synpunkt, inte vara idealiskt. Förra årets
            motion avslogs bl. a. med motiveringen, att så kort tid för- flutit
            sedan arvodena tillkom, att man hade för liten erfarenhet hur
            det verkade. Sedan dess har nu skett en hel del. Penningvärdet
            har förändrats sedan 1 juli 1953, de flesta städerna, som själva
            ha rätt att besluta i ären- det, ha justerat nämndemännens ersättningar.
            Landstingen ha över lag höjt arvodena. Det skulle därför — enligt
            vår mening — vara både oklokt och orättvist att hålla nämndemannakåren
            kvar vid den gamla arvodeser- sättningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__331/mot_1956__ak__331-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 331 år 1956
          </p>
          <p>
            Då i årets statsverksproposition ingen ändring är föreslagen
            angående
          </p>
          <p>
            nämndemännens ersättning, anse vi oss nödsakade att återkomma
            med ärendet.
          </p>
          <p>
            Hänvisande till vad som anförts föreslå vi, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t ville hemställa om en skyndsam översyn av nämndemännens
            ersättnings-
          </p>
          <p>
            fråga och för riksdagen framlägga det förslag vartill över- synen
            kan föranleda.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <p>
            Göran Petterson
          </p>
          <p>
            Eric W. Johansson Lena Renström-Ingenäs Henry Allard Mary Holmqvist
            Gunnar Engkvist Erik Brandt T. Fredriksson Eric Karlsson Sven
            Persson
          </p>
          <p>
            i Appuna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
