<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--fk--00111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__111/mot_1956__fk__111-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AiJabLGQs1P1L6asCM9hYi">
        Motioner i Första kammaren, nr 111 år 1956 5
      </fw>
      <div xml:id="i-WTWyNrjmDQ9X3NXt87UuLy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XVKARXRG256W53zGHE6pB6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6WMFppvsnHiP1im8RsPpfp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9bmBjW43dBHD5L6mTmNMeQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-TzjQUg77wAQReKnpDGc8F6">
          <p xml:id="i-K9S5iWSgRuVV1uTAAq8PdM">
            Nr 111
          </p>
          <p xml:id="i-QYHJnUkd7QLQZzmTwxRmyi">
            Av herr Osvald, om pension åt trädgårdsförmannen vid Linné- trädgården
            i 2 Uppsala R. Ekbom.
          </p>
          <p xml:id="i-JRDuKbCAPWFAt5tHPPKJ4C">
            Som en av Uppsalas förnämsta sevärdheter kan man med skäl beteckna
            den Linnéska trädgården, universitetets tidigare botaniska trädgård,
            där man lyckats återskapa hela den omgivning, i vilken vår största
            natur- vetenskapsman verkade, och i hans bostadshus inreda ett
            Linnémuseum helt fyllt med föremål från hans hem. Det torde kunna
            sägas, att denna anläggning är enastående, icke endast för vårt
            land, utan även internatio- nellt sett. Det märkliga är emellertid,
            att denna är helt en skapelse av ett enskilt sällskap, Svenska
            Linnésällskapet (se bilaga), vars medlemmar med aldrig slappnande
            energi om ock med stora svårigheter lyckats genomföra upp- giften
            och under de gångna trettiofem åren, som förflutit sedan trädgården
            återställdes, hållit anläggningen i stånd. Detta trots att kostnaderna
            för trädgårdsunderhållet sedan åren före senaste världskriget
            tre- å fyrfaldi- gats. Sistlidna års riksdag behjärtade också
            de svårigheter, sällskapet har att möta, då den biföll ett Kungl.
            Maj:ts äskande, grundat på en fram- ställning från Uppsala universitet,
            varigenom ett belopp på 6 000 kronor uppfördes på dess stat att
            utgå som bidrag till trädgårdens underhåll. Trädgården, som alltjämt
            är universitetets egendom, är sedan 1918 genom kanslersbrev upplåten
            åt sällskapet mot villkor, att en av större akade- miska konsistoriet
            vald medlem ingår i styrelsen med uppgift att över- vaka trädgårdens
            behöriga vård. Uppsala stad, för vars invånare träd- gården är
            en värdefull tillflyktsort, bidrager därjämte till underhållet
            med motsvarande belopp. Innan dessa bidrag tillkommo, gick verksamheten
            under en följd av år med förlust, vilken täckts från en reservfond,
            som numera förbrukats, och även sedan nämnda bidrag beviljats,
            kan rörelsen väntas medföra underskott, enär ytterligare ökning
            av kostnaderna för trädgården tillstött. Trädgården skötes av
            en fast anställd trädgårdsförman med biträde av en å två trädgårdsarbetare.
            Såsom trädgårdsförman har alltsedan 1920 tjänstgjort samma person,
            Rickard Ekbom. Denne, som är född år 1891, har nu nått den ålder,
            då han bör beredas möjlighet att draga sig tillbaka efter en tjänstetid
            av 36 år. Men härvid uppstår den svårigheten, att sällskapet icke
            äger de ekonomiska resurserna för att bereda honom en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__111/mot_1956__fk__111-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TZF4c1xLgaTyD6Y7Gzfn8T">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 111 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-Agxpb3asFUzUG9gVVK5w1J">
            tryggad ålderdom, om det samtidigt skall kunna bära utgifterna
            för träd- gårdens underhåll. Ekboms duglighet och energi på den
            plats han så länge innehaft, vilken med sitt mångsidiga växtbestånd
            kräver särskilda kunskaper, har från många håll vitsordats och
            fick ett offentligt erkännande, då kungl. patrio- tiska sällskapet
            år 1952 tillerkände honom sin medalj i guld av andra stor- leken
            »för förtjänster om trädgårdsodling». Sällskapet har också efterhand
            uppflyttat honom i löneavseende, så att han nu är jämställd med
            de vid universitetets botaniska trädgård anställda trädgårdsförmännen,
            d. v. s. i lönegrad 16. Därest universitetet haft de ekonomiska
            möjligheterna att självt under- hålla den Linnéska trädgården,
            skulle Ekbom, om han i så fall varit an- ställd å dess stat, varit
            berättigad till vanlig pension. Nu är hans pensio- nering beroende
            av ett enskilt, ideellt sällskaps begränsade möjligheter. Sällskapet
            har visserligen strävat att för framtiden lösa pensionsfrågan
            genom att börja upplägga en pensionsfond, men fondavsättningen
            har på grund av det ovannämnda dåliga ekonomiska resultatet av
            sällskapets verksamhet under en följd av år varit så ringa, att
            fonden icke har någon betydelse för Ekboms pensionsfråga. Sällskapet
            hoppas emellertid kunna försäkra Ekboms efterträdare i SPP, varvid
            fonden skulle kunna under- lätta sällskapets premieinbetalningar
            under de första åren. Det synes mig emellertid angeläget, att
            den verkligt framstående arbets- insats, Ekbom gjort, lönas med
            en tryggad ålderdom. Jag får därför hem- ställa, att riksdagen
            ville bevilja honom pension av samma storlek som trädgårdsförmännens
            vid universitetets botaniska trädgård eller 8 019 kronor per år.
            Med stöd av vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen måtte
            besluta att bevilja trädgårdsför- mannen Rickard Ekbom vid Linnéträdgården
            i Uppsala pension med ett belopp av 8 019 kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-M5J4W7hBZdfvPkBg4zEyKS" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1956
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-GAFEyLbdupyBjfUmuzyLRF">
            Hugo Osvald
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__fk__111/mot_1956__fk__111-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LcqjsY3gkC16US9h6J3dQG">
            Motioner i Första kammaren, nr 111 år 1956 7
          </fw>
          <p xml:id="i-AsNLqQB9t1YbDuFkkyByh7">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-5YeSCMKcjPLJBCgLoqBdse">
            Uppgifter om Svenska Linnésällskapets tillkomst och verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-Qv11TNupA9MvGhmMec8QVk">
            Sällskapet stiftades år 1917 på Linnés födelsedag, den 23 maj.
            Det satte som sina mål — utom forskning och utgivande av skrifter
            om Linné och hans tid — dels att återställa den forna botaniska
            trädgården i det skick den haft på Linnés tid, dels att i hans
            forna ämbetsbostad samla och be- vara föremål från det Linnéska
            hemmet. Sedan trädgården genom kanslers- brev upplåtits 1918,
            kunde dess återställande påbörjas och var 1920 av- slutat. Linnéska
            bostadshuset kunde först 1935 få tillträdas, sedan annan byggnad
            tillkommit för musikinstitutionen, som dittills varit inrymd där.
            År 1937 kunde ett Linnémuseum i huset öppnas för allmänheten,
            där de samlingar av husgeråd m. m. uppställts, vilka i olika omgångar
            inlösts från några av Linnés direkta avkomlingar. Det säger sig
            självt, att dessa resultat krävt betydande kostnader, som kunnat
            bestridas endast tack vare ett storartat inresse från enskilda
            gi- vare, men även genom av Kungl. Maj:t vid två tillfällen beviljade
            anslag av lotterimedel. På trädgårdens återställande och underhåll
            ha under årens lopp nedlagts omkring 300 000 kronor. Bostadshusets
            restaurering och in- redning har krävt 63 000 kronor. Föremål
            från det Linnéska hemmet och av ett Linnébibliotek ha inköpts
            till ett belopp av omkring 200 000 kro- nor. — Den forna orangeribyggnaden
            kunde under år 1955, dock utan sällskapets medverkan, återställas
            och inredas för universitetets behov, delvis med medel från Wallenbergska
            stiftelsen. Sällskapet har, utom en del självständiga publikationer,
            utgett en års- skrift, som nyligen utkommit med sin 38:de årgång.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
