<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956_höst_ak__830/mot_1956_höst_ak__830-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-U4FdTEioHGmcZpLwsbDfdt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YXYBWth9K6yZqimhFGXbWD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HaJgu65zvtkyciJF3i7E1k"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BeRtQHSc7DckBxuf4C5YwG">
        <div xml:id="i-82JV4stSB3g7dmaWAB3Axf">
          <p xml:id="i-XVkw81XPaFEgfDqY3JNRtz">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 830 år 1956
          </p>
          <p xml:id="i-Naxp36TJufECFP5sZJB9fa">
            Nr 830
          </p>
          <p xml:id="i-VchyEtv5udN77CMYPqfU1A">
            Av herr Hjalmarson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 188, med förslag till förordning om investerings- avgift
            för år 1957, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XciE5twivVwDanztgpYpLW">
            Vår levnadsstandard bygger på den produktiva insats vårt näringsliv
            kan göra. Det torde vara obestridligt att den snabba höjningen
            av levnads- standarden i vårt land under 1940- och 1950-talen
            är att tillskriva den pro- duktionsökning som våra företag kunnat
            åstadkomma. Det torde också vara obestridligt att denna ökning
            möjliggjorts av den rätt till fri avskriv- ning som tidigare rådde
            och det ”dolda” företagssparande denna möjlig- gjort. Det kraftiga
            tillbakaträngandet av investeringarna medför risk för en inknappning
            eller rent av ett avstannande av framstegstakten. Alltsedan 1951
            har ett flertal mot näringslivet riktade åtgärder vidtagits på
            beskattningens område. Nämnda år infördes el-skatt samt investerings-
            skatt för inkomståret 1951. Sedan dess har investeringsavgift
            uttagits varje år utom för 1954. Begränsning av rätten till fri
            avskrivning har före- kommit från och med inkomståret 1952, till
            en början ”provisoriskt”, nu- mera genom permanent lagstiftning.
            Även begränsning av rätten till fri va- rulagervärdering har genomförts.
            Ovanpå allt detta har kommit en höj- ning av den direkta statsskatten
            för aktiebolag och ekonomiska föreningar. Då investeringsavgiften
            återinfördes för inkomståret 1955, förklarades i proposition,
            bevillningsutskottets betänkande och i riksdagsdebatten, att avgiften
            endast skulle gälla nämnda år. Det angavs uttryckligen, att detta
            vore ett villkor för att avgiften skulle få avsedd effekt. Endast
            i så fall skulle det ligga i företagens intresse att uppskjuta
            investeringar. Samma förklaring avgavs hösten 1955, då riksdagen
            antog ny förordning om inves- teringsavgift för 1956. I proposition
            nr 188 föreslås nu, trots vad sålunda tidigare sagts, att investeringsavgift
            skall tillämpas även för 1957. Det är uppenbart att de här nämnda
            åtgärderna i hög grad begränsat det enskilda näringslivets investeringsmöjligheter.
            Enligt beräkningar av In- dustriens utredningsinstitut uppgick
            investeringarna inom den svenska in- dustrien — mätta i 1955 års
            penningvärde — år 1950 till 2 020 milj. kr. En- ligt konjunkturinstitutets
            beräkningar uppgick de 1955 till 1 912 milj. kr. De låg sålunda
            1955 på en drygt 5 procent lägre nivå än 1950. De har vi- dare
            under mellanliggande år varit ännu lägre. Denna utveckling skiljer
            sig högst väsentligt från förhållandet inom övriga västeuropeiska
            länder. Prak- tiskt taget samtliga av dessa visar en betydande
            uppgång.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956_höst_ak__830/mot_1956_höst_ak__830-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YQHYV7Hof6qQ94HJXGumPT">
            Motioner i Andra kammaren, nr 830 år 1956 9
          </p>
          <p xml:id="i-R4RjnCzRrLjSn5s5y6Uj6Z">
            Vad resultatet blivit av de nämnda åtgärderna börjar nu kunna
            bedö- mas. I den av konjunkturinstitutet utgivna ”Konjunkturläget
            hösten 1956” redovisas utvecklingen av bruttonationalprodukten
            enligt olika begrepp bl. a. 1946—1955. Bruttonationalprodukten
            redovisas dels till marknadspris och dels enligt två alternativ
            till produktionskostnad. Oavsett vilket av dessa begrepp man vill
            använda för att belysa utvecklingen, visar jämfö- relser mellan
            olika år att ökningen av bruttonationalprodukten varit inte obetydligt
            lägre under senare år. Mellan åren 1946 och 1951 utgör ökningen
            — om de angivna siffrorna omräknas till ett fast penningvärde
            med till- hjälp av levnadskostnadsindex — 29 å 30 procent, medan
            ökningen från 1951 till 1955 endast uppgår till 10 å 11 procent.
            För den förstnämnda perio- den ligger ökningen av bruttonationalprodukten
            i genomsnitt vid ca 6 pro- cent per år. För den senare perioden
            kommer man ej högre än till 2,5 å 3 procent per år. Det finns
            enligt vår mening ett klart orsakssammanhang mellan de av riksdagen
            genomförda åtgärderna på företagsbeskattning- ens område och den
            markanta minskningen i framstegstakten vad gäller bruttonationalprodukten.
            I ”Konjunkturläget” redovisas även ändringarna i industriproduktionen
            1952—1955 för OEEC-länderna. Därav framgår att Sverige har den
            relativt sett minsta produktionsökningen. Den uppgår för Sverige
            till 13 procent medan den t. ex. för Västtyskland, som ligger
            högst, utgör ca 42 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-DC2VNZGgwmmnoNvxbJFiWZ">
            Det kan icke sägas att det allmänna ålägger sig samma återhållsamhet
            beträffande investeringarna som det kräver av de enskilda. Enligt
            ”Kon- junkturläget” har de offentliga inhemska bruttoinvesteringarna
            mellan 1950 och 1955 stigit med 100 procent, räknat i löpande
            priser. De privata inhemska bruttoinvesteringarna har under samma
            tid stigit med 53 pro- cent. Utvecklingen blir enahanda om man
            räknar från och med 1946. Man får då ökningar på resp. 243 och
            104 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5hqxLYE54NRCz8xLbodQp">
            Det må i förevarande sammanhang framhållas, att vi i vårt land
            genom- fört skärpningar av företagsbeskattningen samtidigt som
            man i de länder vilka konkurrerar med oss på världsmarknaden vidtagit
            åtgärder för att dels sänka skattesatserna, dels införa liberalare
            avskrivningsregler. Där- med försvåras möjligheterna för vårt
            land att i konkurrens med andra få avsättning för våra exportprodukter.
            Resultatet härav måste bli en ytter- ligare minskad produktion,
            efter hand följd av sysselsättningssvårigheter. Mot bakgrunden
            av det här sagda anser vi oss böra hemställa om avslag å proposition
            nr 188 vad gäller förslaget om förlängning av investerings- avgift.
            I proposition nr 188 föreslås även, att den nu utgående särskilda
            investe- ringsavgiften å motorfordon (bilaccisen) skall förlängas,
            ehuru i form av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956_höst_ak__830/mot_1956_höst_ak__830-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-K53pRWQPqtP6VLoCLLsz71">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 839 år 1956
          </p>
          <p xml:id="i-8SCNfxETSi4oxCaNsnQN4q">
            omsättningsskatt. Den väsentliga nyheten är att skatten icke
            skall träffa begagnade bilar. För denna särskilda bilbeskattning
            har åberopats samma skäl som för att begränsa näringslivets produktiva
            investeringar. Skatten är visserligen avsedd att försvåra viss
            konsumtion. Den träffar emellertid i samma grad den s. k. nyttotrafiken.
            Den är vidare i sin egenskap av punktskatt inte i och för sig
            ägnad att minska konsumtionen såsom helhet betraktad, endast viss
            del av denna konsumtion. I den mån den över huvud taget har effekt,
            blir resultatet lätt endast en förskjutning av konsumtionen från
            ett ända- mål till ett annat. Den väsentligaste effekten blir
            den fiskaliska, vilket emellertid står helt i strid med det syfte
            som angivits vid tillkomsten av denna beskattning. Motorismens
            betydelse för vårt lands produktiva liv kan knappast över- skattas.
            Särskilt för landsbygden är bilen ett oundgängligt transportmedel
            för person- såväl som för godstransporter. Vi vill såsom anmärkningsvärt
            framhålla, att intäkten av den nya om- sättningsskatten i motsats
            till den tidigare bilaccisen icke skall ingå i automobilskattemedlens
            fond. Vi kan icke biträda förslaget i proposition nr 188 om införande
            av omsätt- ningsskatt på motorfordon. Under åberopande av det
            anförda hemställer vi, att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts
            proposition nr 188.
          </p>
          <p xml:id="i-GyeGv5hvgSWKMFW5LH4HDh">
            Stockholm den 10 november 1956 Jarl Hjalmarson Martin Skoglund
            Elis Håstad
          </p>
          <p xml:id="i-Tn5LVdLdVDjdt6AvvLSN35">
            T. G. von Seth Ernst V. Staxäng Leif Cassel
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
