<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__412/mot_1956__ak__412-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VowVFzH9VG7WtDSM7CpkEK">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 412 år 1956
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SuWXc7ebevSZfDWrLEkUtQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RCUPydZQMFY71f15EfBeL5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Pzo1m4y5QqaUvBWiVKAFgX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Lvzx8poGaGHH243LWKCJ3i">
        <div xml:id="i-AjurDMQGdBfuccfdHDjMQ1">
          <p xml:id="i-RiEUsVeg4LDgF8LsySLTmq">
            Nr 412
          </p>
          <p xml:id="i-SrKrbNkQfaw8odHcW2gLEW">
            Av herr Nestrup och fröken Löwenhielm, i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning angående inrättande av ytter- ligare folkskollärartjänster
            vid allmänna läroverk m. fl. läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-VX1EmqzrUPjdHRUVzP7tv">
            Vid de allmäna läroverken, högre kommunala skolorna och statsunder-
            stödda privatläroverken skall enligt beslut av 1954 års riksdag
            finnas inrättade extra ordinarie folkskollärartjänster i lönegrad
            Ce 23. Tjänsterna anknöts till lärarbehovet i klasserna 15, 25
            och 14. Antalet tjänster bestäm- mes för varje budgetår av Kungl.
            Maj:t. För budgetåret 1955/56 har Kungl. Maj:t fastställt antalet
            Ce 23-tjänster till högst 555 vid ovannämnda skolor. En undersökning
            höstterminen 1955 visar, att 210 (38 2) av de tilldelade tjänsterna
            vid denna tidpunkt var besatta med Ce 23-lärare (mestadels dispenserade
            sådana), medan åter- stoden — ca 340 tjänster (62 Z) — uppehölls
            av icke-ordinarie adjunkter m. fl. lärare. Om treårig realskola
            genomföres, dvs. undervisningen i klasserna 15, 23 och 1 överföres
            till folkskolan, bortfaller den organisatoriska och peda- gogiska
            grundvalen för Ce 23-tjänsterna i de högre skolorna. I en treårig
            realskola skall nya Ce 23-tjänster ej inrättas och de som redan
            inrättats på grundval av en femårig resp. fyraårig skolorganisation
            avvecklas, såsom också framgår av realskoleutredningen. I dessa
            dagar är en övergång till treårig realskola högaktuell, sedan
            den ovan nämnda parlamentariska ut- redningen lagt fram förslag
            härom. I årets statsverksproposition, bilaga 10, åttonde huvudtiteln,
            sid. 504, 505 och 507, utgår departementschefen vid behandlingen
            av anslagen till olika tjänster från nuvarande skolorganisation.
            Ju flera folkskollärartjänster i lönegrad Ce 23 som inrättas vid
            läroverken och jämförliga skolor och ju flera av dessa som tillsättes
            med Ce 23-lärare, desto större blir svårigheterna vid en eventuell
            övergång till treårig real- skola. I detta läge synes det riktigast,
            att ytterligare Ce 23-tjänster ej inrättas vid de högre skolorna
            i avvaktan på det beslut, som kan komma att fattas beträffande
            treårig realskola. Ej heller vid de i folkskolan inbyggda realskolelinjerna
            bör i nuvarande situation ytterligare Ce 23-tjänster inrättas.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställes därför, att
            riksdagen måtte besluta att, i avvaktan på beslut an- gående treårig
            realskola, ytterligare folkskollärartjänster i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__412/mot_1956__ak__412-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LbmENWJnQfvJr4zAmFYEw2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 412 år 1956 11
          </fw>
          <p xml:id="i-DHSdExbmG2cCpfpNyGKVUZ">
            lönegrad Ce 23 icke inrättas vid allmänna läroverk, högre kommunala
            skolor, statsunderstödda privatläroverk och i folkskolan inbyggda
            realskollinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-CKPMtz2orRj3kiFoZoeR3h">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <p xml:id="i-UeCFnfcGutrEEHyWwGL9D7">
            Nils Nestrup Brita Löwenhielm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
