<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__744/mot_1956__ak__744-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W8t5yEJRQFo9qny6W6Sakn">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 744 år 1956
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UmNZzgdSUF7Wy8KZZ1791m">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RYmiu91qPmczUwUnjmk79B"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ASQSD7DEgPcMxNCMYG34iu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4VEZMzyPVqHsqdztg4fp88">
        <div xml:id="i-THVdaMULCoHCZsqMkL7TBd">
          <p xml:id="i-Siox3eAjF2XVAHxAvJVndP">
            Nr 744
          </p>
          <p xml:id="i-HUUthmozcEU8S5kQqVrrLL">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 139, angående garanti för visst lån till Aktiebolaget Statens
            skogsindustrier.
          </p>
          <p xml:id="i-6aUkpXHj9T86S7vcc6Zrbg">
            När Aktiebolaget Statens Skogsindustrier bildades 1941 och vid
            1942 års början övertog de skogsindustrier, som tidigare drivits
            i domänverkets egen regi, skedde detta efter utredningar om formerna
            för statens fortsatta verk- samhet på det skogsindustriella området.
            Omorganisationen hade fått sär- skild aktualitet i och med övertagande
            av karlsborgsanläggningarna i Norrbotten, där det främst ur sysselsättningssynpunkt
            var angeläget att den industriella verksamheten kunde fortsätta.
            År 1942 ändrades bolags- ordningen därhän att aktiekapitalet,
            som vid den första bolagsstämman bestämts till mycket blygsamma
            belopp, nu fastställdes till minst 22 mil- joner kronor. Bolaget
            övertog domänverkets anläggningar med äganderätt, men domänverket
            skulle ha äganderätten till aktierna. Vid riksdagsbehandlingen,
            som föregick den här berörda omorganisa- tionen, uttalade jordbruksutskottet
            önskvärdheten av att styrelsen inte i sin helhet — som ursprungligen
            avsetts — skulle väljas av domänverket. Två av styrelsens ledamöter
            borde enligt utskottet utses av Kungl. Maj:t, vilket också blev
            riksdagens beslut. Vidare uttalades att bolaget, som skulle erhålla
            sin råvara från domänverkets skogar, vid betalning borde följa
            den öppna marknadens priser, då det var önskvärt att bolaget arbetade
            under i huvudsak samma betingelser som ett av enskilt kapital
            stött företag. Såväl utskottet som riksdagen var enhälliga på
            denna punkt. Under debat- ten i riksdagen framförde herr Lövgren
            (s) att det enligt hans mening varit riktigare att det nya bolaget
            begränsats till att omfatta domänverkets an- läggningar i Norrbotten,
            att man lagt de där befintliga statsskogarna under bolagets förvaltning
            och att bolaget haft sitt säte i Norrbotten. Något yr- kande härom
            framställdes emellertid inte. Statens skogsindustrier har sedan
            starten 1942 visat en mycket kraftig expansion genom nyanläggningar,
            utbyggnad och upprustning av redan befintliga anläggningar samt
            genom övertagande av industrier, som in- köpts från privata ägare.
            Sålunda erhöll bolaget 1947 riksdagens medgi- vande till inköp
            av Laxå bruk för en köpeskilling av 3,7 milj. kronor. Enligt den
            tioårsberättelse, som utgavs 1952, omfattade bolaget vid denna
            tid 15 olika förvaltningar med sammanlagt över 20 olika industrianlägg-
            ningar spridda över hela landet. Utvidgningen av bolagets verksamhet
            har sedan ytterligare ökat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__744/mot_1956__ak__744-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CSjSLdUseRkuBnxrirZosL">
            Motioner i Andra kammaren, nr 744 år 1956 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Uw6wYGRRFz8ANv8bJwcanG">
            Vad som inför denna kraftiga expansion inom loppet av en relativt
            be- gränsad tidrymd tilldrar sig särskilt intresse är bolagets
            kapitalförsörjning. År 1953 erhöll bolaget med riksdagens medgivande
            en ökning av aktie- kapitalet från 22 milj. kronor till 44 milj.
            kronor. Från bolagets sida hade hävdats att aktiekapitalet i jämförelse
            med rörelsens omfattning var för litet och att det inte stod i
            paritet med de inom enskilda företag vanliga relationerna mellan
            aktiekapital och årsomslutning. Samtidigt som bolaget sålunda
            fick sitt aktiekapital fördubblat erhöll domänverket möjlighet
            att öka kreditsumman för bolagets räkning med 30 milj. kronor
            eller tillhopa med tidigare krediter till högst 80 milj. kronor.
            Beträffande bolagets investeringar framgår av den föreliggande
            proposi- tionen nr 139 att bolaget från 1942 fram till årsskiftet
            1955/56 totalt inves- terat 290 milj. kronor. En sammanställning
            av bolagets utgivna årsberät- telser ger vid handen att det redovisade
            egna kapitalet år 1954 utgjorde 51,2 milj. kronor, varav sålunda
            endast omkring 5,7 milj. kronor utgör fonderade vinstmedel. I
            det egna kapitalet ingår då nettovinsten utan av- drag för beslutad
            vinstutdelning. Om vinstutdelningen beaktas blir siffran för nybildat
            eget kapital mindre. I förhållande till den statliga koncernens
            rörelse har den redovisade vinsten varit blygsam, vilket gör att
            skatte- belastningen också varit relativt obetydlig — långt mindre
            än för företag av motsvarande storlek inom det enskilda näringslivet.
            En väsentlig del av koncernens vinster har disponerats dels till
            pensions- avsättningar och dels i form av dolda reserver i nedskrivna
            varulager. Det i koncernen arbetande främmande kapitalet har undergått
            kraftiga förändringar. År 1942 utgjorde de främmande skulderna
            12 milj. kronor. De har intill 1954 ökat upp till 189,4 milj.
            kronor, varav under rubriken » Förlag» redovisas 33,7 milj. kronor
            och såsom inteckningslån 31 milj. kr. De kortfristiga skulderna
            har under 1954 undergått en oerhörd stegring — från 44,6 till
            122,6 milj. kr. eller med 78 milj. kr. En väsentlig del härav
            har använts för varaktiga investeringar. Det förefaller alltså
            som om en stor del av de kortfristiga skulderna övergått till
            att få långfristig karaktär. Ett närmare klarläggande på denna
            punkt vore av värde, men förutsätt- ningen härför är att balansräkningens
            skuldsida närmare specificeras. En sådan fullständig specifikation
            saknas emellertid i de officiella siffer- redovisningarna. Vad
            som tydligt framgår av dessa är emellertid att investeringstillgång-
            arna ökat i snabbare takt än det egna kapitalets tillväxt och
            den långfristiga upplåningen. Endast omkring hälften av de kortfristiga
            skulderna synes ha täckning i likvida omsättningstillgångar. Om
            inte speciella avtal träffats med leverantörerna, kan likviditeten
            anses vara ansträngd. Den under åren 1949—1954 redovisade nettovinsten
            uppgår till ca 2,2 milj. kr. per år. Om hänsyn tages till rörelsens
            omfattning måste denna avkastning sägas ha varit låg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__744/mot_1956__ak__744-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NKFWzLRDikDvzgtB54r7rV">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 744 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-B7xYX1rAaZ6L9iLux2Nyd3">
            I ett statligt företag av den omfattning som Statens skogsindustrier
            har bör det ligga i det allmännas intresse att bolagets verksamhet
            har den inriktning och den ekonomiska struktur, som ur allmänna
            synpunkter kan vara önskvärd. Då det av vad som här anförts beträffande
            företagets eko- nomiska struktur kan sättas frågetecken på flera
            punkter, förefaller det klart att det ur det allmännas synpunkt
            bör vara önskvärt med ett klar- läggande. Vi yrkar därför att
            en utredning beträffande de syften som det allmänna önskar uppnå
            genom bolagets verksamhet kommer till stånd. En sådan utredning
            måste gå vida längre än den utredning om bolagets finansiella
            problem som departementschefen antytt i propositionen skall företas
            inom företaget. En opartisk utredning är erforderlig, som belyser
            hittills uppnådda resultat, och frågan huruvida en fortsatt väsentlig
            ut- vidgning av verksamheten skulle medföra samhällsekonomiska
            fördelar och på vad sätt den i så fall skall komma till stånd
            utan att hindra en ur allmänna synpunkter fördelaktig utvidgning
            av hittills mera räntabla enskilda företag. Därvid bör bl. a.
            de transportekonomiska förutsättning- arna ägnas uppmärksamhet.
            Det har ofta och inte minst i riksdagsdebatter påpekats att Statens
            skogs- industrier bör ha samma förutsättningar som enskilda företag.
            Inom ett enskilt företag måste man noga planlägga sitt investeringsprogram
            inte minst med hänsyn till den nödvändiga kapitalanskaffningen.
            Det är i så- dana företag icke vanligt och under rådande förhållanden
            knappast möjligt att genom kortfristig upplåning från leverantörer
            finansiera investeringar såsom faktiskt skett inom Statens skogsindustrier.
            Det torde också vara uteslutet att ställa ägarna inför den situationen
            att i efterhand anskaffa medel till mera varaktig finansiering
            av företagets expansion. Detta är emellertid vad som skett och
            sker beträffande Statens skogsindustrier. Riksdagen har gång efter
            annan ställts inför ett fait accompli av denna art. I samband
            med den av oss begärda utredningen, där bolaget givetvis bör vara
            representerat, bör sålunda även riktlinjer uppdragas för bolagets
            eventuella utvidgning och konsekvenserna härav för bolagets kapitalbehov
            och kapitalanskaffning klarläggas. Enligt vad som uppges i den
            föreliggande propositionen har bolaget f.n. i gång utbyggnader
            vid massafabriken i Karlsborg, varvid denna fabrik skall ges en
            total produktionskapacitet av 120 000 ton sulfatmassa per år.
            Samtidigt skall det där belägna pappersbrukets kapacitet ökas
            från 18 000 ton till 60 000 ton kraftpapper per år. I Skinnskatteberg
            pågår en utbyggnad av wallboardfabriken för en ytterligare tillverkningskapacitet
            av 25 000 ton per år. Grovt räknat torde dessa utbyggnader kräva
            ett kapital av ca 100 milj. kr. Byggnadsplanerna för Otterbäcken,
            som endast i förbigående omnämns i bolagets skrivelse, skulle
            i dagens läge kräva en kapitalinsats av omkring 80 milj. kr. Utöver
            dessa investeringssummor torde bolaget behöva ytterligare rörelsekapital.
            Summerar man ihop dessa kapitalbehov,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__744/mot_1956__ak__744-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SxYwYoJkgFzLz1gu8qBxfz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 744 år 1956 ä
          </fw>
          <p xml:id="i-Qgg993PnaEsNPpe6MQEXe8">
            kommer de att sannolikt överstiga 200 milj. kronor. Då bolaget
            redan nu befinner sig i likviditetssvårigheter förefaller den
            av bolaget begärda låne- summan av 60 milj. kronor vara uppenbart
            för liten, om ett sådant expan- sionsprogram skall genomföras.
            När departementschefen nu föreslår riks- dagen att bevilja bolaget
            möjlighet till ett kortfristigt lån av 35 milj. kronor, och man
            sätter detta medgivande i relation till bolagets verkliga kapitalbehov,
            framstår det utan vidare klart att med den kreditsumman endast
            en tillfällig lättnad kan ges och att bolaget måste ha svårt att
            klara de redan igångsatta stora utbyggnaderna av de befintliga
            industrierna. Att dessutom påbörja en ny stor anläggning i Otterbäcken
            är uppenbarligen uteslutet. Inga nya större investeringar bör
            komma till stånd, innan de samhällsekonomiska förutsättningarna
            härför klargjorts genom den ovan av oss föreslagna utredningen.
            Redan de påbörjade investeringarna, som avses skola finansieras
            med upplåning, är så omfattande och kräver så stora krediter att
            de knappast står i god överensstämmelse med den åter- hållsamhet
            i fråga om investeringar som den hårda offentliga kreditåt- stramningen
            avser att åstadkomma. Vi är väl medvetna om att Statens skogsindustrier
            är i trängande behov av kapital, och vi vill därför i princip
            inte motsätta oss förslaget att bolaget erhåller ett kortfristigt
            lån på det sätt och i den omfattning som departe- mentschefen
            föreslagit. Då vi emellertid anser att en utredning av förut-
            sättningarna för bolagets verksamhet och framtida kapitalbehov
            är nöd- vändig innan bolaget tillföres ytterligare medel, anser
            vi att en sådan utredning bör föregå beviljandet av ytterligare
            kreditgaranti. Om en sådan utredning göres med skyndsamhet, skulle
            frågan om bolagets kapitalbehov kunna upptas till behandling vid
            höstriksdagen. Vi yrkar därför att den föreliggande propositionen
            avslås och att en utredning kommer till stånd. Riksdagen skulle
            då kunna behandla bolagets mest trängande lånebehov vid höstriksdagen.
            Bolagets finansiering på längre sikt bör behandlas på annat sätt
            än som hittills skett. I sitt utlåtande över Statens skogsindustriers
            begäran om ett långfristigt lån på 60 milj. kronor har fullmäktige
            i riksgäldskon- toret uttalat, att de kunnat gå med på en summa
            av 30 milj. kronor i ett kortfristigt lån såsom ett provisorium
            för täckande av bolagets mest trängande behov. Riksgäldskontoret
            betonar samtidigt att en utredning av bolagets kapitalförsörjning
            på längre sikt bör komma till stånd. Vidare påpekas att den av
            bolaget begärda lånegarantien på 60 milj. kronor är en anordning,
            som inte torde ha varit avsedd av statsmakterna vid 1953 års beslut.
            Bortsett från att en kapitalinvestering av denna storleksordning
            inte står i samklang med den av statsmakterna förda åtstramningspolitiken,
            säger riksgäldskontoret, har denna fråga en stor principiell räckvidd.
            I princip är det enligt riksgäldskontorets mening ingen skillnad
            mellan statlig upplåning genom riksgäldskontoret och statsgaranterad
            upplåning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__744/mot_1956__ak__744-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YBB34X1Hh2eg2WgDbyZNtC">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 744 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-XwFKF1sUzKANxGsoNKHLD">
            genom ett statligt bolag. En framställning av det slag som Statens
            skogs- industrier här gjort bör därför bedömas på samma sätt som
            investerings- anslag över budgeten. Om krav av detta slag bedömes
            vid budgetbered- ningen, kan där en avvägning göras gentemot andra
            liknande spörsmål. Såväl inom den allmänna som den enskilda sektorn
            är det nödvändigt med återhållsamhet i fråga om nya investeringar.
            Vi delar dessa av riksgälds- fullmäktige framförda synpunkter.
            I konsekvens härmed anser vi att när Statens skogsindustriers
            framtida investeringsplaner och kapitalbehov blir klarlagda, bör
            frågan om statlig medverkan vid företagets finansiering be- handlas
            i samband med övriga frågor som gäller större statliga investe-
            ringar. Vad Statens skogsindustriers råvaruförsörjning beträffar
            sker den enligt riksdagens beslut i första hand från de av domänverket
            förvaltade stats- skogarna. Domänverket förenar uppgiften att
            dels vara huvudleverantör, dels aktieägare och förläggare i fråga
            om krediter. Domänverkets huvud- sakliga inkomster torde dock
            alltjämt erhållas genom virkesförsäljningar till enskilda avnämare.
            Den av oss begärda utredningen synes också beröra frågan om hur
            Statens skogsindustriers virkesförsörjning bör ordnas, så att
            företaget konkurrerar under lika villkor med de enskilda förädlings-
            industrierna. Med anledning av vad som här anförts hemställes,
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts pProposi- tion nr
            139 måtte avslå det där begärda bemyndigandet, att riksdagen hos
            Kungl. Maj:t anhåller om en skyndsam utredning beträffande Statens
            skogsindustrier i enlighet med vad i motionen uttalats samt att
            riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t betona vikten av
            att statliga affärsföretag i fråga om kreditförsörjningen icke
            ges nå- gon privilegierad ställning utan behandlas på samma sätt
            som den enskilda företagsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-HX9xHFgWfGyXm9iZQqu8EZ">
            Stockholm den 17 april 1956
          </p>
          <p xml:id="i-QRp6N2qxY6cKnpYopsJee8">
            Bertil Ohlin
          </p>
          <p xml:id="i-EX1t5v2YW1V769Ta4Zwjfv">
            O. Malmborg, Filip Kristensson Per A. Johnsson Skövde i Osby
            i Kastanjegården Manne Ståhl Sven Gustafson Ragnhild Sandström
          </p>
          <p xml:id="i-V9zq3eycdNsvWifKvikdNn">
            i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
