<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00712">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__712/mot_1956__ak__712-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KtZtwkra7zu7bZCgdSXcp7">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 712 år 1956
      </fw>
      <div xml:id="i-DiuEeJM7BLBUvELTeyRiD9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F3ivTnePvXRmH5S78bx8jY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7CzSKXsPk5DKzYYwgDDNQt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5dnQcM12xZTipCFFaBzUrv" type="motBody">
        <div xml:id="i-9nLETBMpCfuAqej3xY1g2S">
          <p xml:id="i-MBmUNL5YiMuSKQYwYjc64Q">
            Nr 712
          </p>
          <p xml:id="i-5Vzc1iRV79nY4Lqyfz9CyX">
            Av herr Vigelsbo, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            130, angående anslag till förvaltningsbyggnad för vattenfallsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JABnHcsHPbagGFGtoRCGX9">
            I propositionen nr 130 föreslås, att till inköp av mark för en
            tillämnad förvaltningsbyggnad för vattenfallsstyrelsen vid Råcksta
            i Stockholm skall anvisas 5 milj. kronor, varjämte ett anslag
            av 2 milj. kronor äskas till för- beredelsearbeten för förvaltningsbyggnaden.
            Vattenfallsstyrelsen har för när- varande lokaler på inte mindre
            än 28 ställen i vitt skilda delar av Stock- holm, vilket givetvis
            medför en besvärande splittring i dess arbete. Det måste därför
            anses nödvändigt, att vattenfallsstyrelsens personal återsam-
            las i en gemensam förvaltningsbyggnad. Enligt min mening bör emellertid
            inte denna förvaltningsbyggnad förläggas till Råcksta i Stockholm.
            Statsmakterna har vid olika tillfällen uttalat, att centrala ämbetsverk
            och institutioner i den utsträckning så är möjligt bör flyttas
            ut från Stockholm till andra lämpliga orter. Stor-Stockholmsområdet
            har för närvarande cirka 1 milj. invånare, d. v. s. en sjundedel
            av hela landets befolkning. Det är tydligt, att Stor-Stockholms
            folkmängd kommer att växa till ett tal, som kommer att stå i ännu
            större disproportion till landets hela befolkningstal, om icke
            den pågående utvecklingen kan hejdas genom en förnuftig lokalise-
            ringspolitik. Utvecklingen under senare år har allt tydligare
            visat, att åt- gärder från samhällets sida måste vidtas i syfte
            att åstadkomma en mer proportionell fördelning av verksamheter
            och bebyggelse mellan olika delar av landet. Förvaltningens koncentration
            till huvudstaden har i stor utsträck- ning bidragit till den alltför
            starka anhopningen av befolkning och bebyg- gelse till nämnda
            område. För strävandena att söka hejda denna utveckling måste
            det vara av största betydelse, att statliga verksamheter i den
            mån så är möjligt lokaliseras till andra orter i vårt land. Frågan
            om vattenfallsstyrelsens förläggning har varit föremål för utred-
            ning, vilken utmynnat i förslaget om att styrelsen skall förläggas
            till Råck- sta i Stockholm. Enligt utredningen skulle en förläggning
            av vattenfalls- styrelsen till annan ort än Stockholm medföra
            betydande svårigheter bl. a. för personalrekryteringen och kontakten
            med andra organ och organisatio- ner i Stockholm. Arbetsmarknadsstyrelsen,
            med vilken utredningsmannen för fullgörande av sitt uppdrag haft
            överläggningar, har emellertid rekom- menderat, att vattenfallsstyrelsen
            flyttas ut från Stockholm till någon stad i mellersta eller södra
            Sverige i storleksordningen 40 000—50 000 invånare. En sådan förläggning
            av vattenfallsstyrelsen skulle enligt arbetsmarknads- styrelsen
            inte medföra några större svårigheter för verksamheten annat än
            av övergångskaraktär. Möjligheterna till rekrytering av personal
            skulle en-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__712/mot_1956__ak__712-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NYcATcbZCLt5fqJvQQ1Uhf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 712 år 1956 13
          </fw>
          <p xml:id="i-hg6mhhz5G8nHYiqDjb2UY">
            ligt arbetsmarknadsstyrelsen på lång sikt t. o. m. vara bättre
            vid en sådan förläggning än om vattenfallstyrelsen kvarstannar
            i Stockholm. Det företedda utredningsmaterialet är enligt min
            mening icke av den be- skaffenheten, att det kan läggas till grund
            för ett beslut om vattenfallssty- relsens förläggning. Arbetsmarknadsstyrelsens
            bedömning av förhållandena synes mig vara i bättre överensstämmelse
            med verkligheten. Anmärknings- värt är, att utredningsmannen icke
            ens gjort någon undersökning om i vilken utsträckning det utom
            Stockholm finns orter i vårt land, vilka kan vara lämpliga för
            förläggning av vattenfallsstyrelsen. Någon verklig analys av arbetsmarknadsförhållandena
            har icke heller skett. De sociala och be- folkningspolitiska synpunkter,
            som från samhällets sida måste läggas på denna fråga, har icke
            på tillbörligt sätt beaktats i utredningen. Enligt min mening
            bör en stad med den av arbetsmarknadsstyrelsen nämn- da storleksordningen
            ha goda förutsättningar att uppfylla de krav, som man bör ställa
            på förläggningsorten för vattenfallsstyrelsen, En sådan stad bör
            ha möjligheter att på tillfredsställande sätt lösa bostadsfrågan
            för per- sonalen, att ordna kommunikationer, serviceanordningar
            m. m. Över huvud taget bör en förläggning till en sådan stad kunna
            ge bättre möjligheter i fråga om social och kulturell standard,
            semester- och fritidsanordningar etc. än fortsatt förläggning
            till Stockholm. En lämplig förläggningsort synes mig Västerås
            vara. Med en folkmängd på 60 000—70 000 bör denna stad kunna tillgodose
            de önskemål, som i ifrågavarande fall kan ställas. I Västerås
            finns redan förut statens ångkraft- verk och vattenfallsverkets
            huvudförråd, vilket också synes tala för att staden är lämplig
            som förläggningsort för vattenfallsstyrelsen. Därutöver kan framhållas,
            att en förläggning till Västerås bör vara fördelaktig även ur
            den synpunkten, att goda kontakter kan upprätthållas med ASEA,
            som kan betecknas som huvudleverantör till kraftverken. Även ur
            personalrekry- teringssynpunkt skulle en förläggning med nära
            kontakter med ASEA san- nolikt medföra förmåner. Lämpligt kan
            vara, att förvaltningsbyggnaden förlägges till Strömsholm, som
            ligger två mil utanför Västerås. Statens hingstdepå på denna plats
            skall avvecklas. Mark för den tillämnade förvaltningsbyggnaden
            finns alltså re- dan disponibel i statens ägo, vilket sålunda
            skulle minska kostnaderna för förvaltningsbyggnaden med 5 milj.
            kronor. Det är f. ö. sannolikt, att de byggnader, som finns å
            Strömsholm, i viss utsträckning kan disponeras för vattenfallsstyrelsens
            verksamhet i befintligt eller föga omändrat skick. Strömsholm
            ligger i kommunikationshäseende lika väl till i förhållande till
            Västerås som Råcksta i förhållande till Stockholm. Riksdagen bör
            enligt min mening icke nu fatta beslut om förläggningen av vattenfallsstyrelsens
            nya förvaltningsbyggnad. Frågan bör först göras till föremål för
            förnyad och grundligare utredning, varvid de synpunkter som jag
            här anfört må beaktas. Med anledning av vad jag ovan anfört får
            jag hemställa, att riksdagen med avslag å propositionen nr 130
            måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om förnyad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__712/mot_1956__ak__712-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T19QXAdMiThoqD5LXgMXbi">
            14
          </p>
          <fw xml:id="i-6bXSvy7uMEYtJDy9qt5ZB5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 712 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-EChZN7Wu5GVCcj3tyWgH2X">
            prövning av frågan om förläggningen av vattenfallsstyrel- sens
            förvaltningsbyggnad i enlighet med vad som i motio- nen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-5nNTXSzsxmCn8SMEVjxwLY">
            Stockholm den 4 april 1956
          </p>
          <p xml:id="i-7hauXwgJFkuhtXabcLHSWz">
            Sven Vigelsbo
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
