<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__253/mot_1956__ak__253-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 253 år 1956 13
          </p>
          <p>
            Nr 253
          </p>
          <p>
            Av herr Holmberg och fru Nilsson, om överförande i statens ägo
            av Bolidens gruvaktiebolags gruvor med tillhörande anläggningar.
          </p>
          <p>
            Frågan huruvida vårt lands rika malmfyndigheter skall exploateras
            av det privata kapitalet eller överföras i samhällets ägo har
            blivit alltmer aktuell. Den kan självfallet inte begränsas till
            att enbart gälla de norrbott- niska malmfälten utan gäller i lika
            hög grad övriga malmtillgångar. Det kan erinras om att vid den
            diskussion härom, som förekom på gruvindustri- arbetareförbundets
            kongress i fjol, rådde enighet om att inte blott LKAB utan även
            andra företag, som disponerar över stora naturrikedomar, bör bli
            det allmännas egendom. I Västerbottens län finns landets rikaste
            koppar-, bly- och zinkgruvor. Här finns också i huvudsak vårt
            lands kända fyndigheter av de ädlare metallerna. Allt detta exploateras
            av Bolidens gruv AB. T. o. m. exploate- ringen av de betydande
            malmfält i länet, som är belägna på kronans marker, har överlåtits
            till Bolidens gruv AB.
          </p>
          <p>
            Till bilden hör att Bolidens gruv AB inte har några förädlingsindustrier
            inom länet — smältverket på Rönnskär kan ju knappast betecknas
            som förädlingsindustri. Det finns t. ex. inget koppardragningsverk,
            trots att Bolidens gruv AB står för nästan all kopparutvinning
            i vårt land. Ett överförande av de västerbottniska malmtillgångarna
            — resp. exploa- teringen av desamma — i det allmännas ägo skulle
            öka möjligheterna att säkra arbete och utkomstmöjligheter i erforderlig
            omfattning åt länets befolkning. Det trängande behovet av förädlingsindustrier,
            baserade på malmtillgångarna, framgår av att Västerbottens län
            endast har 47 industri- arbetare per 1000 invånare mot ett genomsnitt
            för hela landet av 96 per 1 000. Andra vägande skäl är att staten
            redan svarar för en stor del av projek- teringskostnaderna när
            det gäller de västerbottniska malmerna samt det ej oväsentliga
            antal arbetare, som efter olycksfall i gruvorna invalidiserats
            och som det allmänna därefter måste dra försorg om. Genom anläggandet
            av förädlingsindustrier i anknytning till ett överförande av gruvorna
            i det allmännas ägo, skulle många av dem på nytt kunna inpassas
            i produktio- nen, till gagn och glädje både för dem själva och
            för samhället.
          </p>
          <p>
            Vi föreslår,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__253/mot_1956__ak__253-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 253 år 1956
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om tillsättande
            av en utredning med uppdrag att utarbeta för-
          </p>
          <p>
            slag till överförande i statens ägo av Bolidens gruv AB:s gruvor
            med tillhörande anläggningar.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1956
          </p>
          <p>
            Helmer Holmberg Gerda Nilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
