<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00575">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__575/mot_1956__ak__575-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N83iHst8VdqC96nVJWcPjZ">
        Nr 575—3580 Motioner i Andra kammaren, nr 575 år 1956 1
      </fw>
      <div xml:id="i-VaVYUehUDuv479Ex9LitFn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JGWmAZs33NsCZZW1wbJP3d" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CmSyAASm7LNmDQXrfXtjcX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5bqvdj1NxaoebFtizfKNGR" type="motBody">
        <div xml:id="i-26vRPVifeEKGB7f1dciiux">
          <p xml:id="i-GaubKDLHB8H2HFjsfJLGco">
            Nr 575
          </p>
          <p xml:id="i-Gvv3JtfnmLuyGWo7ckooBD" type="titleString">
            Av herr Hjalmarson m. fl., om sänkning av bolagsskatten samt
            avskaffande av investeringsavgiften och den sär- skilda investeringsavgiften
            för år 1956.
          </p>
          <p xml:id="i-7K6arL1SkaxsrqWVZLZMBG">
            Vid 1955 års riksdag höjdes statsskatten för aktiebolag och ekonomiska
            föreningar med 25 7. Härigenom kom aktiebolagen att belastas med
            en statsskatt av 50 Z mot tidigare 40 och de ekonomiska föreningarna
            med 40 &amp; i stället för tidigare 32. Höjningen framstod såsom
            i hög grad för- vånande. De tidigare skattesatserna hade fastställts
            år 1947. Därvid hade från statsmakternas sida uttryckligen framhållits
            att nämnda skattesatser finge ses mot bakgrunden av den dåmera
            gällande rätten till fri avskriv- ning för aktiebolag och ekonomiska
            föreningar. Sambandet mellan skatte- satsen och avskrivningsreglerna
            betonades så starkt, att någon annan tolk- ning icke var möjlig
            än att ett borttagande av den fria avskrivningsrätten finge förutsättas
            åtföljas av en sänkning av skattesatserna. Direkta utta- landen
            i sådan riktning förekom också vid 1947 års riksdag. Den utfästelse,
            som sålunda såväl indirekt som direkt gjordes 1947, har icke infriats.
            Tvärtom kom den i fjol beslutade skärpningen av skattesatsen såsom
            ett påbröd till beslut tidigare under riksdagen om en definitiv
            avveckling av den fria avskrivningen samtidigt med en begränsning
            av rätten till fri varulagervärdering. Helt naturligt har detta
            måst leda till att de av dessa skatteskärpningar berörda skattskyldiga
            ej längre kan hysa tilltro till ut- fästelser från statsmakternas
            sida. Höjningen särskilt av bolagsskatten kommer att starkt beskära
            före- tagens möjligheter till fortsatta investeringar. Detta framgår
            redan av helt summariska beräkningar. De enskilda industriaktiebolag
            till ett antal av 639, som 1954 hade ett aktiekapital överstigande
            1 milj. kr, redovisade nämnda år en sammanlagd vinst å 1030 milj.
            kr. och en till statlig inkomstskatt beskattningsbar inkomst å
            1 818 milj. kr. Utdelningen uppgick till 548 milj. kr. Utgår man
            från en kommunalskatt å 12 kr. per skattekrona samt tar hänsyn
            till att denna är avdragsgill, finner man att nämnda bolag betalade
            i skatter 975 milj. kr. Lägger man samman detta belopp och nettovinsten,
            kommer man fram till en »bruttovinst» på 2 005 milj. kr. Sedan
            skatt betalts och utdelning lämnats skulle alltså med nuvarande
            skattesatser för bolagen återstå 482 milj. kr., vilka kunde användas
            för investeringar. I procentuella tal motsvarar skatterna 49 Z&amp;,
            utdelningen 27 9 och vad som kan användas
          </p>
          <p xml:id="i-6gZeLCydgFuTv12gEa1RWM">
            175 56 Bihang till riksdagens protokoll 1956. 4 saml. Nr 575—580
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__575/mot_1956__ak__575-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PMoEhtxwHnrwk9mQDKrjvB">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 575 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-XqMpnYM2TbJJYyvE9MUH5">
            för investeringar 24 9 av bruttovinsten. Vid en höjning av bolagsskatten
            till 50 Z kommer skatterna att öka med 182 milj. kr. och de medel
            som kan användas för investeringar att nedgå med samma belopp.
            Det allmänna kommer alltså att i detta läge taga i anspråk 58
            7 av »bruttovinsten»&gt;, medan »investeringsbeloppet&gt; nedgår
            till 15 Zo. Redan härav framgår hur menlig för den framtida investeringsverksamheten
            höjningen av bolags- skatten är. Därtill kommer att man vid en
            mer ingående undersökning med ett beaktande av andra förhållanden,
            som här är av betydelse, kommer att få än starkare utslag. I den
            förenämnda nettovinsten å 1030 milj. kr. ingår sålunda utdelning
            från dotterbolag å 105 milj. kr. Tar man hänsyn till den skatt,
            som dotterbolagen måst betala för en beskattningsbar inkomst som
            medger en utdelning å 105 milj. kr., finner man att skattebeloppen
            stiger såväl enligt tidigare ordning som enligt den 1955 fastställda.
            Givetvis blir höjningen större med den nya skattesatsen, medan
            »investeringsande- len» nedgår i motsvarande mån. Beaktar man
            därtill förekomsten av investeringsavgift samt det förhållandet
            att den av de nya varulagervärde- ringsbestämmelserna föranledda
            uppskrivningen av lagervärdet, i det väsentligaste innebärande
            en beskattning av fiktiva vinster, under de när- maste åren framåt
            kommer att föranleda en ytterligare skärpning av be- skattningen,
            kommer man till det resultatet att »investeringsandelen&gt; säkerligen
            kommer att ligga under 10 Z av bruttovinsten. Vår levnadsstandard
            bygger på den produktiva insats som vårt närings- liv kan göra.
            Aktiebolagen spelar därvid en mycket stor roll. Det torde vara
            obestridligt att den snabba höjningen av levnadsstandarden i vårt
            land under 1940- och 1950-talen till det väsentliga är att tillskriva
            den produk- tionsökning, som våra företag — främst med tillhjälp
            av den fria avskriv- ningen och det »dolda» företagssparande denna
            möjliggjort — kunnat åstadkomma. En begränsning av investeringstakten
            måste innebära att framstegstakten blir mindre snabb. Med de resurser
            som står kvar för in- vesteringar kan måhända nuvarande produktionsapparat
            förnyas. Däremot räcker de knappast till för några egentliga nyanläggningar.
            Nya forsknings- resultat framkommer undan för undan som för att
            kunna realiseras kräver stora kapitalinsatser. Med de nya beskattningsreglerna
            kan våra svenska bolag inte tillgodogöra sig dessa resultat utan
            att gå ut på kapitalmark- naden. De senaste årens erfarenheter
            har visat att denna utväg ofta nog är stängd. Då återstår ingenting
            annat än att försöka göra en nyemission av aktier, vilket är den
            dyraste form av kapitalanskaffning som ett bolag kan välja. Det
            må också framhållas, att en skärpning av beskattningen — sam-
            tidigt som man i de länder som konkurrerar med oss på världsmarknaden
            vidtager åtgärder för att dels sänka skattesatserna och dels införa
            libera- lare avskrivningsregler — i många fall torde omöjliggöra
            för exporterande företag att få avsättning för sina produkter.
            Resultatet härav måste bli en minskad produktion med åtföljande
            sysselsättningssvårigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__575/mot_1956__ak__575-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FP95rJ759tSqpZ9mK1zvYG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 3575 år 1956 3
          </fw>
          <p xml:id="i-7nSFGhxKEDHhCEQkMsMb9o">
            Vi förordar därför en återgång av skattesatserna för berörda
            juridiska personer till vad som gällde före 1955 års riksdagsbeslut.
            Av betydelse för bedömande av näringslivets möjligheter att hålla
            en hög produktion och samtidigt en hög och jämn sysselsättning
            är också den redan berörda investeringsavgiften. Förlängningen
            av förordningen om in- vesteringsavgift att gälla även för 1956
            innebär, att våra företag alltjämt får arbeta med ett kostnadsläge,
            som är onödigt högt i jämförelse med vad som gäller i utlandet.
            Denna förlängning måste också innebära, att den avsedda effekten
            äventyras. Man har från alla håll betonat angelägenheten av att
            en investeringsavgift ges begränsad giltighetstid. Det måste för
            de pre- sumtivt skattskyldiga framstå såsom fördelaktigt att uppskjuta
            investe- ringar till ett följande år. Får företagen den föreställningen,
            att avgiften skall bli bestående även under kommande år, har de
            inte anledning räkna med att någon som helst fördel erhålles genom
            ett uppskjutande av ifråga- satta investeringar. Det ligger ett
            realistiskt bedömande bakom det utta- lande, som gjordes i konjunkturinstitutets
            höstrapport 1955 (s. 65), där det framhålles, att det inte vore
            »osannolikt att den nyligen annonserade för- längningen av investeringsavgiften
            kan komma att medföra att en del in- vesteringar som tidigare
            uppskjutits till efter årsskiftet nu sättes i gång redan under
            hösten&gt;. Det har sagts, att investeringsavgift icke skall uttagas
            efter utgången av 1956. I samband med beslutet om investeringsavgift
            för år 1955 gjordes emellertid likadana kategoriska uttalanden
            om att avgiften endast skulle bli ettårig utan att så blev fallet.
            Sådant är inte ägnat att inge det förtro- ende för nya utfästelser
            som kan påverka de skattskyldigas handlande. Vad vi här anfört
            gäller i det väsentligaste även beträffande den sär- skilda investeringsavgiften
            för motorfordon (bilaceisen). Till viss del är denna visserligen
            avsedd att försvåra viss konsumtion. Den träffar emeller- tid
            i samma grad den s.k. nyttotrafiken. Vidare är den i sin egenskap
            av punktskatt inte i och för sig ägnad att minska konsumtionen
            såsom helhet betraktad — endast viss del av denna konsumtion.
            I den mån den över huvud taget har effekt — vilket mot bakgrunden
            av vad som sagts om in- vesteringsavgiften i övrigt inte ter sig
            såsom alldeles självklart — blir resul- tatet lätt att endast
            en förskjutning av konsumtionen från ett ändamål tilt ett annat
            inträffar. I det väsentligaste blir effekten endast den fiskaliska.
            Detta står emellertid helt i strid med det syfte som angavs vid
            bilaccisens tillkomst. Motorismens betydelse för vårt land kan
            knappast bestridas. Särskilt för landsbygden är bilen ett oundgängligt
            transportmedel, för person- såväl som för godstransporter. Även
            mot utformningen av bilaccisen kan riktas olika anmärkningar.
            Vi skall här nöja oss med att framhålla, att bilaccisen även träffar
            köp av begagnade bilar, vilket från samhällsekonomisk synpunkt
            inte kan be- traktas såsom någon ny investering.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__575/mot_1956__ak__575-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UEqqNcC2KEzXQp32r6DjGo">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 575 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-PoSY88nS3yshNizkiq345H">
            Enligt vår uppfattning bör alltså såväl investeringsavgiften
            som bilacci- sen avskaffas redan under innevarande år.
          </p>
          <p xml:id="i-Sv2VAwEYJVjN5aRH5c6Zef">
            Under åberopande av vad ovan anförts hemställer vi, att riksdagen
            måtte antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-F3FHBjDRruoWzW7tew3j35">
            1) Förslag till förordning angående ändrad lydelse av 10 8 2
            mom. förordningen den 26 juli 1947 (nr 576) om statlig inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-UTftfrCSU5HN3PLSBYd7i2">
            Härigenom förordnas att 10 8 2 mom. förordningen den 26 juli
            1947 om statlig inkomstskatt skall erhålla ändrad lydelse på sätt
            nedan angives.
          </p>
          <p xml:id="i-8LL9YcosXscxZULbHWDLA4">
            10 8. 2 mom. Den statliga inkomstskatten utgör: a) för svenska
            — — — 1 mom.: fyrtio procent av den beskattningsbara inkomsten,
            i den mån skatten icke skall beräknas enligt ec) här nedan; b)
            för andra svenska ekonomiska föreningar än sambruksföreningar
            ävensom för sparbanker, sparbankernas säkerhetskassa, Sveriges
            allmänna hypoteksbank, Konungariket Sveriges stadshypotekskassa,
            hypoteksför- eningar, svenska bostadskreditkassan och bostadskreditföreningar:
            trettiotvå procent av den beskattningsbara inkomsten; ce) för
            försäkringsanstalter, — — — inkomsten; samt d) för andra skattskyldiga
            än dem som avses i 1 mom. eller under a), b) eller ce) här ovan:
            femton procent av den beskattningsbara inkomsten. Vid tillämpningen
            av bestämmelserna under a) och ec) här ovan skall iakttagas att,
            därest försäkringsanstalt driver jämväl annan försäkrings- rörelse
            än livförsäkringsrörelse, skatten skall beräknas enligt bestämmelsen
            under c) allenast beträffande den del av anstaltens beskattningsbara
            in- komst, som efter förhållandet mellan den skattepliktiga nettointäkten
            av livförsäkringsrörelsen och anstaltens sammanlagda skattepliktiga
            netto- intäkt belöper å livförsäkringsrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-PpvJjpTNXZR1dKTr3WMbKD">
            Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1957.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__575/mot_1956__ak__575-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FXciz63Q1Fi2PsfFAEc4zb">
            Motioner i Andra kammaren, nr 575 år 1956 5
          </fw>
          <p xml:id="i-QQgmMsuYLQRSAtyRSMctpk">
            2) Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-CK445tVWjAUHrPX7zgdd2x">
            till förordning angående upphävande av förordningen om investeringsavgift
            för år 1956.
          </p>
          <p xml:id="i-QWkL9fw6L3Gutzv9DTzXWF">
            Härigenom förordnas att förordningen om investeringsavgift för
            år 1956 skall upphöra att gälla med utgången av juni månad 1956.
          </p>
          <p xml:id="i-WakGjo14p4zEGcbzafZZ13">
            3) Förslag till förordning om upphävande av förordningen om avgift
            vid investering i motorfordon år 1956 (särskild investeringsavgift).
          </p>
          <p xml:id="i-X8B9iaQ3JWEYWNSypw76dZ">
            Härigenom förordnas att förordningen om avgift vid investering
            i motor- fordon år 1956 (särskild investeringsavgift) skall upphöra
            att gälla med utgången av juni månad 1956.
          </p>
          <p xml:id="i-M2tqpXZpryXhrzrfQ6kjze" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <div xml:id="i-8FiM9eeXkeSKwQLQ2YtEte" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JVv1YS2AqcpAsCiNw1JjbP">
              <item xml:id="i-8FSokf3kWgg2jhzNcwMk1E" who="unknown" type="signature">
                Jarl Hjalmarson Leif Cassel Alarik Hagård Elis Håstad Einar Heqgblom
                T G. v. Seth
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9MQPpJ6iUHGPb4XxaA5b1H">
            Martin Skoglund Ernst V. Staxäng
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
