<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00494">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__494/mot_1956__ak__494-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8NdJfuABLeb31NePRbpKB8">
        Nr 494—499 Motioner i Andra kammaren, nr 494 år 1956 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UYitPj4dfongKq7LbLsBDy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FRCUMtwxUtHT9WL3emrj9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E9h47PfJQ2KUwZxygNBtQu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MTsvS3M69UJzSMSoYbQ448" type="motBody">
        <div xml:id="i-VSnKKjEYU2aWo129Dud99c">
          <p xml:id="i-3NbfdUFBSCUvydP1jsfbXy">
            Nr 494
          </p>
          <p xml:id="i-DAnwmM5heiaoj1m45hJEr2">
            Av herr Jansson i Benestad m. fl., om viss ändring av grunderna
          </p>
          <p xml:id="i-MPVyx6kBX3Nu9aguetBxgD">
            för lån till bostadshus.
          </p>
          <p xml:id="i-2AhH5KWj12eoy3trKs88GH">
            I årets statsverksproposition behandlas under Kapitalbudgeten:
            Social- departementet frågan om viss maximering av belåningsvärdena
            beträffande egnahems- och tertiärlånen. Förslaget är i princip
            att hälsa med tillfreds- ställelse, då sådana åtgärder sannolikt
            kommer att pressa byggnadskostna- derna nedåt. Enligt departementschefens
            redogörelse har belåningsvärdena under senare år stegrats på ett
            oroväckande sätt, och ingenting tyder på an- nat än att denna
            stegring skulle fortsätta, därest icke åtgärder däremot vidtages.
            Nu gällande ordning, som saknar fixerade belåningsgränser uppåt,
            måste snarast sägas ha uppmuntrat såväl byggnadsföretagare som
            konstruktörer till ökning av byggnadskostnaderna. Detta har redan
            resulterat i en upp- skruvning av byggnadskostnaderna, som hotar
            att omöjliggöra för folk med begränsade inkomster att skaffa sig
            egna bostäder. Man finner ofta, att låne- ansökningar avslagits
            med den motiveringen, att lånesökanden ej bedömes ha ekonomiska
            förutsättningar för finansiering av företaget. Den sänkning av
            byggnadskostnaderna, som man nu avser att nå genom fastställande
            av maximerade belåningsvärden, kan därför komma att göra den sociala
            bo- stadsförsörjningen mera tillgänglig för de ekonomiskt mindre
            välsituerade. Beträffande egnahemslån har i propositionen det
            maximerade belånings- värdet angivits för enfamiljshus till i
            allmänhet 453 000 kronor, då låne- sökanden icke har familj med
            minst två minderåriga barn, och till 50 000 kronor, då lånesökanden
            har familj med minst två minderåriga barn, för övre Norrland samt
            Stockholm och Göteborg med angränsande förortskom- muner dock
            till 50 000 resp. 55 000 kronor. För tvåfamiljshus skulle belå-
            ningsvärdet i allmänhet maximeras till 75 000 kronor för lånesökande,
            som icke har familj med minst två minderåriga barn, och till 80
            000 kronor för lånesökande, som har familj med minst två minderåriga
            barn, för övre Norr- land samt stockholms- och göteborgsområdena
            dock till 83 000 resp. 88 000 kronor. Denna differentiering motiveras
            med att byggnadskostnaderna är högre i övre Norrland samt i stockholms-
            och göteborgsområdena än för landet i övrigt. Det är emellertid
            en väsentlig skillnad i orsakerna till den dyrhet, som en- ligt
            propositionen skulle gälla för omförmälda områden. Vad beträffar
            de fyra nordligaste länen är enligt vår mening en något högre
            belåningsgräns berättigad. Byggnadskostnaderna fördyras där dels
            av de längre transpor-
          </p>
          <p xml:id="i-GZJxBkwCz2MJbgkFPVRQPM">
            Bihang till riksdagens protokoll 1956. 4 saml. Nr 494—499
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__494/mot_1956__ak__494-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xna9RGTPyQNnhQmwyd8wyc">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 494 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-7CR7seuHNZwr83iEqLZMgb">
            terna för byggnadsmaterielen, dels genom behovet av djupare grundlägg-
            ning för motverkande av uppfrysningsrisken, dels också genom kravet
            på en god värmeisolering av lägenheterna etc. Däremot torde den
            särskilda dyr- het, som angivits för stockholms- och göteborgsområdena,
            huvudsakligast bero på det inom dessa områden högt uppdrivna tomtpriset
            samt andra med den starka tätbebyggelsen sammanhängande kostnadsstegringar.
            Då det enligt vår mening snarare borde vara motiverat att vidta
            åtgärder 1 syfte att motverka denna koncentration av människor
            och bebyggelse till vissa stora tätorter, bör ej gynnsammare villkor
            för statlig långivning åt bostadsbyggande beviljas åt sådana orter.
            Ej heller anser vi det försvar- ligt att i viss mån göra eftergifter
            för den enorma markvärdestegring i dessa områden, som i själva
            verket är en följd av en för långt driven tätbebyg- gelse. Vi
            anser därför, att belåningsgränserna för egnahemslån inom stock-
            holms- och göteborgsområdena bör vara desamma som för landet i
            övrigt, med undantag för de fyra nordligaste länen, d. v. s. 45
            000 kronor i allmänhet för enfamiljshus samt för tvåfamiljshus
            i proportion härtill. Även beträffande lånen till flerfamiljshusen
            har en viss begränsning av belåningsvärdena angivits i propositionen.
            Som norm skulle här enligt pro- positionen gälla ett belopp av
            575 kronor per m? lägenhetsyta. Vid tillämp- ningen avses att
            använda ett indexsystem, som väsentligt skulle höja be- låningsvärdena
            för bl. a. stockholms- och göteborgsområdena. Av samma skäl, som
            ovan angivits beträffande egnahemslånen, anser vi, att någon sådan
            uppräkning icke bör förekomma för vissa orter, med undantag för
            de fyra nordligaste länen. Emellertid möter betydligt större svårigheter
            att fixera lånegränserna för flerfamiljshus än beträffande egnahem.
            Man torde dock kunna beräkna, att det genomsnittliga belåningsvärdet
            för flerfamiljshus under senare tid rört sig om ungefär 600 kronor
            per m? bostadslägenhetsyta. För enfamiljshus kan enligt propositionen
            det genom- snittliga belåningsvärdet under senare tid beräknas
            till 50 000 kronor. Den belåningsgräns, som i propositionen angivits
            för enfamiljshusen, d. v. s. 45 000 kronor i allmänhet, innebär
            en minskning med 10 procent av det belåningsvärde, som i genomsnitt
            gällt under senare tid. Men den angivna belåningsgränsen för flerfamiljshusen,
            d. v. s. 575 kronor per m? bostads- lägenhetsyta i allmänhet,
            betyder endast en minskning med cirka 4 procent av det belåningsvärde,
            som för senare tid kan anges som normalt. En sådan favorisering
            av byggandet av flerfamiljshus kan enligt vår me- ning icke försvaras.
            Ur samhällets synpunkt bör det tvärtom vara ange- läget att på
            allt sätt främja egnahemsbebyggelsen, som ur olika synpunkter
            måste anses vara den för vårt folk bästa och ändamålsenligaste
            bebyggelse- lypen. Vi anser därför, att belåningsgränsen även
            för flerfamiljshusen bör sänkas med 10 procent under det belåningsvärde,
            som varit normalt under senare tid, d. v. s. till 540 kronor pr
            m? bostadslägenhetsyta i allmänhet samt för annan yta i proportion
            härtill. För de fyra nordligaste länen bör dock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__494/mot_1956__ak__494-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6CrkFedEg9mBAzQcxKiUQv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 494 år 1956 3
          </fw>
          <p xml:id="i-XPyGa8BLeF84fiWy2nkpwX">
            belåningsgränsen fastställas i enlighet med vad som angivits
            i proposi- tionen. Med stöd av vad som ovan anförts får vi hemställa,
            att riksdagen vid behandling av statsverkspropositionen, kapitalbudgeten:
            socialdepartementet, punkt 1, beträffande grunderna för lån till
            bostadshus måtte besluta, att även för Stockholm och Göteborg
            med angränsande förortskommuner belåningsvärdet för enfamiljshus
            må fast- ställas till 45 000 kronor för lånesökande, som icke
            har fa- milj med minst två minderåriga barn, och till 50 000 kro-
            nor för familj med minst två minderåriga barn, samt för tvåfamiljshus
            högst till 75 000 kronor för lånesökande, som icke har familj
            med minst två minderåriga barn, och till 80 000 kronor för familj
            med minst två minderåriga barn, att belåningsvärdet för flerfamiljshus
            må fastställas till i allmänhet 540 kronor per m? bostadslägenhetsyta
            samt för annan yta i proportion härtill att gälla i hela landet,
            dock med undantag för de fyra nordligaste länen, för vilka be-
            låningsvärdet bör fastställas i enlighet med Kungl. Maj:ts förslag,
            samt hemställa hos Kungl. Maj:t om utfärdande av härför er- forderliga
            föreskrifter.
          </p>
          <p xml:id="i-Ci4txrYziNuq43kdBUdnwe" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1956
          </p>
          <p xml:id="i-FwqdTPj3kJgdBZ1xDowrKx">
            Fridolf Jansson Fritz Börjesson Gustaf Svensson
          </p>
          <p xml:id="i-77xHkspjm7PA69SVE4CLgg">
            i Benestad i Vä
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
