<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956-höst-ak--00815">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956_höst_ak__815/mot_1956_höst_ak__815-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WbpS5pGfjCcnmz5Qa71aLC">
        Nr 815—3817 Motioner i Andra kammaren, nr 815 år 1956
      </fw>
      <div xml:id="i-XzAR7YsHQ2ARmQY6JpsZua" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9we1Xkg1UFrLcxA3Jnrgi4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E6jsbG1wZJV4EdZUQBWTu2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-977X6mgrPqis9NzvuXeU3r" type="motBody">
        <div xml:id="i-KF1ZbPK4mqj3jAcE518GkF">
          <p xml:id="i-QFFrh25K3d69cAGGpwEoZV">
            Nr 815
          </p>
          <p xml:id="i-VbbX4ivmJCqKCXJCp8U4bL">
            Av herr Stenberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 184, med förslag till lag om skydd för vissa kartor, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-WN9esEeTeN63TtW85WiGvv">
            Genom Kungl. Maj:ts proposition nr 184 föreslås lag om skydd
            för vissa kartor m. m. Kartverket skall få ”författarrätt” till
            av dem upprättade officiella kartor, men under riksdagens prövning
            kommer däremot ej hur denna författar- rätt skall utnyttjas. De
            kartor som rikets allmänna kartverk framställer för försäljning
            till all- mänheten, trycks och förläggs f.n. av ett enskilt företag,
            Generalstabens litogra- fiska anstalt. Allteftersom kartverkets
            kartor och särskilt då den topografiska kartan under senare år
            kommit mer och mer till användning för olika ändamål, har särtryck
            framställts även av andra tryckerier än anstalten. Detta har gått
            för sig efter- som någon lagstadgad ensamrätt för staten beträffande
            dessa kartor ej funnits. Anstalten har inte varit nöjd med dessa
            förhållanden och därför vid kontrakts- förhandlingar med kartverket
            ivrat för att staten måste skaffa sig ensamrätt, givetvis i den
            förvissningen att anstalten därefter skulle få denna ensamrätt
            överlåten på sig. Anstalten har enligt propositionen (s. 8) förklarat,
            att förläggandet av den ekonomiska kartan går med förlust, men
            att denna förlust beräknas bli uppvägd exempelvis av försäljning
            av särtryck av den topografiska kartan. Denna finan- sieringsmetod
            är ganska avslöjande för hur det skulle bli, om anstalten finge
            ensamrätt till kartverkets kartor. Beställare av dessa särtryck
            torde i huvudsak kunna hänföras till två kategorier. Den ena är
            sådana beställningar, som avser särtryck för skolornas hembygdsundervisning
            och friluftsliv. Den andra kate- gorien är idrottsföreningar och
            andra ideella sammanslutningar, som för sin verk- samhet behöver
            ha tillgång till särtryck. Båda dessa kategorier har redan nu
            inte kunnat acceptera anstaltens prissättning och långa leveranstider
            och för den skull stimulerat en nyttig konkurrens genom att i
            viss utsträckning anlita andra tryckerier. Får anstalten ensamrätt
            till kartorna, får dessa beställare tydligen räkna med att inte
            blott behöva betala kostnaden för särtrycken utan även för- lusten
            på förläggandet av ekonomiska kartan. Det är därför fullt naturligt,
            att varken kommuner eller idrottsföreningar och andra ideella
            sammanslutningar har råd eller lust att utan villkor vara hänvisade
            till anstalten som enda kart- leverantör. Flera av de i propositionen
            redovisade remissyttrandena är kritiska just mot tillämpningen
            av den föreslagna ensamrätten. Särskilt bör uppmärksammas de betänkligheter
            som anförts av Svenska landskommunernas förbund, Sveriges
          </p>
          <p xml:id="i-JHsfDB6uz4YTEF8uW1dNUd">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1956.4 saml. Nr 815—817
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956_höst_ak__815/mot_1956_höst_ak__815-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S8RksnVDLRHrKMgJVBHSps">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 815 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-AKDGDgLGjEYwd95eaMMqWs">
            skogsägareföreningars riksförbund och Sveriges riksidrottsförbund.
            Dessa sam- manslutningar representerar utan tvivel ett mycket
            stort och legitimt kartbehov, som bör kunna tillgodoses utan onödiga
            kostnader för beställaren. Lantmäteristyrelsen har även varit
            starkt kritisk mot att en blivande förlags- rätt utnyttjas exklusivt.
            Vägförvaltningarna och andra statliga organ behöver ideligen kopior
            av ekonomiska kartans svarttryck. För de leveranser härav som
            sker genom lantmäterikontoren är lantmäteristyrelsen tills vidare
            nödsakad att betala en viss royalty. Enligt lantmäteristyrelsen
            bör värdet av den monopol- ställning, som ett enskilt företag
            (anstalten) skulle få, i varje fall utredas innan några avtal
            träffas, varjämte en eventuell ensamrätt bör tillkomma kronan
            och icke något enskilt ämbetsverk. Auktorrättskommittén har avstyrkt
            lagförslaget under hänvisning till att problemet om författarrätt
            till kartor kommer att beröras i ett kommande be- tänkande. Detta
            betänkande har nu framlagts, varför det synes vara onödigt att
            dellagstifta på detta område innan auktorrättskommitténs förslag
            remissbehand- lats och föranlett förslag om lagstiftning. Av propositionen
            framgår tydligt att själva begagnandet av författarrätten till
            kartor är ett brännande problem. Det kan visserligen sägas att
            staten får det bästa ekonomiska utbytet av vissa kartor om ensamrätten
            upplåtes till ett enda företag. Landets många kartkon- sumenter
            kan å andra sidan fordra att få denna av staten framställda nyttighet
            till lägsta möjliga pris och utan att behöva stå i kö hos ett
            företag. Friheten från monopol är också värd en del. Med stöd
            av vad som här anförts hemställer vi, att Kungl. Maj:ts proposition
            nr 184 måtte av riksdagen av- slås och att frågan om författarrätt
            till statens officiella kartor måtte upptagas i samband med det
            förslag till lagstiftning, som kan föranledas av auktorrättskommitténs
            nyss framlagda be- tänkande, att om huvudyrkandet ej vinner riksdagens
            bifall, sådan ändring göres i förslaget till lag om skydd för
            vissa kartor att författarrätten skall tillkomma Kungl. Maj:t
            och icke de en- skilda ämbetsverken, samt att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t understryker vikten av att förlagsrätten till
            dessa kartor icke handhaves så att olägenhet i ekonomiskt och
            annat avseende uppstår för landets kartkonsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-Qx7C1KnzfFrMiNgBAU8eSc">
            Stockholm den 30 oktober 1956
          </p>
          <p xml:id="i-L4c8u2FP7FCKhc9hLBH1KQ">
            N. Stenberg Henry Allard Ture Königson Harald Larsson Jean Braconier
            Ernst Jacobsson Erik Adamsson Nils Agerberg Gunnar Larsson Olof
            Johansson,
          </p>
          <p xml:id="i-P6wVeBNhumyb9TMLpc7gRd">
            i Luttra Öckerö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
