<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1956--ak--00745">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__745/mot_1956__ak__745-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8UZK7J895pEJsn2TZ2fqBe">
        Motioner i Andra kammaren, nr 745 år 1956 9
      </fw>
      <div xml:id="i-24sEFuuXdpQPkxJ73owosa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W3aUkvyyWPs13TJgxM11mQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-C7cyYiJAc5MAKp3aQAGV51" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DmZbgqxxbrJdy4m85x4bVa" type="motBody">
        <div xml:id="i-T4rGMKhrTVGK4Yc5QHLGZD">
          <p xml:id="i-LvEYUkQ54VSU2ZaypFzvYB">
            Nr 745
          </p>
          <p xml:id="i-McSnaMxoPX3BwRAdFjHisF">
            Av herr Svensson i Vä m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition, nr 140, angående reglering av sockernäringen i riket m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-STobsjrBVS4XDUQZuhaUZh">
            Enligt beslut av 1955 års riksdag skall en särskild regleringsfond
            upp- rättas och tillföras de medel, som inflyter i importavgifter
            för socker, sirap och sockerbetor. Från fonden skall pristillägg
            kunna utbetalas när så finnes påkallat med hänsyn till prisläget
            på världsmarknaden eller till den inhemska odlingens omfattning.
            I propositionen nr 140 framlägges förslag till villkor för sockerbetsod-
            lingen under tiden 1 maj 1956—30 april 1959. Såsom i propositionen
            redo- visas, har jordbruksnämnden i skrivelse föreslagit vissa
            villkor för socker- betsodlingen och sockertillverkningen under
            nämnda tid. Enligt nämndens förslag skall de medel, som inflyter
            genom importavgifter för raffinerat socker, råsocker, sirap och
            sockerbetor och som skall tillföras den sär- skilda regleringsfonden,
            göras räntebärande genom insättande i Sveriges kreditbank. Vidare
            skall regleringsfonden tillföras ett belopp av 5 miljoner kronor
            av medel ur jordbruksnämndens clearingskassa för fettråvaror samt
            ha rätt att under vissa förutsättningar från sagda clearingskassa
            erhålla räntefritt lån intill ett belopp av 15 miljoner kronor.
            Det ankommer på Kungl. Maj:t att besluta beträffande placering
            av ifråga- varande medel. Departementschefens uttalande om att
            de i nämndens skri- velse framlagda förslagen bör godtagas måste
            emellertid tolkas som ett accepterande även av att samtliga medel
            i den särskilda regleringsfonden skall insättas i Sveriges kreditbank.
            De medel, som inflyter i importavgifter, är enligt vår uppfattning
            av stor betydelse för jordbrukets kreditförsörjning och efter
            ikraftträdandet av det nya prissättningssystemet kan beloppet
            antas stiga avsevärt. Det
          </p>
          <p xml:id="i-EWdJKBxwxV2NvZXDP6ekQU">
            synes oss önskvärt att dessa medel — alltså även de som inflyter
            i socker- avgifter — får inlevereras även på konto för jordbruksnämnden
            hos jord-
          </p>
          <p xml:id="i-DU3DBLWSmAf6Zo5y8DEDwj">
            brukskasserörelsen, som är jordbrukets eget organ för kreditförsörj-
            ningen. Jordbrukskasserörelsens förestående omorganisation mot
            effekti- vare och mera bankmässiga arbetsformer kan väntas öka
            omfattningen och den ekonomiska betydelsen av rörelsens verksamhet.
            Även med hänsyn härtill synes det väl motiverat att ge ökat stöd
            åt jordbrukskasserörelsen genom att låta importavgifterna fonderas
            även i denna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1956/mot_1956__ak__745/mot_1956__ak__745-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ECNA583LsyMv1bpuwt36We">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 745 år 1956
          </fw>
          <p xml:id="i-MKhkEx62LNVmxs3d4HYQAG">
            Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen må hos Kungl.
            Maj:t anhålla om att be- stämmelser i angivet syfte utfärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-2itUGKNsxVXzHWsPgjqnpj" type="date">
            Stockholm den 17 april 1956 Gustaf Svensson i Vä
          </p>
          <p xml:id="i-X6bvPxTH16VpWharbGNxbQ">
            Gunnar Larsson Gunnar Ericsson Ivar Johansson i Luttra i Näs
            i Mysinge
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
